<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.setup.team.project">
  <title id="how.to.setup.team.project.title">Configuració d'un projecte en equip</title>

  <para>La gestió d'un projecte en equip requereix un cert coneixement dels sistemes de control de versions <emphasis>Git</emphasis> o <emphasis>SVN</emphasis> (<emphasis>VCS</emphasis> al llarg d'aquesta secció).</para>

  <para>Com que hi ha molta informació disponible sobre aquests temes, aquest manual es limita a descriure el seu ús en el context d'un projecte en equip de l'OmegaT.</para>

  <note>
    <para>Un projecte en equip de l'OmegaT sincronitza la memòria de traducció del projecte (<link linkend="project.folder.project.save.tmx" endterm="project.folder.project.save.tmx.title"/>) i el glossari modificable del projecte (<link linkend="project.folder.glossary.txt" endterm="project.folder.glossary.txt.title"/>) entre el servidor d'allotjament del VCS i tots els membres participants de l'equip. També gestiona tots els possibles conflictes entre ells.</para>
  </note>

  <section id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository">
    <title id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository.title">Preparació</title>

    <para>Aquests són els passos per a crear un projecte en equip:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Creeu un repositori buit en el servidor d'allotjament del VCS</para>

        <para>Això normalment es pot fer a través d'una interfície web, una aplicació gràfica o la línia d'ordres. Consulteu la documentació del servidor o del servei d'allotjament per a conèixer més detalls.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Feu servir el client de VCS local per a crear una còpia local (clon) del repositori.</para>

        <note>
          <para>Aquesta versió local conté la còpia del projecte de l'OmegaT per al <emphasis>gestor del projecte</emphasis>. Utilitzeu aquesta còpia per a aplicar modificacions que afectin tot l'equip.</para>
        </note>

        <para>La versió local es fa servir per a afegir el projecte inicial a la versió del servidor, així com per a certes tasques de manteniment. Consulteu la secció <link linkend="how.to.manage.team.project" endterm="how.to.manage.team.project.title"/> per a conèixer més detalls.</para>

        <para>No feu servir aquesta carpeta per a tasques de traducció. Si heu de fer tasques de traducció o revisió en aquest projecte, utilitzeu l'OmegaT per a baixar una còpia independent del projecte en equip i treballeu des d'allà. Consulteu la guia <link linkend="how.to.use.team.project" endterm="how.to.use.team.project.title"/> per a conèixer més detalls.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Emplenament de la còpia local buida amb un projecte de l'OmegaT real</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Creeu l'estructura del projecte</para>

            <para>Si esteu creant un projecte nou buit, podeu seguir el <link linkend="introduction.create.and.open.new.project">procediment amb la GUI</link> o crear-lo directament des de la línia d'ordres: <!-- TODO we’ll need to update the CL when we have integrated the
                 new CL framework --><command>java -jar OmegaT.jar team init &lt;llengua d'origen&gt; &lt;llengua de destinació&gt;</command></para>

            <para>Aquesta ordre també registra automàticament el projecte en el VCS.</para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>Trieu els paràmetres adequats</para>

            <para>Apliqueu els canvis necessaris a les propietats del projecte en aquesta fase, incloent-hi els filtres de fitxers o els paràmetres de segmentació locals. Consulteu el quadre de diàleg <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/> per a conèixer més detalls.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Afegiu els fitxers necessaris</para>

            <para>De la mateixa manera, afegiu qualsevol llista rellevant de fitxers de correcció ortogràfica que vulgueu posar a disposició de totes les persones que treballin en el projecte. Consulteu l'apartat sobre <link linkend="project.folder.omegat.spellcheck">fitxers de correcció ortogràfica</link> per a conèixer més detalls.</para>

            <para>Si esteu convertint un projecte existent, assegureu-vos que suprimiu qualsevol fitxer del projecte que no necessiteu ni vulgueu pujar al servidor abans de continuar amb el pas següent.</para>

            <para>Copieu els fitxers per a traduir a la carpeta «source/» i utilitzeu un client de VCS, o bé la línia d'ordres, per a afegir-los i publicar-los en el repositori.</para>

            <para>Heu d'utilitzar un client de VCS, o bé la línia d'ordres, per a afegir i publicar diccionaris, glossaris, memòries de traducció o altres fitxers que vulgueu incloure en el projecte.</para>

            <para>Aquest pas es pot fer abans o després de registrar i publicar el projecte la primera vegada.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>En els projectes en equip que utilitzen una assignació senzilla entre el repositori local i el repositori remot (el comportament per defecte), <emphasis role="bold">i només en aquests projectes</emphasis>, els fitxers d'origen i destinació es poden modificar localment i pujar al servidor directament des de l'OmegaT utilitzant les ordres <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link endterm="menus.project.commit.source.files.title" linkend="menus.project.commit.source.files"/> i <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.commit.target.files" endterm="menus.project.commit.target.files.title"/>.</para>

          <para>No obstant això, només els pot suprimir el gestor del projecte a través del VCS.</para>
          <para>En projectes que utilitzin una assignació més complexa, el VCS és l'<emphasis role="italic">única manera</emphasis> d'<emphasis role="bold">afegir</emphasis>, <emphasis role="bold">modificar</emphasis> o <emphasis role="bold">suprimir</emphasis> fitxers.</para>          
        </note>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Registreu els fitxers del projecte amb el repositori local.</para>

        <para>Si heu creat el projecte des de la GUI de l'OmegaT, haureu d'afegir-lo explícitament al sistema de control de versions (<command>add</command> tant al Git com a l'SVN).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Publicació dels fitxers registrats en el servidor d'allotjament</para>

        <para>Finalment, publiqueu el projecte en el servidor remot (<command>commit</command> i <command>push</command> al Git; <command>commit</command> a l'SVN).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Activació dels drets d'accés de l'equip</para>

        <note>
          <para>Si utilitzeu diversos projectes en el mateix servidor, només es demanaran les credencials del servidor una vegada.</para>
        </note>

        <para>Quan el projecte estigui a punt i s'hagi pujat al servidor, el gestor del projecte necessitarà la informació següent per a configurar l'accés per als traductors:</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Projectes en un servei d'allotjament</para>

            <para>Els traductors hauran de crear un compte per al servei i enviar el seu nom d'usuari al gestor del projecte.</para>

            <para>A continuació, el gestor del projecte concedirà accés d'escriptura al repositori a aquests comptes.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Projectes en un servidor autoallotjat</para>

            <para>Si el servidor no ofereix un mètode perquè els traductors registrin un compte pel seu compte, el gestor del projecte en equip ha de crear comptes amb accés d'escriptura per als traductors.</para>

            <para>Després de crear els comptes, el gestor del projecte ha d'enviar als traductors les credencials individuals.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>	  
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Baixada del projecte amb l'OmegaT per part de l'equip</para>

        <para>El gestor del projecte té dues opcions per a enviar la ubicació del projecte als traductors:</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Enviar un URL i demanar als traductors que utilitzin <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.download.team.project" endterm="menus.project.download.team.project.title"/> per a crear una còpia local del projecte en el sistema.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Enviar un fitxer <filename>omegat.project</filename> que contingui l'URL del projecte i demanar els traductors que el copiïn a una carpeta buida i l'obrin amb l'OmegaT. Això pot ser útil si el projecte està configurat per a utilitzar <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">assignacions</link> diferents per a cada traductor.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Després que el gestor del projecte en equip confirmi que un traductor ha pogut obrir el projecte en equip, és bona idea assegurar-se que les <link linkend="menus.tools.statistics">estadístiques del projecte</link> siguin les mateixes tant per al gestor (en el servidor) com per al traductor (localment).</para>

        <para>Si no coincideixen, assegureu-vos que els dos projectes utilitzin els mateixos paràmetres de filtres i segmentació comprovant que els fitxers <filename>filters.xml</filename> i <filename>segmentation.conf</filename> estiguin compartits correctament.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Un gestor del projecte que també hi treballa com a traductor ha de baixar una còpia de traducció independent del projecte a una ubicació local diferent de l'utilitzada per a crear i gestionar el projecte-</para>
      </listitem>
    </orderedlist>
  </section>

  <section id="how.to.manage.team.project">
  <title id="how.to.manage.team.project.title">Gestió d'un projecte en equip</title>

  <para>Els projectes en equip inclouen diverses de tasques de gestió que no estan relacionades directament amb la traducció. El gestor del projecte pot trobar beneficiós (fins i tot necessari) fer aquestes tasques directament a través del VCS, especialment en els casos en què el gestor de projectes només actua com a coordinador i no s'involucra en el procés de traducció en si.</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Addició de fitxers</term>
        <listitem>
          <para>Encara que l'OmegaT proporciona un mecanisme per afegir fitxers d'origen i de destinació al repositori, el gestor del projecte ha d'afegir qualsevol altre fitxer, com ara diccionaris, glossaris o memòries de traducció de referència, des del client de VCS.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Supressió de fitxers</term>
        <listitem>
          <para>L'OmegaT no proporciona cap mecanisme per a suprimir fitxers d'un projecte en equip. Si qualsevol fitxer del projecte en equip esdevé innecessari, el gestor del projecte <emphasis>ha d'utilitzar</emphasis> el VCS per a suprimir-lo del repositori.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>Consulta de les estadístiques del projecte</term>
        <listitem>
          <note>
            <para>Això només s'aplica als fluxos de treball que requereixen que els traductors publiquin els fitxers de destinació traduïts al repositori com a material de lliurament.</para>
          </note>
          <para>Quan l'OmegaT publica els fitxers de destinació, també publica les estadístiques del projecte en format <filename>.TXT</filename> i <filename>.JSON</filename>. Això permet al gestor del projecte consultar les estadístiques i, possiblement, automatitzar-ne el processament, sense la necessitat d'obrir l'OmegaT.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">
    <title id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title">Assignacions de repositoris</title>

    <para>És possible assignar diverses ubicacions remotes a fitxers locals a través de la interfície d'usuari de l'OmegaT utilitzant <link linkend="dialogs.project.properties.repository.mapping.title" endterm="dialogs.project.properties.repository.mapping.title"/> en el quadre de diàleg <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/>, o bé editant el fitxer <link linkend="project.folder.omegat.project.file.title" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/>. Tot i que la característica d'assignació està destinada principalment a recopilar fitxers d'origen de llocs diferents, també es pot utilitzar per a altres tipus de fitxers.</para>

    <para>A continuació es presenta una llista dels paràmetres d'assignació i també es proporcionen exemples d'ús en la secció següent.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>repository type</term>
        <listitem>
          <para>Pot ser <emphasis>http</emphasis> (que inclou https), <emphasis>git</emphasis>, <emphasis>svn</emphasis> o <emphasis>file</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>repository url</term>
        <listitem>
          <para>Ubicació o carpeta remota dels fitxers per a traduir.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>mapping local</term>
        <listitem>
          <para>Nom de la carpeta o del fitxer local, relatiu a l'arrel del projecte de l'OmegaT.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>mapping repository</term>
        <listitem>
          <para>Nom de la carpeta o del fitxer remot, relatiu a l'URL del repositori.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>excludes</term>
        <listitem>
          <para>Utilitzeu comodins (seguint l'estil de l'Apache Ant: *, ?, **) per a afegir patrons per a fitxers que no voleu que formin part de l'assignació. Utilitzeu un punt i coma per a separar patrons diferents.</para>
          <para>Exemple: <userinput>**/carpetaexclosa/**;*.txt</userinput> exclou els fitxers que tenen /carpetaexclosa/ en el camí, i també els fitxers amb l'extensió <filename>.txt</filename>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>includes</term>
        <listitem>
          <para>Igual que l'anterior, però per als fitxers que voleu que formin part de l'assignació. Com que els fitxers s'inclouen per defecte llevat que s'excloguin específicament, aquesta opció només és necessària per a especificar excepcions d'un patró d'exclusió.</para>
          <para>Exemple: <userinput>**/*.docx</userinput> per a afegir tots els fitxers .docx en el projecte, encara que es trobin en una carpeta exclosa.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.example.mappings">
    <title id="how.to.setup.team.project.example.mappings.title">Exemple d'assignacions</title>

    <para>Assignació de projecte per defecte:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repositori_del_projecte_en_equip_de_l'OmegaT&quot;&gt;
    &lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

    <para>Tots els continguts de l'URL <filename>https://repositori_del_projecte_en_equip_de_l'OmegaT</filename> s'assignen al projecte local de l'OmegaT</para>

    <para>Assignació per a projectes en una subcarpeta del repositori:<programlisting>&lt;repository type=&quot;git&quot; url=&quot;https://repositori_de_tots_els_projectes_en_equip_de_l'OmegaT&quot;&gt;
    &lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;Projecte_En-US_DE&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

    <para>Tots els continguts de l'URL <filename>https://repositori_de_tots_els_projectes_en_equip_de_l'OmegaT/Projecte_En-US_DE</filename> s'assignen al projecte local de l'OmegaT</para>

    <para>Assignació de fitxers d'origen addicionals d'un repositori remot, amb filtres:<programlisting>&lt;repository type=&quot;git&quot; url=&quot;https://repositori_de_tots_els_fitxers_d'origen_del_projecte_en_equip_de_l'OmegaT&quot;&gt;
    &lt;mapping local=&quot;source/subcarpeta&quot; repository=&quot;&quot;&gt;
        &lt;excludes&gt;**/*.bak&lt;/excludes&gt;
        &lt;includes&gt;readme.bak&lt;/includes&gt;
    &lt;/mapping&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

    <para>Tots els continguts de l'URL <filename>https://repositori_de_tots_els_fitxers_d'origen_del_projecte_en_equip_de_l'OmegaT</filename> s'assignen a la carpeta de fitxers d'origen del projecte de l'OmegaT, excepte els fitxers amb una extensió <filename>.bak</filename>. Ara bé, també s'inclou el fitxer <filename>readme.bak</filename>.</para>

    <para>Assignació de fitxers d'origen addicionals des d'Internet:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
    &lt;mapping local=&quot;source/Bundle.properties&quot; repository=&quot;src/org/omegat/Bundle.properties&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

    <para>El fitxer remot <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/src/org/omegat/Bundle.properties</filename> s'assigna al fitxer local <filename>source/Bundle.properties</filename>.</para>

    <para>Assignació amb canvi de nom:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
    &lt;mapping local=&quot;source/readme_tr.txt&quot; repository=&quot;release/readme.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

    <para>El fitxer remot <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/release/readme.txt</filename> s'assigna al fitxer local <filename>source/readme_tr.txt</filename>.</para>

    <para>Això permet canviar el nom del fitxer per a traduir.</para>

    <para>Assignació de fitxers locals:<programlisting>&lt;repository type=&quot;file&quot; url=&quot;/home/usuari/fitxers&quot;&gt;
    &lt;mapping local=&quot;source/fitxer.txt&quot; repository=&quot;primer/fitxer.txt&quot;/&gt;
    &lt;mapping local=&quot;source/fitxer2.txt&quot; repository=&quot;segon/fitxer.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

    <para>El fitxer local <filename>/home/usuari/fitxers/primer/fitxer.txt</filename> s'assigna al fitxer local <filename>source/fitxer.txt</filename> i <filename>/home/usuari/fitxers/segon/fitxer.txt</filename> s'assigna al fitxer local <filename>source/fitxer2&gt;txt</filename>.</para>

    <warning>
      <para>El projecte no es carregarà si no existeix un fitxer especificat en una assignació.</para>
    </warning>

    <para>Podeu afegir tantes assignacions com vulgueu, però una de les assignacions ha d'incloure el fitxer <filename>omegat.project</filename>.</para>

  </section>
  <section id="how.to.setup.team.project.selective.sharing">
    <title id="how.to.setup.team.project.selective.sharing.title">Ús compartit selectiu</title>

    <para>El procés anterior descriu el cas més habitual, en què el gestor del projecte té tot el control del projecte i tots els fitxers (i estadístiques) són idèntics en totes les instàncies del projecte, tant en el servidor com en els sistemes locals dels traductors.</para>

    <para>També és possible utilitzar una configuració de projecte en equip en què diversos traductors comparteixin el fitxer <filename>project.save.tmx</filename> i només un subconjunt de la resta de fitxers.</para>

    <para>El procediment bàsic és essencialment el mateix, excepte que el gestor del projecte en equip no afegeix tots els fitxers al projecte amb control de versions del servidor. Els fitxers restants els copien els mateixos traductors o es defineixen assignacions que sincronitzen fitxers d'altres ubicacions.</para>
  </section>
</section>