<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.legal.notices">
  <title><indexterm class="singular">
      <primary>Auteursrechten</primary>
    </indexterm>Auteursrechten</title>

  <section id="legal.notices.for.documentation">
    <title>Voor de documentatie<indexterm class="singular">
        <primary>Auteursrechten
</primary> <secondary>Voor de documentatie</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><emphasis role="bold">Auteursrechten</emphasis></para>

    <para>De met <application>OmegaT</application> gedistribueerde documentatie is inclusief de gebruikershandleiding en het document readme.txt. Voor de documentatie bestaat Copyright ©2013 Vito Smolej, ©2014-2016 Vincent Bidaux. De auteur van het hoofdstuk <emphasis>OmegaT gebruiken in 5 minuten!</emphasis> is Samuel Murray, Copyright ©2005-2012.</para>

    <para><emphasis role="bold">Distributie en aanpassingen</emphasis></para>

    <para>De documentatie is een vrij document; u mag het opnieuw distribueren en/of aanpassen onder de bepalingen van de GNU General Public License zoals die is gepubliceerd door de Free Software Foundation; ofwel versie 3 van die License, of (naar uw eigen inzicht) enige latere versie.</para>

    <para><emphasis role="bold">Garantie</emphasis></para>

    <para>De documentatie wordt gedistribueerd in de hoop dat het bruikbaar zal zijn, maar ZONDER ENIGE GARANTIE; zelfs zonder de impliciete garantie voor VERHANDELBAARHEID of GESCHIKTHEID VOOR EEN BEPAALD DOEL. Kijk in de GNU General Public License voor meer details.</para>
  </section>

  <section id="legal.ntices.for.application">
    <title>Voor de toepassing<indexterm class="singular">
        <primary>Auteursrechten</primary> <secondary>Voor de toepassing</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><emphasis role="bold">Auteursrechten</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold"><application>OmegaT</application> </emphasis> is Copyright © 2000-2016 Keith Godfrey, Lev Abashkin, Zoltan Bartko, Volker Berlin, Didier Briel, Kim Bruning, Alex Buloichik, Thomas Cordonnier, Sandra Jean Chua, Enrique Estévez Fernández, Martin Fleurke, Wildrich Fourie, Tony Graham, Phillip Hall, Jean-Christophe Helary, Chihiro Hio, Thomas Huriaux, Hans-Peter Jacobs, Kyle Katarn, Piotr Kulik, Ibai Lakunza Velasco, Guido Leenders, Aaron Madlon-Kay, Fabián Mandelbaum, Manfred Martin, Adiel Mittmann, Hiroshi Miura, John Moran, Maxym Mykhalchuk, Arno Peters, Henry Pijffers, Briac Pilpré, Tiago Saboga, Andrzej Sawuła, Benjamin Siband, Yu Tang, Rashid Umarov, Antonio Vilei, Ilia Vinogradov, Martin Wunderlich en Michael Zakharov.</para>

    <para><emphasis role="bold">Distributie en aanpassingen</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold">OmegaT </emphasis> is vrije software; u mag het verder verspreiden en/of aanpassen onder de bepalingen van de GNU General Public License zoals die is gepubliceerd door de Free Software Foundation; ofwel versie 3 van die License of (indien u dat prefereert) een willekeurige latere versie.</para>

    <para><emphasis role="bold">Garantie</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold"> <application>OmegaT</application> </emphasis>wordt gedistribueerd in de hoop dat het bruikbaar zal zijn, maar ZONDER ENIGE GARANTIE; zelfs zonder de impliciete garantie voor VERHANDELBAARHEID of GESCHIKTHEID VOOR EEN BEPAALD DOEL. Kijk in de GNU General Public License voor meer details.</para>
  </section>
</appendix>