<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.acknowledgements">
  <title>Dankwoorden</title>

  <section>
    <title>Iedereen bedankt!</title>

    <para>Welke inconsistente dingen, vergeten dingen en echte fouten u ook in deze huidige versie zult vinden, zij zijn allemaal van mijzelf. Deze handleiding zou echter niet mogelijk zijn zonder de hulp en ondersteuning van een aantal personen. Expliciete dank aan:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Marc Prior: het corrigeren van de eerste versie was liefde voor OmegaT en de Engelse taal.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Didier Briel: ik zou het niet hebben kunnen doen zonder het geduld en de voortdurende hulp van Didier met de details van DocBook. Niet te vergeten zijn zorg en zorgvuldigheid voor het intact en in goede orde houden van de opgeslagen dingen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Samuel Murray: voor het hoofdstuk ter introductie &quot;OmegaT gebruiken in 5 minuten&quot;.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Will Helton: het doorlezen van de uiteindelijke versie heeft mij een heleboel schaamte bespaard. Men kan zich alleen maar afvragen hoeveel voorzetsels zouden ontbreken zonder zijn onschatbare hulp.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Jean-Christophe Helary: speciale dank aan JC voor zijn bondige beschrijving om OmegaT uit te voeren, de parameters voor de opdrachtregel en alle andere details, die ik nog moet ontdekken.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Laatste maar niet de minste: mijn dank aan alle deelnemers aan de <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/documentation/">zoekmachine voor OmegaT documentatie</ulink> voor alle inconsistente dingen die werden gevonden in eerdere versies van de documentatie. Blijf er mee doorgaan!</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</appendix>