<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.legal.notices">
  <title><indexterm class="singular">
      <primary>Auteursrechten</primary>
    </indexterm>Auteursrechten</title>

  <section id="legal.notices.for.documentation">
    <title>Voor de documentatie<indexterm class="singular">
        <primary>Auteursrechten
</primary> <secondary>Voor de documentatie</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><emphasis role="bold">Auteursrechten</emphasis></para>

    <para>De met <application>OmegaT</application> 3.0 gedistribueerde documentatie is inclusief de gebruikershandleiding en het document readme.txt. Voor de documentatie bestaat Copyright ©2013 Vito Smolej. De auteur van het hoofdstuk <emphasis>OmegaT gebruiken in 5 minuten!</emphasis> is Samuel Murray, Copyright ©2005-2012.</para>

    <para><emphasis role="bold">Distributie en aanpassingen</emphasis></para>

    <para>De documentatie is een vrij document; u mag het opnieuw distribueren en/of aanpassen onder de bepalingen van de GNU General Public License zoals die is gepubliceerd door de Free Software Foundation; ofwel versie 3 van die License, of (naar uw eigen inzicht) enige latere versie.</para>

    <para><emphasis role="bold">Garantie</emphasis></para>

    <para>De documentatie wordt gedistribueerd in de hoop dat het bruikbaar zal zijn, maar ZONDER ENIGE GARANTIE; zelfs zonder de impliciete garantie voor VERHANDELBAARHEID of GESCHIKTHEID VOOR EEN BEPAALD DOEL. Kijk in de GNU General Public License voor meer details.</para>
  </section>

  <section id="legal.ntices.for.application">
    <title>Voor de toepassing<indexterm class="singular">
        <primary>Auteursrechten</primary> <secondary>Voor de toepassing</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><emphasis role="bold">Auteursrechten</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold"><application>OmegaT</application> 2.6</emphasis> is Copyright © 2000-2013 Keith Godfrey, Zoltan Bartko, Volker Berlin, Didier Briel, Kim Bruning, Alex Buloichik, Thomas Cordonnier, Sandra Jean Chua, Martin Fleurke, Wildrich Fourie, Phillip Hall, Jean-Christophe Helary, Thomas Huriaux, Hans-Peter Jacobs, Ibai Lakunza Velasco, Guido Leenders, Aaron Madlon-Kay, Fabián Mandelbaum, John Moran, Maxym Mykhalchuk, Arno Peters, Henry Pijffers, Briac Pilpré, Tiago Saboga, Andrzej Sawuła, Benjamin Siband, Yu Tang, Rashid Umarov, Antonio Vilei, Martin Wunderlich en Michael Zakharov.</para>

    <para><emphasis role="bold">Distributie en aanpassingen</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold">OmegaT 2.6</emphasis> is vrije software; u mag het verder verspreiden en/of aanpassen onder de bepalingen van de GNU General Public License zoals die is gepubliceerd door de Free Software Foundation; ofwel versie 3 van die License of (indien u dat prefereert) een willekeurige latere versie.</para>

    <para><emphasis role="bold">Garantie</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold"> <application>OmegaT</application> 2.6 </emphasis>wordt gedistribueerd in de hoop dat het bruikbaar zal zijn, maar ZONDER ENIGE GARANTIE; zelfs zonder de impliciete garantie voor VERHANDELBAARHEID of GESCHIKTHEID VOOR EEN BEPAALD DOEL. Kijk in de GNU General Public License voor meer details.</para>
  </section>
</appendix>