<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="dialogs.preferences">
  <title>Algemene voorkeuren</title>

  <para>Dit dialoogvenster is toegankelijk door te selecteren <menuchoice> <guimenuitem>Opties</guimenuitem> <guimenuitem>Voorkeuren…</guimenuitem> </menuchoice></para>

  <para>Het maakt het mogelijk parameters in te stellen voor alle vertaalprojecten.</para>

  <section>
    <title>Algemeen</title>

    <variablelist id="dialogs.preferences.general.usetabtoadvance">
      <varlistentry>
        <term>Tab gebruiken om door te gaan</term>

        <listitem>
          <para>Stelt de toets voor het valideren van het segment in op Tab in plaats van de standaardtoets Enter. Deze optie is handig voor sommige invoersystemen voor Chinese, Japanse of Koreaanse tekens.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Afsluiten altijd bevestigen</term>

        <listitem>
          <para>Het programma zal u altijd om bevestiging vragen om af te sluiten.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Machinevertaling</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Automatisch vertalingen ophalen</term>

        <listitem>
          <para>U zou misschien, om redenen van vetrouwelijheid, niet alle segmenten naar het gereedschap Machinevertaling willen versturen. Als u deze optie uitschakelt zullen machinevertalingen alleen worden opgehaald als u drukt op <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> (<keycombo> <keycap>Cmd</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> op OS X) in het huidige segment. Daarna moet u nogmaals op <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> drukken om de suggestie in te voeren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Alleen niet-vertaalde segmenten</term>

        <listitem>
          <para>Selecteer dit vak om alleen niet-vertaalde segmenten naar de services voor machinevertaling te sturen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Selecteer een leverancier uit de lijst en klik, indien nodig, op <guibutton>Configureren</guibutton> om de door de leverancier verschafte gegevens voor identificatie in te voeren.</para>

    <para>De procedures voor het configureren voor toegang tot de services van Microsoft Translator en Google Translate worden <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/wiki/Configuring Machine Translation Services">hier</ulink> beschreven.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Woordenlijst</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Beschrijving context voor TBX woordenlijsten weergeven</term>

        <listitem>
          <para>Deselecteer deze optie als de weergegeven beschrijving van de context voor elk item van de woordenlijst onnodig of te lang is.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Termen die afzonderlijk in de brontekst verschijnen gebruiken</term>

        <listitem>
          <para>When this option is checked, the glossary will display pairs or groups of words (expressions) even if the words within them appear separately in the source text.</para>

          <para>Deselecteer deze optie als de woordenlijst teveel valse positieven weergeeft.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Stemmen voor Items voor woordenlijst gebruiken</term>

        <listitem>
          <para>Selecteer deze optie als u wilt dat de woordenlijst woorden die dezelfde bron hebben weergeeft.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Hits in woordenlijst vervangen bij invoegen brontekst</term>

        <listitem>
          <para>Als zowel deze optie als de optie <link linkend="dialogs.preferences.editor.insertthesourcetext"><guilabel>Brontekst invoegen</guilabel></link> zijn geselecteerd, zullen alle woorden met een overeenkomend item in de woordenlijst automatisch worden vertaald als de brontekst wordt ingevoegd.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Hits met hele andere letters negeren (bijv. FOO vs foo)</term>

        <listitem>
          <para>Als deze optie is geselecteerd zal de woordenlijst slechts één item weergeven, zelfs als het woord in verschillende vormen (bijv. met en zonder hoofdletters) bestaat in de woordenlijst.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>TaaS Terminology</title>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>API-sleutel ophalen</term>

          <listitem>
            <para>Klik op deze knop om naar de projectsite van <ulink url="https://term.tilde.com/taas">TaaS</ulink> te gaan en een gebruikersaccount aan te maken.</para>

            <para>U kunt dan een toegangssleutel maken op de pagina <ulink url="https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT">https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT</ulink>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Alleen voor deze sessie opslaan</term>

          <listitem>
            <para>Als deze optie is geselecteerd zal OmegaT de toegangssleutel niet onthouden tussen sessies.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>TaaS Collections bladeren…</term>

          <listitem>
            <para>Deze knop stelt u in staat te bladeren door de collecties en collecties die bestaan voor de bron- en doeltaal van het project te downloaden. Private collecties worden vet weergegeven. De collecties worden gedownload als TBX-woordenlijsten en opgeslagen de huidige map glossary.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>TaaS Terminology Lookup Domain selecteren…</term>

          <listitem>
            <para>Indien nodig kunt u een specifiek domein selecteren om het volume van de verzonden en te ontvangen gegevens te beperken.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.dictionary">
    <title>Woordenboek</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Automatisch tekst segment opzoeken in woordenboek</term>

        <listitem>
          <para>Deselecteer deze optie om automatisch zoeken uit te schakelen – als woordenboeken te lang zijn bijvoorbeeld.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Fuzzy overeenkomsten voor items woordenboek gebruiken</term>

        <listitem>
          <para>Selecteer deze optie als u wilt dat woordenboeken woorden die dezelfde bron hebben weergeeft.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Uiterlijk</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Hoofdvenster herstellen</term>

        <listitem>
          <para>Herstelt de componenten van het hoofdvenster van OmegaT naar hun standaard status. Gebruik deze mogelijkheid in de gevallen dat u één of meer componenten heeft losgemaakt, verplaatst of verborgen en u ze niet terug kan krijgen op de manier die u wilt. Het kan ook worden gebruikt als vensters er niet uitzien zoals u verwachtte na een upgrade van OmegaT.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Lettertype</title>

      <para>Toont het dialoogvenster om het lettertype voor de weergave van de tekst aan te passen. Gebruikers van oudere computers die het aanpassen van de venstergrootte heel traag vinden kunnen proberen om het lettertype te wijzigen. Bekijk Lettertype-instellingen in Diverse onderwerpen</para>
    </section>

    <section>
      <title>Kleuren</title>

      <para>Deze pagina stelt u in staat verschillende kleuren te kiezen voor elk deel van de gebruikersinterface.</para>

      <para>Vooraf-gedefinieerde thema's kunnen worden ingesteld met scripts. Een script dat is gebundeld in OmegaT, genaamd Switch Colour Themes, verschaft een standaard thema &quot;Donker&quot;.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.filefilters">
    <title>Bestandsfilters</title>

    <para>Dit dialoogvenster vermeldt de beschikbare bestandsfilters. De door het huidige project gebruikte filters worden vet weergegeven. Als u OmegaT niet wilt gebruiken om bestanden van een bepaald type te vertalen, kunt u het betreffende filter uitschakelen door het keuzevak naast de naam niet te selecteren. OmegaT zal dan de betreffende bestanden weglaten bij het laden van projecten en zal ze ongewijzigd naar de doelmap kopiëren bij het maken van de doeldocumenten. Als u het filter opnieuw wilt gebruiken, selecteer dan het keuzevak. Klik op <emphasis role="bold">Standaardinstellingen</emphasis> om de bestandsfilters terug te zetten naar de standaard instellingen. Selecteer het filter uit de lijst en klik op <emphasis role="bold">Bewerken</emphasis> om de bestanden en de coderingen waarvoor het filter wordt gebruikt te bewerken.</para>

    <para>Het dialoogvenster stelt u in staat de volgende opties in- of uit te schakelen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Verwijder voorloop en achterliggende tags: deselecteer deze optie om alle tags weer te geven, inclusief die aan het begin en einde van het segment. Waarschuwing: in indelingen van Microsoft Open XML (docx, xlsx, etc.), als alle tags worden weergegeven, plaats dan GEEN tekst vóór de eerste tag - het is een technische tag die altijd aan het begin van het segment moet staan.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Verwijder voor- en achterliggende witruimte in niet-gesegmenteerde projecten: standaard verwijdert OmegaT voor- en achterliggende witruimte. In niet-gesegmenteerde projecten is het mogelijk deze te behouden door deze optie te deselecteren.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Behoud spaties voor alle tags: selecteer deze optie als de brondocumenten significante spaties bevatten, gebruikt om de opmaak te beheren, die niet moeten worden genegeerd.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Negeer context van bestand bij identificeren van segmenten met wisselende vertalingen: standaard gebruikt OmegaT de naam van het bronbestand als deel van de identificatie van een wisselende vertaling. Als de optie is geselecteerd zal de naam van het bronbestand niet worden gebruikt, en alternatieve vertalingen zullen effect hebben in elk bestand zolang als de andere context (vorige/volgende segmenten, of enige soort identificatie, afhankelijk van de bestandsindeling) overeenkomt.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section id="filters.options">
      <title>Filteropties</title>

      <para>Verschillende filters (Tekstbestanden, XHTML-bestanden, HTML- en XHTML-bestanden, OpenDocument-bestanden en Microsoft Open XML-bestanden) hebben één of meer specifieke opties. Selecteer, om de opties aan te passen, het filter in de lijst en klik op <emphasis role="bold">Opties</emphasis>. De beschikbare opties zijn:</para>

      <para><emphasis role="bold">Tekstbestanden</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Alineasegmentatie op regeleinden, lege regels of nooit:</emphasis></para>

          <para>als regels voor zinsegmentatie actief zijn, zal de tekst verder worden gesegmenteerd overeenkomstig de hier geselecteerde optie.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">PO-bestanden</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Blanco vertalingen in het doelbestand toestaan</emphasis>:</para>

          <para>Indien geselecteerd zal, wanneer een PO-segment (wat een gehele alinea kan zijn) niet is vertaald, de vertaling leeg zijn in het doelbestand. Technisch gesproken zal het segment <code>msgstr</code> in het PO-doelbestand, indien gemaakt, leeg zijn. Het staat standaard aan, omdat dit het standaard gedrag is voor PO-bestanden. Indien de optie is uitgeschakeld, zal de brontekst worden gekopieerd naar het doelsegment.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>PO-koptekst overslaan</emphasis></para>

          <para>De koptekst van de PO zal worden overgeslagen en niet worden gewijzigd als deze optie is geselecteerd.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Automatisch vervangen van 'nplurals=INTEGER; &amp;plural=EXPRESSION;' in koptekst</emphasis></para>

          <para><emphasis>Deze optie maakt het voor OmegaT mogelijk om de specificatie in de koptekst van het PO-bestand te overschrijven en de standaard voor de geselecteerde doeltaal te gebruiken.</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">XHTML-bestanden</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Vertaal de volgende attributen</emphasis>: De geselecteerde attributen zullen als segmenten in het venster Bewerken verschijnen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Start een nieuwe alinea bij</emphasis>: De &lt;br&gt; HTML-tag zal een alinea-einde voor segmentatiedoeleinden maken.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Tekst die overeenkomt met reguliere uitdrukking overslaan</emphasis>: De tekst die overeenkomt met de reguliere uitdrukking wordt overgeslagen. Dit wordt in de tagvalidatie in rood weergegeven. Tekst in het bronsegment die overeenkomt wordt cursief weergegeven.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Vertaal het attribuut 'content' van metatags niet: … :</emphasis> De metatags zullen niet worden vertaald.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Vertaal NIET de inhoud van tags met de volgende paren van sleutels en waarden voor attributen (door komma's gescheiden):</emphasis>: als een tag overeenkomt met een item in de lijst met sleutel-waardenparen zal de inhoud ervan worden genegeerd.</para>

          <para>Het is soms handig om bepaalde tags niet te vertalen te maken, gebaseerd op de waarde van attributen. Bijvoorbeeld : <literal>&lt;div class=&quot;hide&quot;&gt; &lt;span translate=&quot;no&quot;&gt;</literal>. U kunt sleutel-waardenparen definiëren voor tags die niet vertaald moeten worden. Voor het voorbeeld hierboven zou het veld bevatten: <literal>class=hide, translate=no </literal></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Microsoft Office Open XML-bestanden</emphasis></para>

      <para>U kunt selecteren welke elementen vertaald moeten worden. Zij zullen als afzonderlijke segmenten in de vertaling verschijnen.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Word:</emphasis> Niet-zichtbare tekst met instructies, Notities, Voetnoten, Eindnoten, Voetteksten</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Excel: </emphasis>Notities, Werkbladnamen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Powerpoint</emphasis>: Dianotities, Diamodellen, Dia-lay-outs</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Globaal:</emphasis> Grafieken, Diagrammen, Tekeningen, WordArt</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Andere opties:</emphasis></para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Hoeveelheid tags</emphasis>: Indien geselecteerd zullen tags, zonder vertaalbare tekst er tussen, worden samengevoegd tot één enkele tag.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Spaties voor alle tags behouden</emphasis>: Indien geselecteerd zal &quot;witruimte&quot; (d.i. spaties en nieuwe regels) worden behouden, zelfs als deze optie niet is gedefinieerd in het document.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">HTML- en XHTML-bestanden</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Codering-declaratie aan HTML- en XHTML-bestanden toevoegen of herschrijven</emphasis>: regelmatig moeten de doelbestanden een andere tekenset voor de codering hebben dan die in het bronbestand (of dat nu expliciet gedefinieerd is of als gevolg van). Door deze optie te gebruiken kan de vertaler specificeren of in de doelbestanden de declaratie voor de codering moet worden opgenomen. Als bijvoorbeeld het bestandsfilter UTF8 specificeert als het schema voor codering voor de doelbestanden, zal het selecteren van Altijd er voor zorgen dat deze informatie zal worden opgenomen in de vertaalde bestanden.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Vertaal de volgende attributen</emphasis>: De geselecteerde attributen zullen als segmenten in het venster Bewerken verschijnen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Start een nieuwe alinea bij</emphasis>: De &lt;br&gt; HTML-tag zal een alinea-einde voor segmentatiedoeleinden maken.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Tekst die overeenkomt met reguliere uitdrukking overslaan</emphasis>: De tekst die overeenkomt met de reguliere uitdrukking wordt overgeslagen. Dit wordt in de tagvalidatie in rood weergegeven. Tekst in het bronsegment die overeenkomt wordt cursief weergegeven.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Vertaal het attribuut 'content' van metatags niet: … :</emphasis> De metatags zullen niet worden vertaald.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Vertaal NIET de inhoud van tags met de volgende paren van sleutels en waarden voor attributen (door komma's gescheiden):</emphasis>: als een tag overeenkomt met een item in de lijst met sleutel-waardenparen zal de inhoud ervan worden genegeerd.</para>

          <para>Het is soms handig om bepaalde tags niet te vertalen te maken, gebaseerd op de waarde van attributen. Bijvoorbeeld : <literal>&lt;div class=&quot;hide&quot;&gt; &lt;span translate=&quot;no&quot;&gt;</literal>. U kunt sleutel-waardenparen definiëren voor tags die niet vertaald moeten worden. Voor het voorbeeld hierboven zou het veld bevatten: <literal>class=hide, translate=no </literal></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Witruimte in vertaalde documenten comprimeren</emphasis>: meerdere doorlopende witruimten zullen worden geconverteerd naar één enkele witruimte in het vertaalde document.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>HTML-opmerkingen in vertaalde document verwijderen</emphasis>: alle delen met opmerkingen (tussen &lt;!-- en --&gt;) zullen niet worden gekopieerd naar het vertaalde document.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Open Document Format (ODF)-bestanden</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>U kunt selecteren welke van de volgende elementen vertaald moeten worden.</para>

          <para>Indexitems, bladwijzers, verwijzingen naar bladwijzers, notities, opmerkingen, notities in presentaties, koppelingen (URL), werkbladnamen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="edit.filter.dialog">
      <title>dialoogvenster Filter bewerken</title>

      <para>Dit dialoogvenster stelt u in staat om de patronen van de bronbestandsnaam te specificeren van de bestanden die het filter zal verwerken, de bestandsnamen van vertaalde bestanden aan te passen en te selecteren welke coderingen het zal gebruiken bij het laden van het bestand en het opslaan van de vertaling. Pas de velden direct aan of klik op <emphasis role="bold">Bewerken</emphasis> om een patroon voor het bestandsfilter aan te passen. Klik op <emphasis role="bold">Toevoegen</emphasis> om een nieuw patroon voor een bestandsfilter toe te voegen. Hetzelfde dialoogvenster wordt gebruikt om een patroon toe te voegen of een bepaald patroon te bewerken. Het dialoogvenster bevat een speciale bewerker voor het patroon van de doelbestandsnaam, waarmee u de namen van de te maken bestanden aan kunt passen.</para>

      <section id="source.filetype.and.filename.pattern">
        <title>Type bronbestand, patroon voor bestandsnaam</title>

        <para>Als OmegaT een bestand tegenkomt in zijn bronmap, probeert dat het filter te selecteren gebaseerd op de extensie van het bestand. Meer precies: OmegaT probeert of van elk filter het patroon van de bestandsnaam overeenkomt met de bestandsnaam. Het <literal>*.xhtml</literal>-patroon zal bijvoorbeeld overeenkomen met elk bestand met de extensie <literal>.xhtml</literal>. Als het juiste filter is gevonden wordt dat voor verdere verwerking toegepast op het betreffende bestand. Standaard zal bijvoorbeeld het XHTML-filter worden gebruikt bij het verwerken van bestanden met de extensie .xhtml. U kunt patronen voor bestandsnamen toevoegen of wijzigen voor bestanden die door elk filter worden afgehandeld. Patronen voor bronbestandsnamen gebruiken jokertekens die overeenkomen met die in <emphasis role="bold">Zoeken. </emphasis>Het teken '*' komt overeen met nul of meer tekens. Het teken '?' komt overeen met exact één teken. Alle andere tekens vertegenwoordigen zichzelf. Als u bijvoorbeeld wilt dat het tekstfilter readme-bestanden (<literal>readme, read.me</literal> en <literal>readme.txt</literal>) afhandelt, zou u het patroon <literal>read*</literal> moeten gebruiken.</para>
      </section>

      <section id="source.and.target.files.encoding">
        <title>Coderen van bron- en doelbestanden</title>

        <para>Slechts een beperkt aantal bestandsformaten specificeren een voorgeschreven codering. Bestandsformaten die hun codering niet specificeren zullen de codering gebruiken die u instelt voor de extensie die overeenkomt met hun naam. Standaard zullen bijvoorbeeld <literal>.txt</literal>-bestanden worden geladen met behulp van de standaard codering van uw besturingssysteem. U kunt de broncodering voor elk verschillend bronbestandsnaam-patroon wijzigen. Doelbestanden kunnen ook in elke codering worden weggeschreven. Als standaard heeft het vertaalde bestand dezelfde codering als de codering van het bronbestand. De velden voor bron- en doelcodering gebruiken keuzelijsten waarin alle ondersteunde coderingen zijn opgenomen. &lt;auto&gt; laat de keuze van de codering aan <application>OmegaT</application> over. Zo werkt het:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>OmegaT identificeert de codering van het bronbestand door de declaratie van de codering te gebruiken, indien aanwezig (HTML-bestanden, op XML gebaseerde bestanden).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>OmegaT is geïnstrueerd om een voorgeschreven codering te gebruiken voor bepaalde bestandsformaten ( Java-properties etc)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>OmegaT gebruikt de standaard codering van het besturingssysteem voor tekstbestanden.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section id="target.name">
        <title>Vertaalde bestandsnaam</title>

        <para>Soms wilt u misschien de bestanden die u vertaalde automatisch hernoemen, bijvoorbeeld door een taalcode achter de bestandsnaam te zetten. Doelbestandsnaam-patronen gebruiken een speciale syntaxis, dus als u dit veld zou willen bewerken, moet u op <emphasis role="bold">Bewerken…</emphasis> klikken en het dialoogvenster Patroon bewerken gebruiken. Klik op <emphasis role="bold">Standaardinstellingen</emphasis> als u terug wilt keren naar de standaard configuratie van het filter. U kunt de naam ook direct aanpassen in het veld voor het patroon van het doelbestand of in het dialoogvenster Bestandsfilters. Het dialoogvenster Patroon bewerken biedt, naast andere, de volgende opties:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Standaard is <literal>${filename}</literal> - volledige bestandsnaam van het bronbestand met extensie: in dit geval is de naam van het vertaalde bestand hetzelfde als dat van het bronbestand.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly}</literal> - laat u alleen de naam van het bronbestand invoegen zonder de extensie.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension} </literal>- de originele bestandsextensie</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLocale}</literal> - locale-code voor doel (in de vorm &quot;xx_YY&quot;).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLanguage}</literal> - de doeltaal en landcode samen (in de vorm &quot;XX-YY&quot;).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLanguageCode}</literal> - de doeltaal - alleen &quot;XX&quot;</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetCoutryCode}</literal> - de doel-landcode - alleen &quot;YY&quot;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${timestamp-????}</literal> - datum en tijd van het systeem op het moment van genereren in verschillende patronen</para>

            <para>Bekijk <ulink url="http://docs.oracle.com/javase/1.4.2/docs/api/java/text/SimpleDateFormat.html">documentatie van Oracle</ulink> voor voorbeelden van de patronen voor &quot;SimpleDateFormat&quot;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-os-name}</literal> - besturingssysteem van de gebruikte computer</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-user-name}</literal> - systeem gebruikersnaam</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-host-name}</literal> - systeem hostnaam</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${file-source-encoding}</literal> - codering bronbestand</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${file-target-encoding}</literal> - codering doelbestand</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${targetLocaleLCID}</literal> - Microsoft locale voor doel</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Aanvullende varianten zijn beschikbaar voor variabelen ${nameOnly} en ${Extension}. In het geval dat de bestandsnaam een niet unieke naam heeft, kan men variabelen in de vorm <literal>${name only</literal><emphasis>-aantal extensies</emphasis>} en <literal>${extension</literal>-<emphasis>aantal extensies} </emphasis> toepassen. Als bijvoorbeeld het originele bestand is genaamd Document.xx.docx, zullen de volgende variabelen de volgende resultaten geven:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-0}</literal> Document</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-1}</literal> Document.xx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-2}</literal> Document.xx.docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-0}</literal> docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-1}</literal> xx.docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-2}</literal> Document.xx.docx</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.segmentationsetup">
    <title>Segmentatie-instellingen</title>

    <para>Programma's met vertaalgeheugens werken met teksteenheden die segmenten worden genoemd. <application>OmegaT</application> heeft 2 manieren om een tekst te segmenteren: alineasegmentatie en zinsegmentatie (waarnaar ook wel wordt verwezen als “op regels gebaseerde-segmentatie”). Selecteer <menuchoice> <guimenu>Project</guimenu><guimenuitem>eigenschappen…</guimenuitem> </menuchoice> uit het hoofdmenu en selecteer het aanwezig keuzevak, of niet, om het type segmentatie te kiezen. Alinea-segmentatie heeft in bepaalde gevallen voordelen, zoals bij bijzonder creatieve of stilistische vertalingen waarin de vertaler de volgorde van gehele zinnen zou willen wijzigen; voor het merendeel van de projecten is echter zin- segmentatie de keuze die wordt geprefereerd, omdat het betere overeenkomsten oplevert vanuit eerdere vertalingen. Als zinsegmentatie is geselecteerd kunt u de regels instellen door <menuchoice> <guimenu>Opties</guimenu> <guimenuitem>Segmentatie...</guimenuitem> </menuchoice>te selecteren uit het hoofdmenu.</para>

    <para>Betrouwbare segmentatieregels zijn al beschikbaar voor veel talen, dus is het onwaarschijnlijk dat het voor u nodig is om uw eigen segmentatieregels te schrijven. Aan de andere kant kan deze functionaliteit in speciale gevallen bijzonder handig zijn, waarbij u uw productiviteit kunt verhogen door de segmentatieregels af te stemmen op de tekst die vertaald moet worden.</para>

    <para><emphasis role="bold">Waarschuwing: </emphasis>omdat de tekst afwijkend zal segmenteren nadat filteropties zijn gewijzigd, zult u misschien geheel opnieuw moeten beginnen met vertalen. Tegelijkertijd zullen de eerder gevalideerde segmenten in het vertaalgeheugen van het project worden omgezet naar wezen-segmenten. Als u de segmentatie-opties wijzigt als een project geopend is moet u het project herladen vóórdat de wijzigingen effect hebben.</para>

    <para><application>OmegaT</application> gebruikt de volgende reeks stappen:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Segmentatie op niveau van de structuur</term>

        <listitem>
          <para><application>OmegaT</application> parst eerst de tekst voor segmentatie op niveau van de structuur. Gedurende dit proces wordt alleen de structuur van het brondocument gebruikt om segmenten te maken.</para>

          <para>Tekstbestanden kunnen bijvoorbeeld gesegmenteerd worden op regeleinden, lege regels of helemaal niet gesegmenteerd worden. Bestanden die opmaak bevatten (ODF-documenten, HTML-documenten, etc.) worden gesegmenteerd op het blokniveau (alinea)tags. Vertaalbare object-attributen in XHTML of HTML-bestanden kunnen als afzonderlijke segmenten worden geëxtraheerd.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Segmentatie op niveau van de zin</term>

        <listitem>
          <para>Nadat het bronbestand in structurele eenheden is gesegmenteerd, zal <application>OmegaT</application> deze blokken verder segmenteren in zinnen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section id="segmentation.rules">
      <title>Segmentatieregels</title>

      <para>Het proces van segmentering kan als volgt worden voorgesteld: de cursor verplaatst zich langs de tekst, één teken per keer. Voor elke cursorpositie wordt elke regel, bestaande uit een <emphasis role="bold">Voor- </emphasis>en <emphasis role="bold">Na </emphasis>-patroon, in de opgegeven volgorde toegepast en probeert of een van de<emphasis role="bold"> Voor</emphasis>-patronen geldig is voor alle tekst die links van de cursor staat en het overeenkomende <emphasis role="bold">Na</emphasis>-patroon op de tekst rechts van de cursor. Als de regel overeenkomt gaat de cursor ofwel door zonder een einde voor het segment in te voegen (voor de uitzonderingsregel) of er wordt een nieuw einde voor het segment ingevoegd op de cursorpositie (voor de afbreekregels).</para>

      <para>De twee typen regels gedragen zich als volgt:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Afbreekregel</term>

          <listitem>
            <para>Verdeelt de brontekst in segmenten. Voorbeeld: &quot;<emphasis>Begrijpt u dat? Ik was er niet zeker van.</emphasis>&quot; zou moeten worden gescheiden in twee segmenten. Wat betekent dat er een afbreekregel zou moeten zijn voor &quot;?&quot;, indien die wordt gevolgd door spaties en een woord met een hoofdletter. Selecteer het keuzevak Afbreken/Uitzondering om een regel te definiëren als een Afbreekregel.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Uitzonderingsregel</term>

          <listitem>
            <para>specificeer welke gedeelten van de tekst NIET zouden moeten worden gescheiden. Niettegenstaande de punt zou <emphasis>&quot;Mrs. Dalloway &quot;</emphasis> niet moeten worden gesplitst in twee segmenten, dus zou een uitzonderingsregel gemaakt moeten worden voor Mrs (en voor Mr, voor Dr, voor prof etc), gevolgd door een punt. Selecteer NIET het keuzevak Afbreken/Uitzondering om een regel te definiëren als een Uitzonderingsregel.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>De voorgedefinieerde afbreekregels zouden voldoende moeten zijn voor de meeste Europese talen en Japans. Gelet op de flexibiliteit kunt u overwegen om meer uitzonderingsregels te definiëren voor de taal waaruit u vertaald om u meer betekenisvolle en samenhangende segmenten te geven.</para>
    </section>

    <section id="rules.priority">
      <title>Prioriteit van regels</title>

      <para>Alle segmentatieregels die zijn ingesteld voor een overeenkomend taalpatroon zijn actief en worden toegepast in de opgegeven volgorde van prioriteit, dus regels voor een specifieke taal zouden hoger moeten staan dan de standaardregels. Regels voor Canadees Frans (FR-CA) zouden bijvoorbeeld hoger moeten staan dan de regels voor Frans (FR.*) en hoger dan de standaardregels (.*). Dus, bij het vertalen vanuit Canadees Frans worden de regels voor Canadees Frans - indien aanwezig - eerst worden toegepast, gevolgd door de regels voor Frans en tenslotte de standaard regels.</para>
    </section>

    <section id="creating.new.rule">
      <title>Een nieuwe regel maken</title>

      <para>Grote wijzigingen aan de segmentatieregels zouden in het algemeen moeten worden vermeden, speciaal na het voltooien van een eerste gang, maar kleinere wijzigingen, zoals het toevoegen van een herkende afkorting, kan voordelen bieden.</para>

      <para>Klik eenvoudigweg op een verzameling van regels in de bovenste tabel om die te bewerken of uit te breiden. De regels voor die verzameling zullen in het onderste gedeelte van het venster verschijnen.</para>

      <para>Klik op <emphasis role="bold">Toevoegen</emphasis> in het bovenste gedeelte van het dialoogvenster, om een lege verzameling van regels te maken voor een nieuw taalpatroon. Een lege regel zal aan de onderzijde van de bovenste tabel verschijnen (u moet misschien naar beneden scrollen om die te zien). Wijzig de naam van de regelverzameling en het taalpatroon naar die van de betrokken taal en de code daarvan. De syntaxis van het taalpatroon komt overeen met de syntaxis voor reguliere uitdrukkingen. Als uw regelverzameling een taal/land-paar betreft raden wij u aan om het naar boven te verplaatsen met de knop <emphasis role="bold">Naar boven</emphasis>.</para>

      <para>Voeg de patronen <emphasis role="bold">Voor</emphasis> en<emphasis role="bold"> Na</emphasis> toe. Het wordt aangeraden om programma's te gebruiken die het mogelijk maken de effecten direct te zien om de syntaxis en de toepasbaarheid te controleren. Bekijk <link linkend="appendix.regexp">Reguliere uitdrukkingen</link>. Een goed startpunt zullen altijd de bestaande regels zijn.</para>
    </section>

    <section id="few.simple.examples">
      <title>Een paar eenvoudige voorbeelden</title>

      <informaltable>
        <tgroup cols="4">
          <colspec align="left" colnum="1"/>

          <colspec align="center" colnum="2"/>

          <colspec align="center" colnum="3"/>

          <colspec align="left" colnum="4"/>

          <thead>
            <row>
              <entry>Bedoeling</entry>

              <entry align="center">Vóór</entry>

              <entry align="center">Na</entry>

              <entry>Opmerking</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>Stel een segment in na een punt ('.') gevolgd door een spatie, tab ...</entry>

              <entry align="center">\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>&quot;\.&quot; staat voor het teken punt. &quot;\s&quot; betekent elk teken voor witruimte (spatie, tab, nieuwe pagina etc.)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Niet segmenteren na Mr.</entry>

              <entry align="center">Mr\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>Dit is een uitzonderingsregel, dus het keuzevak voor de regel moet niet zijn geselecteerd</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Stel een segment in na &quot;。&quot; (Japanse punt)</entry>

              <entry align="center">。</entry>

              <entry align="center"/>

              <entry>Let er op dat <literal>Na</literal> leeg is</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Niet segmenteren na M. Mr. Mrs. en Ms.</entry>

              <entry align="center">Mr??s??\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>Uitzonderingsregel - zie het gebruik van ? in reguliere uitdrukkingen</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Auto-aanvullen</title>

    <para>Klik op <guimenuitem>Woordenlijst...</guimenuitem> om de weergave woordenlijst Auto-aanvullen te configureren.</para>

    <para>Klik op <guimenuitem>Auto-tekst...</guimenuitem> om opties voor Auto-tekst te configureren en items toe te voegen of te verwijderen.</para>

    <para>Klik op <guimenuitem>Tabel met tekens...</guimenuitem> om de opties voor de Tabel met tekens voor auto-aanvullen in te stellen.</para>

    <para>Auto-aanvullen wordt gestart in het doelsegment met de sneltoets <emphasis role="bold">Ctrl+Space</emphasis>.</para>

    <para>Als de optie <emphasis role="bold">Relevante suggesties automatisch weergeven</emphasis> is geselecteerd, wordt Auto-aanvullen automatisch gestart door de eerste letter te typen van een vertaald item voor de woordenlijst, of door &quot;&lt;&quot; te typen in het geval van tags.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Spellingscontrole</title>

    <para>OmegaT heeft een ingebouwde spellingscontrole die is gebaseerd op de <link linkend="appendix.spellchecker">spellingscontrole</link> die wordt gebruikt in Apache OpenOffice, LibreOffice, Firefox en Thunderbird. Als consequentie daarvan is het in staat om het grote aantal gratis woordenboeken voor spelling te gebruiken die beschikbaar is voor die toepassingen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>plug-in LanguageTool</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Type service</term>

        <listitem>
          <para>Selecteer de locatie van de taalcontrole.</para>

          <para>Gebruiken van een andere taalcontrole op uw lokale machine dan die welke met OmegaT is meegeleverd, geeft u de mogelijkheid om de regels voor verificatie te personaliseren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Regels</term>

        <listitem>
          <para>Selecteer of deselecteer de regels, afhankelijk van het feit of zij relevant zijn voor het type tekst dat u vertaalt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.externalsearch">
    <title>Extern zoeken</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Projectspecifieke opdrachten inschakelen</term>

        <listitem>
          <para>Standaard voert OmegaT de in de projectspecifieke instellingen gespecificeerde opdrachten niet uit (het bestand <filename>finder.xml</filename> in de map <filename>omegat</filename>), omdat zij een kritische impact zouden kunnen hebben op de beveiliging van de machine.</para>

          <para>Activeer deze optie alleen als u weet wat u doet, en alleen voor projecten van vertrouwde bronnen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Prioriteit contextmenu:</term>

        <listitem>
          <para>Stelt u in staat de volgorde van de opdrachten in het contextmenu (het menu met rechts-klikken) te wijzigen. Waarden rond 100 geeft opdrachten aan de bovenkant weer, en waarden rond 900 geven ze aan de onderkant weer.</para>

          <para>U dient OmegaT opnieuw te starten om deze wijziging te effectueren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.editor">
    <title>venster Bewerken</title>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.preferences.editor.insertthesourcetext">
        <term>De brontekst invoegen</term>

        <listitem>
          <para>U kunt de brontekst automatisch ingevoegd hebben in het bewerkingsveld. Dit is handig als teksten veel handelsnamen en andere woorden met hoofdletters bevat die intact gelaten moeten worden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Segment leeg laten</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT laat het bewerkingsveld leeg. Deze optie stelt u in staat om de vertaling in te voeren zonder de brontekst te hoeven verwijderen, hetgeen u een aantal toetsaanslagen scheelt (<emphasis role="bold">Ctrl+A </emphasis>en <emphasis role="bold">Del). </emphasis> Lege vertalingen zijn nu toegestaan. Zij worden als &lt;LEEG&gt; weergegeven in het venster Bewerken. Klik met rechts in een segment en selecteer &quot;<emphasis role="bold">Lege vertaling instellen</emphasis>&quot;. Het item <emphasis role="bold">Vertaling verwijderen</emphasis> in hetzelfde pop-upmenu maakt het ook mogelijk de bestaande vertaling van het huidige segment te verwijderen. U bereikt hetzelfde door het doelsegment leeg te maken en te drukken op <guibutton>Enter.</guibutton></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Beste overeenkomst invoegen</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT voegt de vertaling van de tekenreeks in die het meeste lijkt op de huidige bron, indien die boven de drempel van het percentage van overeenkomst komt dat in het dialoogvenster is ingesteld. Het voorvoegsel (is standaard leeg) kan worden gebruikt om vertalingen te taggen, wat wordt gedaan via fuzzy overeenkomsten. Indien u een voorvoegsel toevoegt (bijvoorbeeld [fuzzy]), kunt u deze vertalingen later traceren om te zien of zij juist zijn.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>De keuzevakken in het onderste gedeelte van het dialoogvenster dienen het volgende doel:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Poging om nummers te converteren bij het invoegen van een overeenkomst</term>

        <listitem>
          <para>Indien deze optie is geselecteerd zal OmegaT, wanneer een fuzzy overeenkomst wordt ingevoegd, handmatig of automatisch, de getallen in de fuzzy overeenkomst proberen te converteren in overeenstemming met de inhoud van de bron. Er zijn een aantal beperkingen:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Het bronsegment en de fuzzy overeenkomsten moeten dezelfde lijst met getallen bevatten</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>De getallen moeten exact hetzelfde zijn tussen de bron en de overeenkomsten voor het doel.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Alleen gehele getallen en eenvoudige getallen met zwevende komma (die de punt als decimaal scheidingsteken gebruiken, bijv. 5.4, maar niet 5,4 of 54E-01) worden in overweging genomen.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.preferences.editor.allowtranslationtobeequaltosource">
        <term>Vertaling mag gelijk zijn aan brontekst</term>

        <listitem>
          <para>Te vertalen documenten kunnen handelsnamen, namen of andere woorden met hoofdletters bevatten die hetzelfde moeten blijven in vertaalde documenten. Er zijn twee strategieën voor segmenten die slechts zulke onveranderlijke tekst bevatten.</para>

          <para>U zou kunnen besluiten om zulke segmenten niet te vertalen. OmegaT zal deze segmenten dan aanmerken als niet-vertaald. Dit is de standaard. Het alternatief is om een vertaling in te voeren die identiek is aan de brontekst. OmegaT is in staat om te herkennen dat u dit gedaan hebt. Selecteer deze optie om dit mogelijk te maken.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Segment naar tekstbestanden exporteren</term>

        <listitem>
          <para>De functie Tekst exporteren exporteert gegevens vanuit het huidige <application>OmegaT</application>project naar platte tekst-bestanden. De gegevens worden geëxporteerd als het segment wordt geopend. De bestanden verschijnen in de submap /script in de map met gebruikersbestanden van OmegaT, en bevatten:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>De inhoud van de brontekst van het segment (<filename>source.txt</filename>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>De inhoud van de brontekst van het segment (<filename>target.txt</filename>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>De tekst die door de gebruiker werd geaccentueerd, als <keycap>Ctrl-Shift-C</keycap> werd ingedrukt of als <guimenuitem>Bewerken &gt; Selectie exporteren</guimenuitem> is geselecteerd (<filename>selection.txt</filename>).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>De inhoud van de bestanden wordt overschreven als een nieuw segment wordt geopend (source.txt en target.txt) of als een nieuwe selectie wordt geëxporteerd (selection.txt). De bestanden zijn niet-opgemaakte platte tekst-bestanden. Het gehele proces kan worden gestuurd en beheerd via op Tck/Tcl-gebaseerde scripts. Bekijk <ulink url="http://www.omegat.org/en/howtos/text_export.html">De functie Tekst exporteren in OmegaT gebruiken</ulink> voor specificaties, voorbeelden en suggesties.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Ga naar volgende niet-vertaalde segment stopt wanneer er ten minste één alternatieve vertaling is.</term>

        <listitem>
          <para>Als we foutieve vertalingen willen vermijden in het geval van segmenten met verschillende mogelijke inhoud voor het doel, zal het selecteren van dit keuzevak er voor zorgen dat <emphasis role="bold">Ga naar volgende niet-vertaalde segment</emphasis> stopt bij het volgende dergelijke segment, ongeacht of het al is vertaald of niet.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Bewerken van tags toestaan</term>

        <listitem>
          <para>Deselecteer deze optie om te voorkomen dat er schade aan de tags ontstaat (d.i. gedeeltelijke verwijdering) gedurende het bewerken. Verwijderen van een gehele tag blijft in dat geval mogelijk door Ctrl+Backspace/Delete te gebruiken of door het volledig te selecteren (Ctrl+Shift+Links/Rechts) en het dan te verwijderen (Delete of Ctrl+X).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Valideer tags bij het verlaten van een segment</term>

        <listitem>
          <para>Selecteer deze optie om te worden gewaarschuwd voor verschillen tussen de tags van segmenten in bron en doel, elke keer als u een segment verlaat.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist id="dialogs.preferences.editor.saveautopopulatedstatus">
      <varlistentry>
        <term>Status voor automatisch vergroten van vertalingen opslaan</term>

        <listitem>
          <para>Selecteer deze optie om in het bestand <filename>project_save.tmx</filename> de informatie op te nemen dat een segment automatisch is vergroot, zodat het met een specifieke kleur kan worden weergegeven in het venster Bewerken (als de optie &quot;Segmenten van Automatisch vergroten van vertalingen markeren &quot;, in het menu Weergave, is geselecteerd).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Initieel dit aantal segmenten laden</term>

        <listitem>
          <para>Standaard geeft het venster Bewerken 2.000 initiële segmenten weer, en laadt progressief meer als u naar boven of beneden scrollt. Als u een krachtige machine heeft, en/of als u vindt dat de schuifbalk zich niet gedraagt gedurende het progressief laden, kunt u dit aantal verhogen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.tagprocessing">
    <title>Tag verwerken</title>

    <para>When translating software-related files, you can configure the Tag Validator options to also check programming (%...) variables or placeholders ({0}), if the file filter doesn't do it out of the box already. Het PO-filter behandelt al %.. en Java™ Resource Bundle-filter behandelt al tags {#}, dus heeft u dit alleen nodig voor andere bestandstypen.</para>

    <para>U kunt verscheidene opties definiëren die zijn gerelateerd aan het valideren van tags en om aangepaste tags te definiëren.</para>

    <para>Als u bijvoorbeeld <userinput>\d+</userinput> invoert in het veld <guilabel>Reguliere uitdrukking voor aangepaste tags</guilabel>, zullen alle getallen worden beschouwd als tags, wat u in staat stelt te controleren of getallen niet per ongeluk zijn gewijzigd tijdens het vertalen.</para>

    <para>Voer op soortgelijke wijze <userinput>&lt;.*?&gt;</userinput> in om er voor te zorgen dat HTML-tags (bijvoorbeeld) die zijn ingevoerd in de bron zonder aanpassingen worden behouden in de vertaling.</para>

    <para>Opmerking: deze twee instructies kunnen worden gecombineerd door te schrijven: <userinput>(&lt;.*?&gt;)|(\d+)</userinput>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Team</title>

    <para>Voer hier uw naam in en die zal worden gekoppeld aan alle door u vertaalde segmenten.</para>

    <section>
      <title>Inloggegevens opslagplaats</title>

      <para>Lijst met projecten waarvoor details voor inloggen zijn opgeslagen in OmegaT. Verwijder een project uit deze lijst als u wilt dat OmegaT u naar een login en wachtwoord vraagt, elke keer als u toegang tot het project wilt.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Overeenkomsten TM</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Fuzzy overeenkomsten sorteren op:</term>

        <listitem>
          <para>Standaard worden de sterkste overeenkomsten die worden weergegeven in het venster <guilabel>Fuzzy ovbereenkomsten</guilabel> bepaald door middel van stemmen.</para>

          <para>Selecteer de optie <guilabel>Volledige tekst, inclusief tags en getallen</guilabel> om meer letterlijke overeenkomsten, dichter bij 100%, te verkrijgen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Tags in niet-OmegaT TMX-en weergeven</term>

        <listitem>
          <para>Beslis hoe tags in vreemde TMX-bestanden (d.i. niet gemaakt door OmegaT) moeten worden behandeld.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Sjabloon voor weergave van overeenkomsten</term>

        <listitem>
          <para>Wijzigen hoe fuzzy overeenkomsten weergegeven worden, door vooraf geconfigureerde variabelen te gebruiken.</para>

          <table colsep="0" rowsep="0">
            <title>Instellen venster Overeenkomsten</title>

            <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1" title="Match pane setup">
              <colspec align="left"/>

              <colspec align="left"/>

              <tbody>
                <row>
                  <entry><literal>${id}</literal></entry>

                  <entry>Nummer van de overeenkomst van 1 tot en met 5</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${sourceText}</literal></entry>

                  <entry>Brontekst van de overeenkomst</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${targetText}</literal></entry>

                  <entry>Doeltekst van de overeenkomst</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${diff}</literal></entry>

                  <entry>Tekenreeks die de verschillen weergeeft tussen de bron en de overeenkomst.<emphasis> Hint:</emphasis> gebruik dit als de tekst, die u hebt vertaald, is bijgewerkt.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${diffReversed}</literal></entry>

                  <entry>Hetzelfde als ${diff}, maar met de verschillen (wat moet worden ingevoegd en verwijderd) geïnverteerd.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${score}</literal></entry>

                  <entry>Berekend percentage met de optie <guilabel>Stemming, geen tags en geen getallen</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${noStemScore}</literal></entry>

                  <entry>Berekend percentage met de optie <guilabel>Geen tags en geen getallen</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${adjustedScore}</literal></entry>

                  <entry>Berekend percentage met de optie <guilabel>Volledige tekst, inclusief tags en getallen</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${fuzzyFlag}</literal></entry>

                  <entry>Geeft aan dat deze overeenkomst fuzzy is (momenteel alleen voor vertalingen vanuit PO-bestanden met de markering #fuzzy)</entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Weergave</title>

    <para>Bevat opties voor het op verschillende manieren weergeven van teksten en info over wijzigingen.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Inclusief het eerste niet-unieke segment bij het markeren van niet-unieke segmenten</term>

        <listitem>
          <para>Selecteer deze optie om alle niet-unieke segmenten (herhalingen) grijs weer te geven. Als deze optie niet is geselecteerd zullen alle niet-unieke segmenten grijs worden weergegeven, behalve het eerste.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.savingandoutput">
    <title>Opslaan en uitvoer</title>

    <para>Stelt de gebruiker in staat om de interval te selecteren - in minuten en seconden - tussen het opeenvolgende automatisch opslaan van het project.</para>

    <para>De standaard interval (3 minuten) wijzigen, afhankelijk van de karakteristieken van het project:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>korte intervallen (minimum: 10 seconden) voor gesynchroniseerde projecten op een interne server.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>lange intervallen voor teamprojecten die worden gehost op externe servers.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Externe opdracht nabewerken</term>

        <listitem>
          <para>Opdrachten specificeren die worden uitgevoerd na de opdracht <guimenuitem>Vertaalde documenten maken</guimenuitem>.</para>

          <para>Een voorbeeld voor het gebruik van deze mogelijkheid zou zijn om automatisch vertaalde documenten te verzenden naar de FTP-server van de cliënt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Sta ook externe opdrachten per-project toe</term>

        <listitem>
          <para>Standaard voert OmegaT de in de projectspecifieke instellingen gespecificeerde opdrachten niet uit (het bestand <filename>omegat.project</filename>), omdat zij een kritische impact zouden kunnen hebben op de beveiliging van de machine.</para>

          <para>Activeer deze optie alleen als u weet wat u doet, en alleen voor projecten van vertrouwde bronnen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Inloggen proxy</title>

    <para>Voer hier de door de beheerder van de proxy verstrekte details in als OmegaT een geauthenticeerde proxyserver dient te gebruiken om toegang te krijgen tot het internet.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Veilig opslaan</title>

    <para>Hier kunt u het hoofdwachtwoord, dat wordt gebruikt om details voor inloggen en toegangssleutels voor services voor machinevertaling te beveiligen, opnieuw definiëren. Zorg er voor dat u een notitie maakt van al deze details voordat u een nieuw wachtwoord maakt, omdat ze zullen worden verwijderd en opnieuw moeten worden ingevoerd.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Plug-ins</title>

    <para>Geeft toegang topt de lijst met beschikbare plug-ins. Plug-ins worden geïnstalleerd in de map <filename>/plugins</filename>  onder de OmegaT installatiemap of de platform-specifieke map voor voorkeuren van gebruikers voor OmegaT.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Updates</title>

    <para>Schakelt automatisch notificeren bij updates van<application>OmegaT</application> in.</para>
  </section>
</section>