<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.files.and.folders">
  <title><application>OmegaT</application> bestanden en mappen</title>

  <para><application>OmegaT</application> werkt met drie bestandstypen.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Projectbestanden vertaling: Deze vormen een vertaalproject. Verlies van deze bestanden kan de integriteit van het project beïnvloeden alsmede de mogelijkheid van het voltooien van uw werk. Projectbestanden zijn de meest belangrijke bestanden in <application>OmegaT</application>. Het zijn de bestanden waarmee u dagelijks hebt te maken bij het vertalen.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Bestanden voor gebruikersinstellingen: Deze worden gemaakt als het gedrag van OmegaT wordt gewijzigd met voorkeursinstellingen voor de gebruiker. Verlies van deze bestanden zorgt er meestal voor dat OmegaT terugkeert naar de &quot;fabrieksinstellingen&quot;. Dit kan soms enige problemen geven als u midden in een vertaling bent.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Toepassingsbestanden: Zij zijn opgenomen in het pakket dat u hebt gedownload. De meeste er van zijn nodig om OmegaT juist te laten functioneren. Als door enige oorzaak deze bestanden verloren gaan of beschadigd worden, download en herinstalleer OmegaT dan om ze allemaal terug te zetten.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <section id="translation.project.files">
    <title>Projectbestanden vertaling</title>

    <indexterm class="singular">
      <primary>Projectbestanden</primary> <secondary>Projectbestanden voor vertaling</secondary>
    </indexterm>

    <para>Een <application>OmegaT</application> vertaalproject bestaat uit een aantal bestanden en mappen.</para>

    <para>Als u een vertaalproject maakt, maakt OmegaT automatisch een map met de gespecificeerde naam aan en een lijst met mappen:</para>

    <figure id="OmegaT.project">
      <title>OmegaT project</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/Omegatproject.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/Omegatproject.png" width="60%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Alternatieve locaties voor sommige mappen kunnen worden gekozen bij het maken van het project of tijdens de vertaling. Het is daarom mogelijk om bestaande mappen te kiezen of mappen te maken op locaties die passen bij uw eigen werkwijze en projectbeheer. Open <guimenuitem>Project &gt; Eigenschappen...</guimenuitem> of met <guibutton>Ctrl+E</guibutton> en maak de nodige aanpassingen om de locaties van de mappen te wijzigen nadat een project is gemaakt.</para>

    <para>In een bestandsbeheerder ziet een vertaalproject er precies zo uit als elke andere map en gedraagt zich ook zo. In het volgende voorbeeld bevat de map <filename>mijn projecten</filename> drie projecten van OmegaT:</para>

    <para><figure id="OmegaT.projects.and.subfolders">
        <title>OmegaT projecten en submappen</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/OmegaT_projects_and_subfolders.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure></para>

    <para>Dubbelklikken op het item met het pictogram van OmegaT is voldoende om het project te openen. Een vertaalproject <emphasis role="bold">Voorbeeld_Project</emphasis>, gemaakt met de standaard instellingen, zal worden gemaakt als een nieuwe submap met de volgende structuur:</para>

    <section id="file.omegat.project">
      <title>Bovenste map<indexterm class="singular">
          <primary>Projectbestanden</primary> <secondary>bestand omegat.project</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>De bovenste map van een project bevat altijd het bestand<filename> OmegaT.Project</filename>, dat de parameters voor het project bevat zoals die zijn gedefinieerd in het venster Projecteigenschappen (<guimenuitem>Bestand &gt; Eigenschappen</guimenuitem>). Als de vertaling vordert worden in deze map aanvullende bestanden (<emphasis><filename>project_naam</filename></emphasis><filename>-omegat.tmx, project_naam-level1.tmx en project_naam-level2.tmx</filename>) gemaakt (en bijgewerkt gedurende het vertaalproces). Zij bevatten één en dezelfde inhoud voor het vertaalgeheugen in verschillende vormen, om in toekomstige projecten te worden gebruikt.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Submap dictionary</title>

      <para>Bij aanvang leeg, zal deze map woordenboeken bevatten die u zult toevoegen aan het project. Bekijk <link linkend="chapter.dictionaries">hoofdstuk Woordenboeken</link> voor meer over dit onderwerp.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Submap glossary</title>

      <para>Deze map is bij aanvang leeg. Hij zal de woordenlijsten bevatten die u in het project zult gebruiken. Bekijk <link linkend="chapter.glossaries">hoofdstuk Woordenlijsten</link> voor meer over dit onderwerp.</para>
    </section>

    <section id="folder.OmegaT">
      <title>Submap omegat<indexterm class="singular">
          <primary>Projectbestanden</primary> <secondary>Submap omegat</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>De submap <emphasis role="bold">omegat</emphasis> bevat ten minste één en mogelijk meerdere andere bestanden. Het meest belangrijke bestand is hier <filename>project_save.tmx, </filename>dat het werkende vertaalgeheugen voor het project is. Back-ups van dit bestand (met de extensie bak) worden progressief toegevoegd aan deze map, eerst aan het begin van de vertaalsessie, aan het einde daarvan en als de vertaling vordert. Op deze manier wordt een onbedoeld verlies van gegevens vermeden - bekijk Gegevensverlies voorkomen in hoofdstuk <link linkend="chapter.misc">Diverse onderwerpen.</link></para>

      <para>Gedurende de vertaling kunnen als volgt aanvullende bestanden in deze submap worden gecreëerd</para>

      <para><informaltable>
          <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
            <colspec align="left" colnum="1"/>

            <tbody>
              <row>
                <entry>stats.txt</entry>

                <entry><indexterm class="singular">
                    <primary>Projectbestanden</primary> <secondary>bestand Statistieken</secondary>
                  </indexterm>bevat de huidige statistieken van het huidige project. U kunt het bekijken door te selecteren <guimenuitem>Extra &gt; Statistieken</guimenuitem></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>ignored_words.txt. learned_words.txt</entry>

                <entry><indexterm class="singular">
                    <primary>Projectbestanden</primary> <secondary>ignored_words en learned_words</secondary>
                  </indexterm>worden gemaakt en gebruikt door de spellingscontrole. Als u al woorden hebt verzameld waarvan u wilt dat de spellingscontrole die negeert / accepteert, hoeft u slechts de corresponderende twee bestanden naar de submap <filename>omegat</filename> van uw huidige project te kopiëren.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>project_stats_match.txt</entry>

                <entry>bevat de laatste statistieken voor overeenkomsten in het project, gegenereerd door <guimenuitem>Extra &gt; Statistieken voor overeenkomsten</guimenuitem></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>segmentation.conf</entry>

                <entry>indien aanwezig bevat het projectspecifieke segmentatieregels, indien vereist in <guimenuitem>Project &gt; Eigenschappen ... </guimenuitem>Bekijk <link linkend="chapter.project.properties">hoofdstuk Projecteigenschappen</link></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>filters.xml</entry>

                <entry>indien aanwezig bevat het projectspecifieke bestandsfilters, indien vereist in <guimenuitem>Project &gt; Eigenschappen ... </guimenuitem>Bekijk <link linkend="chapter.project.properties">hoofdstuk Projecteigenschappen</link></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>uiLayout.xml</entry>

                <entry>als het bestaat, bevat het project-specifieke instellingen voor de GUI&gt;</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable></para>
    </section>

    <section id="folder.source">
      <title>Submap source<indexterm class="singular">
          <primary>Projectbestanden</primary> <secondary>submap Source</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>De submap source bevat de bestanden die moeten worden vertaald. U kunt de bestanden er later aan toevoegen. Houdt er wel rekening mee dat de structuur van de submap source elke vorm mag hebben die u wilt. Indien de bestanden die vertaald moeten worden deel uitmaken van een boomstructuur (zoals op een website), hoeft u slechts de bovenste submap op te geven en zal OmegaT de gehele inhoud behouden, waarbij de boomstructuur intact blijft.</para>
    </section>

    <section id="folder.target">
      <title>Submap target<indexterm class="singular">
          <primary>Projectbestanden</primary> <secondary>submap Target</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Deze submap is bij aanvang leeg. Selecteer <menuchoice> <shortcut> <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>D</keycap> </keycombo> </shortcut> <guimenu>Project</guimenu> <guimenuitem>Vertaalde documenten maken</guimenuitem> </menuchoice> om er inhoud aan toe te voegen. Bestanden in de map <filename>source</filename>, of zij vertaald zijn of niet, worden dan hier gegenereerd, in dezelfde hiërarchie als die welke aanwezig is in de submap source. De inhoud van de submap target zal de huidige status van de vertaling weergeven, zoals die aanwezig is in het vertaalgeheugen van het project, opgeslagen in het huidige <emphasis role="bold">/omegat/project_save.tmx</emphasis>. Niet-vertaalde segmenten zullen hierbij hun brontaal behouden.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="user.files">
    <title>Bestanden met gebruikersinstellingen<indexterm class="singular">
        <primary>Projectbestanden</primary> <secondary>Bestanden met gebruikersinstellingen</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Gebruikersbestanden bevatten de informatie die van toepassing is voor alle projecten voor een bepaalde gebruiker;</para>

    <informaltable>
      <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
        <colspec align="left" colnum="1"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry>logs/OmegaT.log</entry>

            <entry>Dit bestand slaat foutberichten van Java op terwijl <application>OmegaT</application> wordt uitgevoerd. Als OmegaT zich niet goed lijkt te gedragen is het belangrijk om dit bestand of het relevante gedeelte daarvan op te nemen in een foutenrapport.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>script/</entry>

            <entry>map die scriptbestanden bevat voor de plug-in Scripting, indien geïnstalleerd</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>filters.xml</entry>

            <entry>standaard bestandsfilters voor de gebruiker</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>omegat.prefs</entry>

            <entry>voorkeuren van OmegaT</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>segmentation.conf</entry>

            <entry>standaard segmentatieregels voor de gebruiker</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>uiLayout.xml</entry>

            <entry>Een xml-bestand met alle toegankelijke optie-instellingen voor de GUI.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Onthoud dat de standaard segmentatieregels en bestandsfilters kunnen worden overschreven door een projectspecifieke instelling (zie boven). De locatie van gebruikersbestanden is afhankelijk van het platform dat u gebruikt:</para>

    <informaltable>
      <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
        <colspec align="left" colnum="1"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry>Windows 2000 en XP</entry>

            <entry><literal>Documents and Settings\&lt;gebruikersnaam&gt;\Application Data\<application>OmegaT</application></literal></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Windows Vista en 7</entry>

            <entry><literal>Users\&lt;gebruikersnaam&gt;\AppData\Roaming\<application>OmegaT</application></literal></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>andere Windows</entry>

            <entry><literal>&lt;Iets&gt;\<application>OmegaT</application></literal> (&lt;Iets&gt; komt overeen met de locatie van de map &quot;home&quot; zoals die wordt vastgesteld door Java.)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Linux/Solaris/FreeBSD</entry>

            <entry><literal>&lt;User Home&gt;/.omegat</literal> (.omegat is een map, de punt die voor de naam staat maakt die onzichtbaar tenzij u typt ls -a of een overeenkomende opdracht.)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>MAC OS X</entry>

            <entry><filename>&lt;gebruiker Home&gt;/Library/Preferences/<application>OmegaT</application></filename></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Andere</entry>

            <entry><filename>&lt;gebruiker Home&gt;</filename></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>De map kan direct worden aangeroepen door het item in het hoofdmenu <menuchoice> <guimenu>Opties</guimenu> <guimenuitem>Toegang tot configuratiemap</guimenuitem> </menuchoice>.</para>
  </section>

  <section id="application.files">
    <title>Toepassingsbestanden<indexterm class="singular">
        <primary>Projectbestanden</primary> <secondary>toepassingsbestanden</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>OmegaT wordt uitgegeven als een pakket dat u kunt downloaden vanaf SourceForge. Hier wordt een platform-onafhankelijk pakket in een standaard Java-vorm overwogen. Alternatieven bevatten een Linux .tar-pakket, een Windows-installatieprogramma - met of zonder een Java Runtime Environment -, een Mac OS X-installatieprogramma en een broncodepakket voor ontwikkelaars.</para>

    <para>Het platform onafhankelijke pakket kan worden gebruikt op elk platform met een werkende Java 1.6 runtime omgeving, inclusief de platforms waarvoor een specifiek pakket bestaat. Het wordt geleverd als een gecomprimeerd bestand (zip- of tar-archief) dat u in de map van uw keuze moet uitpakken om te installeren. Het bestand kan gewoonlijk worden uitgepakt door op het gedownloade pakket te dubbelklikken. Als het archief is uitgepakt zal een map zijn gemaakt met de volgende inhoud:</para>

    <informaltable>
      <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
        <colspec align="left" colnum="1"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry><emphasis role="bold">Bestand/ submap</emphasis></entry>

            <entry><emphasis role="bold">Inhoud</emphasis></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>/docs/</filename></entry>

            <entry>Alle bestanden van de gebruikershandleiding staan in deze map. U kunt ze in een internetbrowser openen om toegang te krijgen tot externe koppelingen.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>/images/</filename></entry>

            <entry>Pictogrammen en logo-afbeeldingen</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>/lib/</filename></entry>

            <entry>Bevat Java-bestanden die nodig zijn om <application>OmegaT</application> uit te voeren.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>join.html</filename></entry>

            <entry>Dit is een normaal html-bestand dat, eenmaal geopend in uw internetbrowser, u naar de OmegaT gebruikersgroep brengt die wordt gehost op Yahoo! Groups. Abonneren is niet noodzakelijk maar geeft u toegang tot aanvullende services, zoals bestanden en onregelmatige polls, daarnaast kunt u deelnemen aan discussies die zijn gerelateerd aan OmegaT. De archieven van de groep zijn openbaar en het raadplegen daarvan vereist geen abonnement op de groep.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>changes.txt</filename></entry>

            <entry>Een relatief gedetailleerde lijst van aanpassingen tussen deze versie en de voorafgaande versies.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>license.txt</filename></entry>

            <entry>De GNU GENERAL PUBLIC LICENSE. Deze licentie staat u toe om bepaalde dingen met <application>OmegaT</application> te doen, inclusief het aanpassen en distribueren ervan. Indien u bent geïnteresseerd in het aanpassen of distribueren van <application>OmegaT</application>, lees dit document dan zorgvuldig door en zorg er voor dat u bekend bent met alle implicaties vóórdat u iets anders doet. Als u twijfelt, aarzel dan niet om de projectleden direct te benaderen ofwel door hen een mail te sturen vanaf de pagina van SourceForge of door een publieke mail te sturen aan de gebruikersgroep.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>doc-license.txt</filename></entry>

            <entry>De GNU GENERAL PUBLIC LICENSE. Deze licentie behandelt de documentatie. Zie boven.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>readme.txt</filename></entry>

            <entry>Dit bestand is heel belangrijk en u zou het gelezen moeten hebben voordat u met OmegaT begon. Het bevat algemene informatie over OmegaT, waar meer informatie te vinden is, hoe mee te doen etc. Het is vertaald in een aantal talen.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><application>OmegaT</application></entry>

            <entry><para>Een tekstbestand dat twee regels bevat:</para>
            <programlisting>#!/bin/bash java
java -jar OmegaT.jar $*</programlisting> <para>Linux- en OS X-gebruikers zouden dit handig kunnen vinden. Maak het uitvoerbaar (<literal>chmod +x OmegaT</literal>) vanaf de opdrachtregel nadat u zich er van overtuigd hebt dat u in de toepassingsmap van OmegaT bent. U kunt dan OmegaT starten door dit bestand vanaf de opdrachtregel uit te voeren.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>OmegaT.bat</entry>

            <entry><para>Een batch-bestand gebruikt om <application>OmegaT</application> te starten vanaf de opdrachtregel van Windows. Het bevat slechts de volgende regel:</para> <programlisting>java -jar OmegaT.jar %*</programlisting></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>OmegaT.jar</literal></entry>

            <entry>De hoofdtoepassing OmegaT. U moet dit bestand aanroepen vanaf de opdrachtregel of starten vanuit uw bestandsbeheerder, gewoonlijk door er op te dubbelklikken, om OmegaT te starten.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>
</chapter>