<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.translatepdf">
  <title>Een PDF-bestand vertalen</title>

<para>PDF-bestanden zijn een speciaal geval. Zij bevatten informatie over de opmaak van de tekst, maar dergelijke informatie kan niet opnieuw worden gebruikt door <application>OmegaT</application> om doelbestanden te maken. Dus, PDF-bestanden worden afgehandeld als platte tekstbestanden, en de uitgevoerde bestanden zijn platte tekstbestanden.</para>
  <para>Als u ook de opmaak van de tekst wilt reproduceren (net zoals andere dingen zoals tekeningen) in uw vertaling, zijn er drie manieren om dat te proberen:</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Gebruik <application>OmegaT’s</application> standaard filter (PDF invoer), vertaal, maak een doelbestand (het zal een platte tekstbestand zijn), voeg relevante opmaak en items handmatig toe.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Gebruik het filter van Iceni Infix. Zie <ulink url="https://omegat.org/howtos/iceni_infix.html">Howto - Vertalen van PDF-bestanden met Iceni Infix en OmegaT</ulink>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Importeer het bronbestand in <ulink url="https://www.libreoffice.org/discover/draw/">LibreOffice Draw</ulink>, sla het op als een ODG-bestand, vertaal het en exporteer het naar PDF zoals nodig is.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para><emphasis role="bold">Opmerking:</emphasis> de bovenstaande informatie is alleen van toepassing voor PDF-bestanden met een tekstlaag. Indien u een PDF-bestand heeft dat bestaat uit gescande pagina's (soms wordt naar dergelijke bestanden verwezen als ‘dode’ PDFs), dient u een programma met OCR (optical character recognition) te gebruiken om de tekst te herkennen en het te converteren naar een indeling die kan worden afgehandeld door OmegaT.</para>



  <section id="other.file.formats">
    <title>Andere bestandsformaten</title>

    <para>Andere platte tekst- of opgemaakte tekst-bestandsformaten die mogelijk door OmegaT kunnen worden verwerkt zouden ook kunnen bestaan.</para>

    <para>Externe programma's kunnen worden gebruikt om bestanden te converteren naar ondersteunde formaten. De vertaalde bestanden moeten daarna weer terug worden geconverteerd naar het originele formaat. Als u bijvoorbeeld een verouderde versie van Microsoft Word hebt, die niet het ODT-formaat kan afhandelen, is hier een manier voor Word-bestanden met de extensie DOC:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>importeer het bestand in Writer</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>sla het bestand op in de indeling ODT</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>vertaal het in het doel-ODT-bestand</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>laad het doelbestand in Writer</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>sla het bestand op als een DOC-bestand</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>De kwaliteit van het vertaalde bestand zal afhankelijk zijn van de kwaliteit van het heen-en-weer converteren. Voor het uitvoeren van dergelijke conversies: zorg er voor dat alle opties zijn uitgeprobeerd. Controleer de <ulink url="http://www.omegat.org/">thuispagina van OmegaT</ulink> voor een bijgewerkte lijst van hulpprogramma's voor vertalingen.</para>
</section>
</section>