<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.setup.team.project">
  <title id="how.to.setup.team.project.title">Instellen van een Teamproject</title>

  <para>Beheren van een teamproject vereist enige kennis van ofwel de<emphasis>SVN</emphasis> of <emphasis>Git</emphasis> versiesystemen (<emphasis>VCS</emphasis> in de rest van dit gedeelte).</para>

  <para>Deze handleiding beperkt zich tot het beschrijven van hun gebruik in de context van een project van OmegaT team omdat informatie over deze onderwerpen reeds uitgebreid beschikbaar is.</para>

  <note>
	<para>Een teamproject van OmegaT synchroniseert het vertaalgeheugen van het project <link linkend="project.folder.project.save.tmx" endterm="project.folder.project.save.tmx.title"/> en de beschrijfbare woordenlijst van het project <link linkend="project.folder.glossary.txt" endterm="project.folder.glossary.txt.title"/> met de hostserver en alle deelnemende teamleden, en beheert alle mogelijke conflicten tussen hen.</para>
  </note>

  <section id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository">
    <title id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository.title">Voorbereidingen</title>

	<para>Hier zijn de stappen om een teamproject in te stellen:</para>

	<orderedlist>
      <listitem id="how.to.setup.team.project.create.empty.repository">
		<para id="how.to.setup.team.project.create.empty.repository.title">Maak een lege opslagplaats op uw VCS hostserver</para>

		<para>Dit wordt normaal gesproken gedaan via een webinterface, een grafische toepassing, of de opdrachtregel. Bekijk de documentatie voor uw server of hostservice voor details.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.clone.locally">
		<para id="how.to.setup.team.project.clone.locally.title">Gebruik het lokale VCS om een lokale kopie te maken (clone)</para>

		<note>
		  <para>Deze lokale versie bevat uw kopie van de <emphasis>projectbeheerder</emphasis> van het project van OmegaT. Gebruik het om aanpassingen te maken die betrekking hebben op het gehele team.</para>
		</note>

		<para>De lokale opslagplaats wordt gebruikt om het initiële project toe te voegen aan de server, en kan ook worden gebruikt voor onderhoudstaken, zoals het verwijderen van bestanden, die niet direct binnen OmegaT kunnen worden uitgevoerd.</para>
		<para>We raden aan dat u vermijdt om die map voor taken met betrekking de vertaling te gebruiken. Wanneer u taken voor vertaling of nakijken moet uitvoeren in dat project, gebruik dan OmegaT om een afzonderlijk kopie van het teamproject te downloaden en werk vanuit daar. Bekijk de <link linkend="how.to.use.team.project" endterm="how.to.use.team.project.title"/> how-to voor details.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.fill.local.clone">
		<para id="how.to.setup.team.project.fill.local.clone.title">Vul d leke lokale kopie met een echt project van OmegaT</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>Maak de structuur van het project</para>

			<para>Wanneer u een nieuw leeg project maakt kunt u de <link linkend="introduction.create.and.open.new.project">procedure voor de gebruikersinterface</link> volgen, of het direct maken vanaf de opdrachtregel: <command>java -jar OmegaT.jar team init &lt;brontaal&gt; &lt;doeltaal&gt;</command></para>

			<para>Deze opdracht registreert ook automatisch het project in het versiesysteem.</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>Kies de van toepassing zijnde instellingen</para>

			<para>Maak op dit moment de noodzakelijke wijzigingen aan de eigenschappen voor het project, inclusief instellingen voor lokale bestandsfilters of segmentatie. Bekijk het dialoogvenster <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/> voor details.</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>Voeg de benodigde bestanden toe</para>

			<para>Voeg op soortgelijke wijze relevante lijsten van bestanden voor spellingscontrole toe die u beschikbaar wilt maken voor iedereen die aan het project werkt. Bekijk <link linkend="project.folder.omegat.spellcheck">bestanden voor spellingscontrole</link> voor details.</para>

			<para>Wanneer u een bestaand project converteert, zorg er dan voor dat u bestanden, die u niet nodig hebt, verwijderd of wilt uploaden naar de server voordat u doorgaat met de volgende stap.</para>

			<para>Kopieer de te vertalen bestanden naar de map source/, en gebruik uw SVN- of Git-cliënt, of de opdrachtregel, om ze toe te voegen en te publiceren in de opslagplaats. Gebruik <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link linkend="menus.project.commit.source.files" endterm="menus.project.commit.source.files.title"/> om bestanden vanuit OmegaT toe te voegen.</para>

			<para>U moet uw SVN- of Git-cliënt, of de opdrachtregel, gebruiken om woordenboeken, woordenlijsten vertaalgeheugens of andere bestanden, die u wilt opnemen in het project, toe te voegen en te publiceren.</para>

			<para>Deze stap kan worden uitgevoerd voor het voor de eerste keer registreren en publiceren van het project, en kan ook worden gebruikt om nieuwe bestanden toe te voegen, of bestaande bij te werken nadat het project werd gemaakt.</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

		<note>
          <para>In teamprojecten die een eenvoudige route gebruiken tussen de lokale opslagplaats en de opslagplaats op afstand (de standaard), <emphasis role="bold">en alleen in dergelijke projecten</emphasis>, kunnen de bron- en doelbestanden lokaal worden aangepast en geüpload naar de server met <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link endterm="menus.project.commit.source.files.title" linkend="menus.project.commit.source.files"/> en <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.commit.target.files" endterm="menus.project.commit.target.files.title"/>.</para>

          <para>De beheerder van het teamproject moet het lokale VCS gebruiken om deze bestanden <emphasis role="bold">aan te passen</emphasis> of <emphasis role="bold">te verwijderen</emphasis>. Sommige plug-ins kunnen deze taak eenvoudiger maken. Bekijk de voorkeur <link linkend="dialogs.preferences.plugins" endterm="dialogs.preferences.plugins.title"/> voor details.</para>
		</note>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.register">
		<para id="how.to.setup.team.project.register.title">Registreer de projectbestanden in het lokale VCS</para>

		<para>Wanneer u het project hebt gemaakt vanuit de gebruikersinterface, moet u het expliciet toevoegen aan het versiesysteem (<command>add</command> in zowel SVN als Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.push">
		<para id="how.to.setup.team.project.push.title">Plaats de geregistreerde bestanden op de hostserver</para>

		<para>Publiceer tenslotte uw project op de server op afstand (<command>commit</command> in SVN, <command>commit</command> en <command>push</command> in Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.give.access.rights">
		<para id="how.to.setup.team.project.give.access.rights.title">Geef toegangsrechten aan uw team</para>

		<note>
		  <para>Wanneer u meerdere projecten op dezelfde server gebruikt, zullen inloggegevens slechts één keer worden gevraagd voor die server.</para>
		</note>

		<para>Nadat het project gereed is en is geüpload naar de server, moet de beheerder van het teamtoegang instellen voor de vertalers. Toegang tot een teamproject vereist de volgende informatie:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Projecten op een hostservice</para>

			<para>De vertalers zullen een account voor de service moeten maken, en hun gebruikersnaam doorsturen naar de beheerder van het teamproject.</para>

			<para>De beheerder zal dan toegang voor schrijven verlenen voor de opslagplaats, voor die accounts.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Projecten op een zelf-gehoste server</para>

			<para>Als de server zelf gehost wordt en geen voorziening heeft om de vertalers zelf een account te laten maken, moet de beheerder van het teamproject accounts met toegang voor schrijven maken voor de vertalers.</para>

			<para>Nadat de accounts zijn gemaakt moet de beheerder hen hun individuele inloggegevens sturen.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>	  
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.have.members.download">
		<para id="how.to.setup.team.project.have.members.download.title">Laat iedereen het project downloaden vanaf OmegaT</para>

		<para>Beheerders hebben twee opties voor het verzenden van de locatie van het project naar de vertalers:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Stuur een URL en vraag de vertalers om <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.download.team.project" endterm="menus.project.download.team.project.title"/> te gebruiken om een lokale kopie van het project op hun eigen systeem te maken.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Stuur een bestand <filename>omegat.project</filename> dat de URL voor het project bevat, en laat de vertalers die kopiëren naar een lege map en het  openen in OmegaT. Dit kan nuttig zijn als het project is ingesteld om verschillende <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">routes</link> voor elke vertaler te gebruiken.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>

		<para>Nadat de beheerder van het teamproject heeft bevestigd dat een vertaler in staat moet zijn het teamproject te openen, is het een goed idee om ervoor te zorgen dat de <link linkend="menus.tools.statistics">statistieken van het project</link> hetzelfde zijn voor zowel de beheerder (op de server) en de vertaler (lokaal).</para>

		<para>Indien zij niet overeenkomen, zorg ervoor dat de bestanden <filename>filters.xml</filename> en <filename>segmentation.conf</filename> op de juiste wijze worden gedeeld.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.download.if.needed">
		<para id="how.to.setup.team.project.download.if.needed.title">Als u ook zelf aan het project moet werken, download dan het project zelf naar een lokale locatie die anders is dan de locatie van het lokale teamproject</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.translate">
		<para id="how.to.setup.team.project.translate.title">U kunt nu ook met het team aan het project werken</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">
	<title id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title">Routes in opslagplaats</title>

	<para>Het is mogelijk om routes naar verschillende locaties op afstand naar lokale bestanden te maken via de gebruikersinterface van OmegaT met <link linkend="dialogs.project.properties.repository.mapping.title" endterm="dialogs.project.properties.repository.mapping.title"/> in het dialoogvenster <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/>, of door het bestand <link linkend="project.folder.omegat.project.file.title" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/> te bewerken. Hoewel de mogelijkheid voor routes primair is bedoeld voor het verzamelen van bronbestanden vanaf afzonderlijke, kan het ook worden gebruikt van andere typen bestanden.</para>

	<para>Een lijst met parameters voor routes wordt hieronder weergegeven, en verbeelden van hun gebruik worden in het volgende gedeelte verschaft.</para>

	<variablelist>
      <varlistentry>
		<term>type opslagplaats </term>
		<listitem>
          <para>Dit kan zijn: <emphasis>http</emphasis> (inclusief https), <emphasis>svn</emphasis>, <emphasis>git</emphasis> of <emphasis>bestand</emphasis>.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>URL voor opslagplaats</term>
		<listitem>
          <para>Locatie op afstand of map voor de te vertalen bestanden.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>lokale route naar mappen</term>
		<listitem>
          <para>Naam van de lokale map of bestand, relatief ten opzichte van de bron van het project van OmegaT.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>opslagplaats route naar mappen</term>
		<listitem>
          <para>Naam van de map of schijf op afstand, relatief ten opzichte van de URL van de opslagplaats.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>uitsluiten</term>
		<listitem>
          <para>Gebruik jokertekens (gevolgd door de stijl van Apache Ant: *, ?, **) om patronen voor bestanden toe te voegen die geen deel van de route uit zouden moeten maken. Gebruik een puntkomma om de verschillende patronen te scheiden.</para>
          <para>Voorbeeld: <userinput>**/excludedfolder/**;*.txt</userinput> sluit bestanden die /excludedfolder/ in het pad hebben staan, en bestanden met de extensie <filename>.txt</filename>, uit.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>opnemen</term>
		<listitem>
          <para>Zoals hierboven, maar dan voor bestanden die wel deel van de route uit zouden moeten maken. Deze optie is alleen noodzakelijk om uitzonderingen te specificeren voor een patroon voor uitsluiting omdat bestanden standaard worden opgenomen, tenzij specifiek uitgesloten.</para>
          <para>Voorbeeld: <userinput>**/*.docx</userinput> om alle bestanden .docx in het project toe te voegen, zelfs als zij in een uitgesloten map staan.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>
	</variablelist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.example.mappings">
	<title id="how.to.setup.team.project.example.mappings.title">Voorbeeld routes naar mappen</title>

	<para>Standaard route voor project:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://opslag_voor_OmegaT_teamproject&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Alle inhoud van <filename>https://opslag_voor_OmegaT_teamproject</filename> volgt de route naar het lokale project van OmegaT</para>

	<para>Route voor projecten in een submap van de opslagplaats:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://opslag_voor_alle_OmegaT_teamprojecten&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;En-US_DE_project&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Alle inhoud van <filename>https://opslag_voor_alle_OmegaT_teamprojecten/En-US_DE_project</filename> volgt de route naar het lokale project van OmegaT.</para>

	<para>Routes naar aanvullende bronnen uit de opslagplaats op afstand, met filters:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://opslag_voor_alle_OmegaT_bronnen_van_teamproject&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/submap&quot; repository=&quot;&quot;&gt;
	    &lt;excludes&gt;**/*.bak&lt;/excludes&gt;
    	&lt;includes&gt;readme.bak&lt;/includes&gt;
	&lt;/mapping&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Alle inhoud van <filename>https://opslagplaats_voor_alle_OmegaT_team_project_bronnen</filename> wordt doorverwezen naar de lokale OmegaT project bronmap, behalve alle <filename>*.bak</filename>-bestanden. Echter, het bestand <filename>readme.bak</filename> is ook opgenomen.</para>

	<para>Routes voor extra bronbestanden vanaf het web:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/Bundle.properties&quot; repository=&quot;src/org/omegat/Bundle.properties&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Het bestand op afstand <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/src/org/omegat/Bundle.properties</filename> volgt de route naar het lokale bestand <filename>source/Bundle.properties</filename>.</para>

	<para>Routes met hernoemen:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/readme_tr.txt&quot; repository=&quot;release/readme.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Het bestand op afstand <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/release/readme.txt</filename> volgt de route naar het lokale bestand <filename>source/readme_tr.txt</filename>.</para>

	<para>Dit maakt het mogelijk het te vertalen bestand te hernoemen.</para>

	<para>Route naar lokaal bestand:<programlisting>&lt;repository type=&quot;file&quot; url=&quot;/home/me/myfiles&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file.txt&quot; repository=&quot;my/file.txt&quot;/&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file2.txt&quot; repository=&quot;some/file.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Het lokale bestand <filename>/home/me/myfiles/my/file.txt</filename> wordt verwezen naar het lokale bestand <filename>source/file.txt</filename> en <filename>/home/me/myfiles/some/file.txt</filename> wordt doorverwezen naar het lokale bestand <filename>source/file2.txt</filename>.</para>

	<warning>
      <para>Het project zal niet laden als een bestand, dat is gespecificeerd in een route, niet bestaat.</para>
	</warning>

	<para>U mag net zoveel routes maken als u wilt, maar alleen in de context van een teamproject, d.i. één van de routes bevat het bestand <filename>omegat.project</filename>.</para>

  </section>
  <section id="how.to.setup.team.project.selective.sharing">
	<title id="how.to.setup.team.project.selective.sharing.title">Selectief delen</title>

	<para>Het proces hierboven beschrijft de meest voorkomende scenario's, waar de projectbeheerder volledige controle heeft over het project en waar alle bestanden (en de statistieken) identiek zijn aan beide zijden (aan de zijde van de server en aan de zijde van de lokale systemen van de vertaler).</para>

	<para>Het is ook mogelijk een configuratie voor een teamproject te gebruiken waar verschillende vertalers het bestand <filename>project_save.tmx</filename> delen, en alleen een subset van de andere bestanden.</para>

	<para>In dit geval is de procedure essentieel hetzelfde, maar voegt de projectbeheerder niet elk bestand toe aan het project met versie-controle op de server. De resterende bestanden kopiëren de vertalers  zelf, of routes, die de bestanden van andere locaties synchroniseren, worden gedefinieerd.</para>
  </section>
</section>