<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.reusetm">
  <title>Vertaalgeheugens opnieuw gebruiken</title>

  <para>In het begin, dat is als het project wordt gemaakt, is de hoofd-TM van het project, <filename>project_save.tmx</filename>, leeg. Deze TM wordt gedurende de vertaling gevuld. Bestaande vertalingen kunnen worden gebruikt om dit proces te versnellen. Indien een bepaalde zin al eens is vertaald, en juist is vertaald, bestaat er geen reden om die opnieuw te gaan vertalen. Vertaalgeheugens kunnen ook vertaalgeheugens als verwijzingen bevatten: meertalige wetgeving, zoals van de Europese Gemeenschap is daarvan een typisch voorbeeld.</para>

  <para>Wanneer u de doeldocumenten maakt in een project van <application>OmegaT</application>, wordt het vertaalgeheugen van het project uitgevoerd in de vorm van drie bestanden in de hoofdmap van uw project van <application>OmegaT</application> (zie de bovenstaande beschrijving). U kunt deze drie TMX-bestanden, (-<filename>omegat.tmx</filename>&quot;, &quot;<filename>-level1.tmx</filename>&quot; en &quot;<filename>-level2.tmx</filename>&quot;), beschouwen als een &quot;exporteerbaar vertaalgeheugen&quot;, dat is: een export van de inhoud van uw huidige project in tweetalige vorm.</para>

  <para>Indien u een vertaalgeheugen uit een vorig project zou willen gebruiken (bijvoorbeeld omdat het nieuwe project overeenkomt met het eerdere project, of terminologie gebruikt die eerder gebruikt is), kunt u deze vertaalgeheugens gebruiken als &quot;invoer vertaalgeheugens&quot;, dat is: om in uw nieuwe project te importeren. In dit geval plaatst u de vertaalgeheugens die u wilt gebruiken in de mappen <emphasis>/tm</emphasis> of <emphasis>/tm</emphasis>/auto van uw nieuwe project: in het eerste geval zult u hits van deze vertaalgeheugens in het venster Overeenkomsten krijgen en in het laatste geval zullen deze TM's worden gebruikt om uw brontekst vooraf te vertalen.</para>

  <para>Standaard staat de map /tm onder de hoofdmap van het project (bijvoorbeeld ...<emphasis>/MijnProject/tm</emphasis>), maar u kunt in het dialoogvenster Projecteigenschappen een andere map kiezen als u dat wilt. Dit is handig als u regelmatig eerder gemaakte vertaalgeheugens gebruikt, bijvoorbeeld omdat zij over hetzelfde onderwerp gaan of voor dezelfde klant zijn. In dit geval zou een handige procedure zijn:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Maak een map (een &quot;voorraadmap&quot;) op een handige locatie op uw harde schijf voor de vertaalgeheugens voor een bepaalde klant of onderwerp.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Elke keer als u een project voltooid, kopieert u één van de drie &quot;exporteerbare&quot; bestanden van vertaalgeheugens vanuit de map van het project naar de voorraadmap.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Als u een nieuw project begint voor hetzelfde onderwerp of voor dezelfde klant, navigeer naar de voorraadmap in het dialoogvenster <guimenuitem>Project &gt; Eigenschappen &gt; Project bewerken</guimenuitem> en selecteer het als de map voor het vertaalgeheugen.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Onthoud wel dat alle TMX-bestanden in de voorraadmap /tm worden geparset als het project wordt geopend, dus door daarin alle verschillende vertaalgeheugens die u voorhanden hebt te plaatsen, kan OmegaT onnodig langzamer maken. U zou zelfs kunnen overwegen om die, welke u niet meer nodig hebt, te verwijderen, als u eenmaal hun inhoud hebt gebruikt om het bestand <filename>project-save.tmx</filename> te vullen.</para>

  <section>
    <title>Importeren en exporteren van vertaalgeheugens</title>

    <para>OmegaT ondersteunt geïmporteerde tmx-versies 1.1-1.4b (zowel niveau 1 als niveau 2). Dit maakt het mogelijk dat vertaalgeheugens die zijn gemaakt door andere programma's kunnen worden gelezen door OmegaT. OmegaT ondersteunt echter niet volledig geïmporteerde TMX-bestanden van niveau 2 (die niet alleen de vertaling opslaan, maar ook de opmaak). TMX-bestanden van niveau 2 kunnen nog steeds worden geïmporteerd en hun tekstuele inhoud kan worden bekeken in OmegaT, maar de kwaliteit van de overeenkomsten zal wat lager zijn.</para>

    <para>OmegaT volgt zeer strikte procedures bij het laden van bestanden van vertaalgeheugens (TMX-bestanden). Als een fout in een dergelijk bestand wordt gevonden zal OmegaT de positie aangeven binnen het defecte bestand waarin de fout zich bevindt.</para>

    <para>Sommige programma's staan er om bekend dat zij onder bepaalde omstandigheden ongeldige TMX-bestanden maken. Als u dergelijke bestanden als verwijzingen voor vertalingen in OmegaT wilt gebruiken, moeten zij worden gerepareerd of OmegaT zal een fout rapporteren en het weigeren te laden. Reparaties zijn kleine bewerkingen en OmegaT assisteert bij het oplossen van problemen met het gerelateerde foutbericht. U kunt advies aan de gebruikersgroep vragen als u problemen ondervindt.</para>

    <para>OmegaT exporteert versie 1.4 TMX-bestanden (zowel niveau 1 en niveau 2). De export van niveau 2 komt niet volledig overeen met de standaard van niveau 2 maar is goed genoeg en zal correcte overeenkomsten genereren in andere programma's met vertaalgeheugens die TMX niveau 2 ondersteunen. Als u alleen tekstuele informatie wilt (en geen opmaakinformatie) gebruik dan het bestand van niveau 1 dat OmegaT heeft gemaakt.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Maken van een vertaalgeheugen voor geselecteerde documenten</title>

    <para>In het geval dat vertalers hun TMX-basis willen delen terwijl zij sommige delen van hun vertalingen daaruit willen laten of juist bepaalde bestanden er in willen opnemen, is het delen van de volledige <filename>ProjectNaam-omegat.tmx</filename> niet aan de orde. Het volgende recept is slechts één van de mogelijkheden, maar eenvoudig genoeg te volgen en zonder gevaar voor de onderdelen.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Maak een project, afzonderlijk van andere projecten, in het gewenste paar van talen, met een toepasselijke naam - onthoud dat de gemaakte TMX-en deze naam zullen bevatten.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Kopieer de documenten die u nodig hebt voor het vertaalgeheugen, naar de map source van het project.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Kopieer de vertaalgeheugens, die de vertalingen voor de hierboven genoemde documenten bevatten, naar de map <filename>tm/auto</filename> van het nieuwe project.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Start het project. Controleer op mogelijke fouten in tags met <keycap>Ctrl+T </keycap>en op niet-vertaalde segmenten met <keycap>Ctrl+U</keycap>. U kunt op <keycap>Ctrl+D</keycap> drukken om de doeldocumenten te maken en hun inhoud controleren om te controleren of alles is zoals verwacht mag worden.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Wanneer u het project verlaat de TMX-bestanden in de hoofdmap van het project (zie boven) bevatten nu de vertalingen in het geselecteerde paar van talen, voor de bestanden die u naar de map source hebt gekopieerd. Kopieer ze naar een veilige plek voor toekomstige verwijzingen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Verwijder de map van het project of archiveer het ergens weg van uw werkplek om te vermijden dat het project opnieuw wordt gebruikt en dus toekomstige gevallen besmet.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Delen van vertaalgeheugens</title>

    <para>In gevallen waar een team van vertalers betrokken is, zullen vertalers bij voorkeur algemene vertaalgeheugens delen dan hun eigen lokale versies te distribueren.</para>

    <para>OmegaT werkt samen met SVN en Git, twee veel voorkomende softwareprogramma's voor versiebeheer en revisiecontrole systemen (RCS), beschikbaar onder een licentie van open bron. In het geval van OmegaT worden complete projectmappen - met andere woorden de betrokken vertaalgeheugens als ook de bronmappen, projectinstellingen etc - beheerd door het geselecteerde RCS. zie meer in hoofdstuk</para>
  </section>

  <section>
    <title>Gebruiken van TMX met alternatieve taal</title>

    <para>Er kunnen gevallen zijn waar u een project hebt gedaan met bijvoorbeeld Nederlandstalige bronnen en een vertaling in, zeg Engels. Dan hebt u een vertaling nodig voor bijvoorbeeld Chinees, maar uw vertaler begrijpt geen Nederlands; zij begrijpt echter uitstekend Engels. In dit geval kan het vertaalgeheugen voor NL-EN dienen als een tussenstation om een vertaling van NL naar ZH te genereren.</para>

    <para>De oplossing in ons voorbeeld is om het bestaande vertaalgeheugen te kopiëren naar de submap tm/tmx2source/ en het te hernoemen naar ZH_CN.tmx om de doeltaal van de tmx aan te geven. De vertaler zal Engelse vertalingen te zien krijgen voor bronsegmenten in Nederlands en die gebruiken om de Chinese vertaling te maken.</para>

    <para><emphasis role="bold">Belangrijk: </emphasis>de ondersteunende TMX moet worden hernoemd naar XX_YY.tmx, waar XX_YY de doeltaal van de tmx is, bijvoorbeeld naar ZH_CN.tmx in het voorbeeld hierboven. De brontalen voor project en TMX zouden natuurlijk identiek moeten zijn - NL in ons voorbeeld. Onthoud dat slechts één TMX voor een bepaald paar van talen mogelijk is, dus als er meerdere vertaalgeheugens bij betrokken zouden zijn, zou u ze allemaal moeten samenvoegen in de XX_YY.tmx.</para>
  </section>
</section>