<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.machine.translate">
  <title>Machinevertaling<indexterm class="singular">
      <primary>Machinevertaling</primary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Introductie<indexterm class="singular">
        <primary>Machinevertaling</primary> <secondary>introductie</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Tegengesteld aan de door de gebruiker gegenereerde vertaalgeheugens (zoals in het geval van <application>OmegaT</application>) gebruiken programma's voor machinevertaling (MT) op regels gebaseerde linguïstische programma's om een vertaling van de bron te maken zonder dat een vertaalgeheugen nodig is. Statistische leertechnieken, gebaseerd op bron- en doelteksten, worden gebruikt om een vertaalmodel te bouwen. Services voor machinevertalingen hebben goed en steeds betere resultaten behaald in research evaluaties.</para>

    <para>Ga naar <guimenuitem>Opties &gt; Machinevertaling...</guimenuitem> en activeer de gewenste service om een van de services voor machinevertaling te activeren. Onthoud dat zij allemaal op het web gebaseerd zijn: u zult online moeten zijn als u ze wilt gebruiken.</para>
  </section>

  <section id="introduction">
    <title>Google Translate<indexterm class="singular">
        <primary>Machinevertaling</primary> <secondary>Google Translate</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Google Translate is een service waarvoor betaald moet worden en die wordt aangeboden door Google, voor het vertalen van zinnen, websites en complete teksten tussen een nog steeds groeiend aantal talen. Op het moment van schrijven bevat de lijst meer dan 50 talen, van Albanees tot Jiddisch, inclusief natuurlijk alle grote talen. De huidige versie van de service is, op het moment van schrijven, gebaseerd op het gebruiken ervan, met een prijs van 20 USD per miljoen tekens.<emphasis role="bold"/></para>

    <para><emphasis role="bold">Belangrijk: </emphasis>Google Translate API v2 vereist rekeninggegevens voor alle accounts vóórdat u de service kunt gebruiken (zie <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/pricing?hl=en-US">Pricing and Terms of Service</ulink> voor meer informatie). U gebruikt uw eigen private unieke sleutel, die door Google aan u is verzonden toen u zich registreerde bij de service, om uzelf te identificeren als een geldige gebruiker voor de services van Google. Bekijk hoofdstuk <link linkend="chapter.installing.and.running">Installeren en uitvoeren van OmegaT</link>, gedeelte OmegaT starten vanaf de opdrachtregel, voor details om deze sleutel aan de omgeving van OmegaT toe te voegen.</para>

    <para>De kwaliteit van de vertaling is aan de ene kant afhankelijk van het reservoir aan teksten in de doeltaal en de beschikbaarheid van hun meertalige versies, aan de andere kant ook van de kwaliteit van de gebouwde modellen. Het is haast wel zeker dat, hoewel de kwaliteit in sommige gevallen onvoldoende kan zijn, het uiteindelijk mettertijd beter zal worden en niet slechter.</para>
  </section>

  <section>
    <title><application>OmegaT</application>-gebruikers en Google Translate</title>

    <para>De gebruiker van <application>OmegaT</application> is niet gedwongen om Google Translate te gebruiken. Indien het wordt gebruikt zal de beslissing van de gebruiker om de vertaling te accepteren, noch de uiteindelijke vertaling beschikbaar worden gemaakt voor Google. Het volgende venster geeft een voorbeeld weer van a) de Engelse bron b) Spaanse en c) Sloveense vertaling in Google Translate.</para>

    <figure id="moby.dick">
      <title>Google Translate - voorbeeld</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/MobyDick.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/MobyDick.png" width="60%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>De Spaanse vertaling is beter dan de Sloveense. Merk op dat <emphasis>interesar</emphasis> en<emphasis> navegar</emphasis> in het Spaans correct zijn vertaald als respectievelijk de werkwoorden interest en sail. In de Sloveense versie worden beide woorden vertaald als zelfstandige naamwoorden. Het is eigenlijk zeer waarschijnlijk dat de Spaanse vertaling, ten minste gedeeltelijk, is gebaseerd op de actuele vertaling van het boek.</para>

    <para>Vanaf het moment dat de service is geactiveerd zal er een suggestie voor de vertaling verschijnen in het venster Machinevertaling voor elk nieuw bronsegment dat wordt geopend. Indien u de suggestie acceptabel vindt, druk op <keycombo> <keycap><indexterm class="singular">
            <primary>Sneltoetsen</primary> <secondary>Machinevertaling - Ctrl+M</secondary>
          </indexterm>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> om het doelgedeelte van het geopende segment te vervangen. In het segment hierboven, bijvoorbeeld, zou <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> de Spaanse versie overschrijven met de Sloveense suggestie.</para>

    <para>Indien u niet wilt dat <application>OmegaT</application> uw bronsegmenten verstuurt naar Google om te worden vertaald, verwijdert u het vinkje vóór het menu-item Google Translate in Opties.</para>

    <para>Onthoud dat er niets anders dan het bronsegment wordt verzonden naar de service van de machinevertaling. De online versie van Google Translate maakt het de gebruiker mogelijk om de suggestie te corrigeren en het gecorrigeerde segment in te sturen. Deze mogelijkheid is echter niet geïmplementeerd in OmegaT.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Belazar<indexterm class="singular">
        <primary>Machinevertaling</primary> <secondary>Belazar</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><ulink url="http://belazar.info/">Belazar</ulink> is een programma voor machinevertaling voor een Russisch - Wit-Russisch taalpaar.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Apertium<indexterm class="singular">
        <primary>Machinevertaling</primary> <secondary>Apertium</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><ulink url="http://www.apertium.org/">Apertium</ulink> is een gratis/open-bron platform voor machinevertaling, initieel gericht op gerelateerde taalparen, zoals CA, ES, GA, PT, OC en FR maar recent uitgebreid om ook minder gangbare taalparen (zoals Engels-Catalaans) te behandelen. Controleer op de website voor de laatste lijst van geïmplementeerde taalparen.</para>

    <para>Het platform levert</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>een taal-onafhankelijk programma voor machinevertaling</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>gereedschappen om de linguïstische gegevens te beheren die nodig zijn om een systeem voor machinevertaling te bouwen voor een bepaald taalpaar</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>linguïstische gegevens voor een groeiend aantal taalparen</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Apertium gebruikt een oppervlakkig overdrachtprogramma voor machinevertaling die de invoer in gedeelten verwerkt, zoals in een lopende band: opmaak verwijderen, morfologische analyses, doorverwijzen van spraakgedeelten, oppervlakkige structurele overdracht, lexicografische overdracht, morfologische generatie, en opnieuw opmaken.</para>

    <para>Het is mogelijk om Apertium te gebruiken om systemen voor machinevertalingen te bouwen voor een variëteit aan taalparen; voor dat doel gebruikt Apertium eenvoudige op XML gebaseerde standaard formaten om de benodigde linguïstische gegevens te coderen (ofwel met de hand of door het converteren van bestaande gegevens), die zijn gecompileerd met behulp van de verschafte programma's in de formaten voor hoge snelheid zoals die gebruikt worden door het programma.</para>
  </section>

  <section>
    <title>MyMemory (machine)<indexterm class="singular">
        <primary>Machinevertaling</primary> <secondary>MyMemory</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Standaard staat MyMemory een maximum van 100 verzoeken per dag toe. Het is mogelijk, door een e-mailadres op te geven, om 1000 verzoeken per dag te gebruiken in plaats van de 100.</para>

    <para>er zijn tenminste 3 manieren om uw adres op te geven:</para>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>in het bestand van OmegaT.l4J.ini (alleen op Windows), wijzig:</para>

          <para># MyMemory email</para>

          <para>naar:</para>

          <para>MyMemory uwr@e-mailadres.com</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Specificeer, bij het starten van OmegaT vanaf de opdrachtregel, in de opdracht:</para>

          <para>-Dmymemory.api.email=uw@e-mailadres.com</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>in de  starter van Kaptain (alleen op Linux), voer het adres in in het overeenkomstige veld op de tab &quot;Online Services&quot;.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para>MyMemory verschaft ook <emphasis role="bold">Vertalingen door mensen</emphasis> afkomstig van professionele vertalers, LSP's, klanten en meertalige webinhoud. U moet, om deze vertalingen te verkrijgen, uw bronbestand uploaden <ulink url="http://mymemory.translated.net/">naar hun site</ulink> waar dan een TMX-bestand gegenereerd wordt. Dat TMX-bestand dient u dan te plaatsen in de map /tm/ of /tm/auto/ van uw project van OmegaT.</para>

    <para>MyMemory biedt ook de mogelijkheid om <emphasis role="bold">private TM's</emphasis> te beheren. Opmerking: OmegaT heeft geen dynamische interactie met ze (u moet handmatig TMX-bestanden exporteren/importeren).</para>
  </section>

  <section>
    <title>Microsoft Translator<indexterm class="singular">
        <primary>Machine Translation</primary>

        <secondary>Microsoft Translator</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Volg deze stappen om inloggegevens voor MS Translator te verkrijgen:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Log in op Microsoft Azure Marketplace: <ulink url="http://datamarket.azure.com/">http://datamarket.azure.com/</ulink></para>

        <para>Indien u nog geen account heeft voor Azure Marketplace zult u er eerst een moeten registreren.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Klik op de optie My Account bovenaan de pagina.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Nabij de onderzijde zult u items en waarden zien voor:<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Primary Account Key (correspondeert met de <code>microsoft.api.client_secret</code> parameter voor de opdrachtregel)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Customer ID (correspondeert met de <code>microsoft.api.client_id</code> parameter voor de opdrachtregel)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Bewerk het opstartprogramma of bekijk hoofdstuk <link linkend="chapter.installing.and.running">Installeren en uitvoeren</link> om te zien hoe OmegaT vanaf de opdrachtregel te starten om MS Translator in OmegaT in te schakelen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Yandex Translate<indexterm class="singular">
        <primary>Machinevertaling</primary> <secondary>Yandex Translate</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>U moet <ulink url="http://api.yandex.com/key/form.xml?service=trnsl">een API-sleutel van Yandex verkrijgen</ulink> om in staat te zijn Yandex Translate in OmegaT te gebruiken.</para>

    <para>De verkregen API-sleutel moet worden doorgegeven bij het opstarten van OmegaT door middel van de parameter voor de opdrachtregel <code>yandex.api.key</code>. Bewerk het opstartprogramma voor OmegaT om dat te doen of bekijk hoofdstuk <link linkend="chapter.installing.and.running">Installeren en uitvoeren</link> om te zien hoe OmegaT vanaf de opdrachtregel te starten.</para>
  </section>

  <section id="Google.Translate.troubleshooting">
    <title>Machinevertaling - probleemoplossing<indexterm class="singular">
        <primary>Machinevertaling</primary> <secondary>Probleemoplossing</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Indien er niets verschijnt in het venster Machinevertaling, controleer dan het volgende:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Bent u online? U moet online zijn om een programma voor machinevertaling te kunnen gebruiken.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Wat is het taalpaar dat u nodig hebt? Controleer of de geselecteerde service het aanbiedt.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google Translate werkt niet: heeft u <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/faq">Translate API service</ulink> toegepast? Onthoud dat de service Google Translate niet gratis is, bekijk hoofdstuk <link linkend="chapter.installing.and.running">Installeren en uitvoeren</link> (parameters voor runtime) voor meer daarover.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>&quot;Google Translate gaf HTTP antwoordcode: 403 terug ...&quot;: controleer of de sleutel van 38 tekens, ingevoerd in het bestand pinfo.list, juist is. Controleer of de <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/faq">service Translate API </ulink>geactiveerd is.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google Translate werkt niet: - met de sleutel voor de Google API ingevoerd zoals vereist. Controleer in Opties &gt; Machinevertaling of Google Translate V2 is geselecteerd.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google Translate V2 rapporteert &quot;Bad request&quot; - controleer de bron- en doeltalen voor uw project. Het niet gedefinieerd hebben van talen leidt tot een dergelijk soort antwoord.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>