<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.plain.text">
  <title>Werken met platte tekst<indexterm class="singular">
      <primary>Bronbestanden</primary> <secondary>Platte tekst-bestanden</secondary>
    </indexterm></title>

  <section id="default.encoding">
    <title>Standaard codering<indexterm class="singular">
        <primary>Codering</primary> <secondary>Platte tekstbestanden</secondary>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Bronbestanden</primary> <secondary>coderen</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>'Platte-tekst'-bestanden - meestal met de extensie .txt - bevatten slechts tekstuele informatie en bieden geen helder gedefinieerde manier om de computer te vertellen welke taal zij bevatten. Het beste dat OmegaT in zo'n geval kan doen, is er van uitgaan dat de tekst is geschreven in de taal die de computer zelf gebruikt. Dit is geen probleem voor bestanden die zijn gecodeerd in Unicode met behulp van een 16-bit tekenset voor codering. Al de tekst echter werd gecodeerd in 8-bit, kan men worden geconfronteerd met de volgende vervelende situatie: in plaats van de tekst weer te geven voor Japanse tekens...</para>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="images/OmT_Japanese.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="images/OmT_Japanese.png" width="60%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>...zal het systeem het bijvoorbeeld als volgt weergeven:</para>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="images/OmT_Cyrillic.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="images/OmT_Cyrillic.png" width="60%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>De computer waarop OmegaT wordt uitgevoerd heeft Russisch als de standaard taal en dus worden de tekens in het Cyrillisch alfabet weergegeven en niet in Kanji.</para>
  </section>

  <section id="OmegaT.solution">
    <title>De <application>OmegaT</application>-oplossing</title>

    <para>Er bestaan in principe drie manieren om dit op te lossen in <application>OmegaT</application>. Zij behelzen allemaal het gebruik van de bestandsfilters in het menu <emphasis role="bold">Opties</emphasis>.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Wijzig de codering van uw bestanden naar Unicode</term>

        <listitem>
          <para>open uw bronbestand in een tekstverwerker die zijn codering juist interpreteert en sla het bestand op met de codering <emphasis role="bold">&quot;UTF-8&quot;</emphasis>. Wijzig de bestandsextensie van <literal>.txt</literal> naar <literal>.utf8</literal>. <application>OmegaT</application> zal het bestand automatisch interpreteren als een UTF8-bestand. Dit is de beste algemene alternatief, het bespaart u problemen op de langere termijn.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Specificeer de codering voor uw 'platte tekst'-bestanden</term>

        <listitem>
          <para>- d.i. bestanden met de extensie <filename>.txt</filename> - : wijzig, in de sectie <emphasis role="bold">Tekstbestanden</emphasis> van het dialoogvenster Bestandsfilters, de <emphasis role="bold">Codering van bronbestand</emphasis> van &lt;auto&gt; naar de codering die overeenkomt met uw bron <filename>.txt</filename>-bestand, bijvoorbeeld .jp voor het bovenstaande voorbeeld.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Wijzig de extensies van uw 'platte tekst'-bestanden</term>

        <listitem>
          <para>bijvoorbeeld van <filename>.txt</filename> naar <filename>.jp</filename> voor Japanse platte teksten: voeg, in de sectie <emphasis role="bold">Tekstbestanden</emphasis> van het dialoogvenster Bestandsfilters, een nieuw <emphasis role="bold">Patroon voor bronbestanden</emphasis> toe (<filename>*.jp</filename> voor dit voorbeeld) en selecteer de toepasselijke parameters voor de bron- en doelcodering.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para><application>OmegaT</application> heeft standaard het volgende lijstje beschikbaar om het voor u eenvoudiger te maken om sommige 'platte tekst'-bestanden te behandelen.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><literal>.txt</literal>-bestanden worden automatisch (&lt;auto&gt;) door <application>OmegaT</application> geïnterpreteerd als zijnde gecodeerd in de standaard codering van de computer.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><literal>.txt1</literal>-bestanden zijn bestanden in ISO-8859-1, geschikt voor de meeste <emphasis role="bold">West-Europese</emphasis> talen.<indexterm class="singular">
            <primary>Codering</primary> <secondary>Westers</secondary>
          </indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><literal>.txt2</literal>-bestanden zijn bestanden in ISO-8859-2, die de meeste <emphasis role="bold">Centraal- en Oost-Europese</emphasis> talen ondervangt)<indexterm class="singular">
            <primary>Codering</primary> <secondary>Centraal- en Oost-Europees</secondary>
          </indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><literal>.utf8</literal> bestanden worden door <application>OmegaT</application> geïnterpreteerd als zijnde gecodeerd in UTF-8 (een codering die bijna alle talen in de wereld ondervangt).<indexterm class="singular">
            <primary>Codering</primary> <secondary>Unicode</secondary>
          </indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>U kunt dat zelf controleren door het item <emphasis role="bold">Bestandsfilters</emphasis> te selecteren in het menu <emphasis role="bold">Opties</emphasis>. Als u bijvoorbeeld een Tsjechisch tekstbestand (zeer waarschijnlijk geschreven in de code <emphasis role="bold">ISO-8859-2</emphasis>) hebt, hoeft u alleen maar de extensie te wijzigen van <literal>.txt</literal> naar <literal>.txt2</literal> en <application>OmegaT</application> zal de inhoud juist interpreteren. Indien u echter op zeker wilt spelen kunt u overwegen om dit soort bestanden te converteren naar Unicode, d.i. naar de bestandsindeling <literal>.utf8</literal>.</para>
  </section>
</chapter>