<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.searches">
  <title>Zoeken<indexterm class="singular">
      <primary>Zoeken</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="search.window">
    <title>venster Zoeken<indexterm class="singular">
        <primary>Sneltoetsen</primary> <secondary>Zoeken - Ctrl+F</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Open het venster Zoeken met <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo> en voer het woord of de frase waarnaar u wilt zoeken in het vak <emphasis>Zoeken naar</emphasis> in.</para>

    <para>Als alternatief: selecteer een woord of frase ergens in het bewerkingsveld en druk op <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>. Het woord of de frase wordt automatisch ingevoegd in het vak <emphasis>Zoeken naar</emphasis>. U kunt verschillende vensters Zoeken tegelijkertijd geopend hebben, maar sluit ze als u ze niet langer nodig hebt zodat zij uw bureaublad niet vol zetten.</para>

    <para>Klik op de pijl naar beneden van het vak <emphasis>Zoeken naar</emphasis> on toegang te krijgen tot de 10 laatste zoekacties.</para>

    <para>Het venster Zoeken heeft zijn eigen menu's:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Bestand &gt; Zoeken naar selectie (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>): focus opnieuw op het zoekveld en selecteer alle inhoud.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bestand &gt; Sluiten (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>W</keycap> </keycombo>): sluit het venster Zoeken (op dezelfde manier als <keycap>Esc</keycap>)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bewerken &gt; Bron invoegen (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Shift</keycap> <keycap>I</keycap> </keycombo>): voeg het huidige bronsegment in.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bewerken &gt; Vervangen door bron (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Shift</keycap> <keycap>R</keycap> </keycombo>): vervangen met huidige bronsegment.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Bewerken &gt; Item voor woordenlijst maken (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Shift</keycap> <keycap>G</keycap> </keycombo>): een nieuw item voor de woordenlijst toevoegen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="using.wild.cards">
    <title>Jokertekens gebruiken<indexterm class="singular">
        <primary>Zoeken</primary> <secondary>Jokertekens gebruiken</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>In zowel exact zoeken als zoeken naar sleutelwoorden kunnen de jokertekens '*' en '?' worden gebruikt. Zij betekenen, bekend voor gebruikers van Word:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>'*' komt overeen met nul of meer tekens, vanaf de huidige positie in een opgegeven woord tot het einde ervan. De zoekterm <literal>'run*'</literal> zal bijvoorbeeld overeenkomen met <literal>'run</literal>, <literal>'runs'</literal>' en <literal>'running'</literal>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>'?' komt overeen met exact één teken. <literal>'run?'</literal> zal bijvoorbeeld overeenkomen met <literal>'runs'</literal>' en <literal>'runn'</literal>' in het woord <literal>'running'</literal>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>De overeenkomsten zullen in vet blauw worden weergegeven. Onthoud dat '*' en '?' een speciale betekenis hebben in reguliere uitdrukkingen, dus zoeken met jokertekens, zoals hier beschreven, is alleen van toepassing voor exacte zoekacties en zoekacties met sleutelwoorden (zie hieronder).</para>
  </section>

  <section id="search.methoids">
    <title>Zoekmethoden en opties<indexterm class="singular">
        <primary>Zoeken</primary> <secondary>Methoden en opties</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Selecteer de methode met behulp van de optieknoppen. De volgende methoden om te zoeken zijn beschikbaar:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Exact zoeken</term>

        <listitem>
          <para>Zoekt naar segmenten die de exacte tekenreeks bevatten die u heeft opgegeven. Exact zoeken zoekt naar een frase, d.i. als er meerdere woorden zijn ingevoerd, zullen zij slechts worden gevonden als zij in exact dezelfde volgorde voorkomen. Zoeken naar <literal>geopend bestand</literal> zal dus alle entiteiten van de tekenreeks <emphasis><literal>geopend bestand</literal></emphasis> vinden, maar niet <emphasis><literal>bestand geopend</literal></emphasis> of <emphasis><literal>geopend invoerbestand</literal></emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Sleutelwoorden zoeken</term>

        <listitem>
          <para>Zoekt naar segmenten die alle sleutelwoorden bevatten die u heeft opgegeven, in willekeurige volgorde. Selecteer Sleutelwoorden zoeken om te zoeken naar een willekeurig aantal individuele woorden, in willekeurige volgorde. OmegaT zal een lijst weergeven waarin alle segmenten staan waarin alle gespecificeerde woorden voorkomen. Zoeken met sleutelwoord is hetzelfde als zoekacties &quot;met alle woorden&quot; in een internetzoekmachine zoals Google (logische EN). Zoeken met sleutelwoorden naar <emphasis><literal>geopend bestand</literal></emphasis> zal dus alle entiteiten van de tekenreeks <emphasis><literal>open file</literal></emphasis> vinden, en ook <emphasis><literal>bestand geopend</literal>, <literal>geopend invoer bestand</literal>, <literal>bestand kan gevaarlijk zijn als geopend</literal></emphasis>, etc.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis role="bold">reguliere uitdrukkingen</emphasis></term>

        <listitem>
          <para>De zoekterm zal worden behandeld als een reguliere uitdrukking. De zoekterm - [a-zA-Z]+[öäüqwß] - in het voorbeeld hierboven bijvoorbeeld zoekt naar woorden in het doelsegment die twijfelachtige tekens bevatten vanaf het Duitse toetsenbord. Reguliere uitdrukkingen zijn een krachtige manier om naar items van een tekenreeks te zoeken. Bekijk meer in het hoofdstuk<link linkend="chapter.regexp"> Reguliere uitdrukkingen.</link></para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Aanvullend op een van de methoden hierboven kunt u het volgende selecteren:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">hoofdletter gevoelig</emphasis>: het zoeken zal worden uitgevoerd voor de exact opgegeven tekenreeks, d.i. met hoofdletters wordt rekening gehouden.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Spatie komt overeen met nbsp</emphasis>: als deze optie is geselecteerd mag een teken spatie in het zoekitem overeenkomen met ofwel een normaal teken spatie of een teken niet-afbreekbare spatie (\u00A).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">in bron: </emphasis>zoek in de bronsegmenten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">in vertaling: </emphasis>zoek in de doelsegmenten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">in notities: </emphasis>zoek in notities van segmenten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">in opmerkingen: </emphasis>zoek in opmerkingen van segmenten</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Vertaald of niet-vertaald: </emphasis>zoek in zowel vertaalde als niet-vertaalde segmenten.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Vertaald: </emphasis>zoek alleen in vertaalde segmenten.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Niet-vertaald: </emphasis>zoek alleen in niet vertaalde segmenten.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Weergeven: alle overeenkomende segmenten: </emphasis>indien geselecteerd worden alle segmenten één voor één weergegeven, zelfs als zij meerdere keren aanwezig zijn in hetzelfde document of in verschillende documenten.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Weergeven: bestandsnamen: </emphasis>indien geselecteerd, de naam van het bestand waar elk segment is gevonden wordt boven elk resultaat weergegeven.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Zoeken in project</emphasis>: selecteer <emphasis>Geheugen</emphasis> om het vertaalgeheugen van het project (bestand project_save.tmx) op te nemen in de zoekactie. Selecteer <emphasis>TM's</emphasis> om de vertaalgeheugens, geplaatst in de map <filename>tm</filename>, op te nemen in de zoekactie. Selecteer <emphasis>Woordenlijsten</emphasis> om de woordenlijsten, geplaatst in de map <filename>glossary</filename>, op te nemen in de zoekactie.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Zoeken in bestanden: </emphasis>zoek in één enkel bestand of in een map die meerdere bestanden bevat. Bij het zoeken in bestanden (in tegenstelling tot in vertaalgeheugens) zal OmegaT zich beperken tot de bestanden in de indelingen van bronbestanden. Als consequentie daarvan zal OmegaT, hoewel het in staat is om<filename> tmx</filename>-bestanden te behandelen, die niet opnemen bij zoekacties met Zoeken in bestanden.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Als u klikt op de knop <guibutton>Gevorderde opties</guibutton> kunnen aanvullende criteria (auteur of maker van wijziging van de vertaling, datum van vertaling, Wezen-segmenten uitsluiten, etc) worden geselecteerd. Als de optie <emphasis>Volledige/Halve breedte tekens ongevoelig</emphasis> is geselecteerd, zullen zoekacties voor volledige vormen (CJK-tekens) overeenkomen met half brede vormen en vice versa.</para>
  </section>

  <section id="search.result.display">
    <title>Zoekresultaten weergeven</title>

    <para>Door op de knop Zoeken te drukken na het invoeren van een tekenreeks in het zoekveld zullen alle segmenten in het project, die de gezochte tekenreeks bevatten, worden weergegeven. Omdat <application>OmegaT</application> identieke segmenten behandelt als één entiteit wordt alleen het eerste unieke segment getoond. De segmenten worden weergegeven in de volgorde waarin zij in het project voorkomen. Vertaalde segmenten worden weergegeven met de originele tekst boven en de vertaalde tekst eronder, niet-vertaalde segmenten worden alleen als bron weergegeven.</para>

    <para>Dubbelklikken op een segment opent het in het venster Bewerken voor aanpassingen (één enkele klik doet dat als de optie <emphasis role="bold">Automatisch synchroniseren met venster Bewerken</emphasis> is geselecteerd). Daarna kunt u teruggaan naar het venster Zoeken en naar het volgende gevonden segment gaan, bijvoorbeeld om het te controleren en, indien nodig, de terminologie aan te passen.</para>

    <para>U kunt, in het venster Zoeken, standaard sneltoetsen gebruiken (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>N</keycap> </keycombo>, <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>P</keycap> </keycombo>) om van het ene segment naar een ander te gaan.</para>

    <para>U kunt meerdere vensters Tekst zoeken tegelijkertijd geopend hebben. U kunt hun inhoud snel zien door te kijken naar hun titel: het zal de gebruikte zoekterm bevatten.</para>
  </section>

  <section id="search.filter">
    <title>Filteritems in venster Bewerken overeenkomstig de zoekactie</title>

    <para>Om eenvoudiger te navigeren in de resultaten van de zoekactie, kunt u de zoekactie toepassen in het venster Bewerken. Druk onderaan op de knop <emphasis role="bold">Filter</emphasis> om de weergegeven items in het venster Bewerken te beperken tot die welke overeenkomen met de huidige zoekactie. U kunt de normale navigatie gebruiken om bijv. naar het volgende (niet-vertaalde) segment te gaan dat overeenkomt met de zoekcriteria.</para>

    <para>NB:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>Een zoekactie kan beperkt zijn tot 1000 items, dus als u zoekt op een veel voorkomende frase, geeft de bewerker alleen die 1000 overeenkomende items weer, en niet alle items die overeenkomen met de zoekcriteria.</listitem>

      <listitem>Een bestand zou geen overeenkomende items kunnen hebben, dus ziet het er leeg uit.</listitem>

      <listitem>Als een zoekactie duplicaten verwijdert, zullen die duplicaten niet in het venster Bewerken staan.</listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Druk op de knop <emphasis role="bold">Filter verwijderen</emphasis>, of laadt een project opnieuw om een filter te verwijderen .</para>
  </section>
</chapter>