<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.spellchecker">
  <title>Spellingscontrole<indexterm class="singular">
      <primary>Spellingscontrole</primary>
    </indexterm></title>

  <para>OmegaT heeft een ingebouwde spellingscontrole die is gebaseerd op de spellingscontrole die wordt gebruikt in Apache OpenOffice, LibreOffice, Firefox en Thunderbird. Als consequentie daarvan is het in staat om het grote aantal gratis woordenboeken voor spelling te gebruiken die beschikbaar is voor die toepassingen.</para>

  <section>
    <title>Installeren van woordenboeken voor spelling</title>

    <para>Voordat de functie Spellingscontrole kan worden gebruikt moet een geschikt woordenboek of woordenboeken (voor uw doeltaal) zijn geïnstalleerd. Volg deze procedure om woordenboeken te installeren:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Maak, in uw bestandsbeheerder, een nieuwe map op een geschikte locatie waarin uw woordenboeken voor de spelling kunnen worden opgeslagen (D:\Vertalingen\spellingscontrole in het voorbeeld hieronder).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Selecteer, in OmegaT, <guisubmenu><indexterm class="singular">
            <primary>Menu Opties</primary> <secondary>Spellingscontrole</secondary>
          </indexterm></guisubmenu><guimenuitem>Opties &gt; Spellingscontrole</guimenuitem>, en klik dan op <guibutton>Kiezen </guibutton>naast het veld map Woordenboek-bestand. Navigeer naar en selecteer de map die u hebt gemaakt voor de woordenboeken.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Plaats de bestanden voor de woordenboeken die u wilt gebruiken in deze map. Er bestaan in essentie twee manieren waarop u dit kunt doen. U kunt ofwel de bestanden handmatig kopiëren, d.i. van elders op uw systeem, met behulp van uw bestandsbeheerder; of u kunt de functie <emphasis role="bold">&quot;Nieuw woordenboek installeren&quot;</emphasis> van OmegaT gebruiken om een lijst te verschaffen met beschikbare woordenboeken, waaruit kan worden gekozen. Onthoud dat de functie &quot;Installeren&quot; een internetverbinding nodig heeft. De geselecteerde talen zullen dan worden geïnstalleerd en verschijnen uiteindelijk in het venster Instellen spellingscontrole (dit kan even duren).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Handmatig kopiëren van de bestanden is zinvol als u al geschikte bestanden voor de woordenboeken op uw systeem heeft staan, bijvoorbeeld als deel van uw installatie van Apache OpenOffice, LibreOffice, Firefox of Thunderbird. Het is echter eenvoudiger om online naar woordenboeken te zoeken met behulp van het veld <emphasis role="bold">URL voor online woordenboeken</emphasis>:</para>

    <figure id="spellchecker.setup">
      <title><indexterm class="singular">
          <primary>Spellingscontrole</primary> <secondary>Spellingscontrole instellen </secondary>
        </indexterm>Spellingscontrole instellen</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/SpellcheckerSetup_25.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/SpellcheckerSetup_25.png" width="80%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Klikken op de knop <guibutton>Nieuw woordenboek installeren</guibutton> zal het installatievenster Woordenboek openen, waar u de woordenboeken kunt selecteren die u wilt installeren.</para>

    <para>De namen van de bestanden moeten corresponderen met de taalcode van uw doeltaal zoals die is gedefinieerd in het dialoogvenster Projecteigenschappen (<guimenu>Project &gt; Eigenschappen</guimenu>). Indien u bijvoorbeeld ES-MX (Mexicaans Spaans) hebt geselecteerd als de doeltaal, moeten de bestanden voor de woordenboeken zijn genaamd es_MX.dic en es_MX.aff. Indien u slechts een standaard Spaans woordenboek beschikbaar hebt, met bijvoorbeeld de bestandsnamen es_es.dic en es_es.aff, kunt u deze bestanden kopiëren naar es_MX.dic en es_MX.aff en het woordenboek voor de spelling zal werken. Onthoud dat dit natuurlijk zal controleren op de standaard (Castilliaans) in plaats van op Mexicaans Spaans.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Woordenboeken voor spelling gebruiken</title>

    <para>Het is niet nodig om OmegaT te instrueren om een bepaald woordenboek voor de spellingscontrole te gebruiken; OmegaT zal het juiste woordenboek gebruiken gebaseerd op de taalcodes van uw project. Controleer echter dat de taalcodes exact hetzelfde zijn: een FR-FR woordenboek zal bijvoorbeeld niet werken met de instelling FR voor het doel. Bewerk, indien nodig, de bestandsnamen van het woordenboek of wijzig de taalinstellingen van uw project.</para>

    <para>Selecteer <guimenuitem>Opties &gt; Spellingscontrole</guimenuitem> en selecteer het keuzevak <guilabel>Automatische spellingscontrole</guilabel> (zie boven) om de spellingscontrole in te schakelen.</para>

    <figure id="spellchecker.in.action">
      <title>Spellingscontrole gebruiken</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/SpellcheckingText.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/SpellcheckingText.png" width="80%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Klikken met rechts op een onderstreept woord (distriberen in de afbeelding hierboven) opent een menu met keuzelijst met suggesties voor de correctie (distribueren). U kunt de spellingscontrole instrueren om, alle keren dat het woord verkeerd gespeld voorkomt, alles te negeren of het aan het woordenboek toe te voegen.</para>
  </section>

  <section id="hints">
    <title>Hints<indexterm class="singular">
        <primary>Spellingscontrole</primary> <secondary>hints</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Als de spellingscontrole niet werkt, zorg er dan eerst voor dat het keuzevak <guilabel>&quot;Automatische spellingscontrole&quot;</guilabel> in het dialoogvenster van de spellingscontrole (<guisubmenu>Opties &gt; Spellingscontrole...)</guisubmenu> is geselecteerd.</para>

    <para>Controleer de taalcode van uw doel met de beschikbare woordenboeken in het venster Instellen spellingscontrole. De spellingscontrole bepaalt de taal die het moet gebruiken uit de taalcode van het doel: als de taalcode voor het doel Braziliaans Portugees (PT_BR) is, moet de submap met woordenboeken de twee bestanden voor het woordenboek, genaamd <emphasis>pt_br.aff</emphasis> en <emphasis>pt_br.dic</emphasis>, bevatten.</para>

    <para>In het geval dat u al een groot gedeelte van de tekst heeft vertaald, maar zich dan realiseert dat de taalcode van het project niet overeenkomt met de taalcode van de spellingscontrole (u specificeerde pt_BR als de taal, maar er zijn geen pt_BR-woordenboeken) kunt u eenvoudigweg de twee corresponderende bestanden kopiëren en die hernoemen (bijvoorbeeld van <emphasis>pt_PT.arr</emphasis> en <emphasis>pt_PT.dic</emphasis> naar <emphasis>pt_BR.aff</emphasis> en <emphasis>pt_BR.dic</emphasis>). Natuurlijk is het veel verstandiger om een korte pauze te nemen en de juiste versies van de spellingscontrole te downloaden.</para>

    <para>Merk op dat <filename>Verwijderen</filename> de geselecteerde woordenboeken fysiek verwijdert. Als zij deel uitmaken van een andere toepassing op uw systeem zullen zij ook uit die toepassing verdwijnen. Indien u dat, om welke reden dan ook, zo nu en dan moet doen, kan het daarom verstandiger zijn om de betrokken bestanden te kopiëren naar een andere map, alleen gereserveerd voor gebruik door OmegaT.</para>
  </section>
</chapter>