<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.TaaS">
  <title>TaaS in OmegaT gebruiken<indexterm class="singular">
      <primary>Zoeken</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="section.TaaS.generalities">
    <title>Algemeen</title>

    <para>De service TaaS op https://demo.taas-project.eu/info verschaft services voor terminologie in Europese talen (plus Russisch). Het maakt het mogelijk toegang te krijgen tot zowel publieke als private gegevens, waar private woordenlijsten (&quot;collections&quot; genaamd) uit bestaande documenten kunnen worden uitgenomen, en de doeltermen gedeeltelijk automatisch kunnen worden gevuld vanuit verschillende bronnen.</para>
  </section>

  <section id="section.TaaS.options.key">
    <title>Een sleutel maken</title>

    <para>Een gebruiker moet, om toegang te krijgen tot het private gedeelte, een sleutel maken met behulp van https://demo.taas-project.eu/account/keys/create?system=omegaT.</para>

    <para>De sleutel moet dan worden opgegeven aan OmegaT door middel van -Dtaas.user.key=xxxxx. De OmegaT configuratie-starters (OmegaT.l4J.ini, omegat.kaptn en Configuration.properties) bevatten een sjabloon-item.</para>
  </section>

  <section id="section.TaaS.options.access">
    <title>Toegang tot de service TaaS</title>

    <para>Klik op <emphasis role="bold">Opties, Woordenlijst</emphasis> om de volgende opties weer te geven:</para>

    <para><emphasis role="bold">Bladeren door TaaS Collections</emphasis> maakt het mogelijk te bladeren door bestaande collecties voor de bron- en doeltalen van het project, en het downloaden ervan. Private collecties worden vet weergegeven. De collecties worden gedownload als TBX-woordenlijsten in de huidige map glossary.</para>

    <para><emphasis role="bold">TaaS Terminology Lookup</emphasis>: indien geselecteerd, zal het mogelijk maken gegevens van TaaS te bevragen op basis van segment na segment. Alle collecties (publieke en private) zullen worden bevraagd voor voor de bron- en doeltaal.</para>

    <para>Het is mogelijk om een specifiek domein te selecteren door <emphasis role="bold">Selecteer TaaS Terminology Lookup Domain</emphasis> te selecteren, om de hoeveelheid gegevens te beperken. In dat dialoogvenster is het mogelijk Alle domeinen of een specifiek domein te selecteren.</para>
  </section>
</chapter>