<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.projectfiles">
  <title>Projectbestanden</title>

  <para>Dit venster wordt automatisch weergegeven als OmegaT een project laadt en op elk moment door te drukken op <menuchoice> <guimenuitem>Project</guimenuitem> <guimenuitem>Projectbestanden…</guimenuitem> </menuchoice>.</para>

  <para><remark>Opmerking:</remark> het is mogelijk te verhinderen dat het venster wordt weergegeven, door <emphasis>project_files_show_on_load</emphasis> in te stellen op <emphasis>false</emphasis> in het bestand <filename>omegat.prefs</filename> (toegankelijk via menu <menuchoice> <guimenuitem>Opties</guimenuitem> <guimenuitem>Toegang tot configuratiemap</guimenuitem> </menuchoice>).</para>

  <para>Gebruik <guimenuitem>Ctrl+L</guimenuitem> om het te openen en <keycap>Esc</keycap> om het te sluiten. Het venster <guilabel>Projectbestanden</guilabel> geeft de volgende informatie weer:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>het totale aantal vertaalbare bestanden in het project. Dit zijn de bestanden die aanwezig zijn in de map /source in een indeling die OmegaT kan afhandelen. Dit aantal wordt tussen haakjes weergegeven, naast de titel &quot;Projectbestanden&quot;</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>de lijst met alle vertaalbare bestanden in het project. Klikken op een bestand zal het openen om te vertalen.</para>

      <para>Typen van enige tekst zal een veld <guilabel>Filter</guilabel> openen waar delen van bestandsnamen kunnen worden ingevoegd. U kunt een bestand selecteren met de toetsen <keycap>Naar boven</keycap> en <keycap>Naar beneden</keycap>, en het voor vertaling openen door te drukken op <keycap>Enter</keycap></para>

      <para>Opmerking: bestandsnamen (in de eerste kolom) kunnen alfabetisch worden gesorteerd door te klikken in de kop. Het is ook mogelijk om de positie van een bestandsnaam te wijzigen door er op te klikken en te drukken op de knoppen <emphasis>Naar ...</emphasis>.</para>

      <para>Met rechts klikken op een bestandsnaam opent een pop-up die het mogelijk maakt het bronbestand te openen en (als het al bestaat) het doelbestand.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Items van bestanden bevatten hun namen, typen bestandsfilters, hun codering en het aantal segmenten dat elk bestand bevat</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>het totale aantal segmenten, het aantal unieke segmenten in het gehele project en het aantal reeds vertaalde unieke segmenten worden weergegeven aan de onderzijde</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>De verzameling <emphasis role="bold">Unieke </emphasis>segmenten wordt berekend door alle segmenten te nemen en daaruit de duplicaten te verwijderen. (De definitie van “uniek” is gevoelig voor hoofdletters: &quot;Run&quot; en &quot;run&quot; worden als verschillend behandeld)</para>

  <para>Het verschil tussen &quot;Aantal segmenten&quot; en &quot;Aantal unieke segmenten&quot; geeft een ruwe benadering van het aantal herhalingen in een tekst. Merk echter op dat de aantallen niet vertellen hoe relevant de herhalingen zijn: ze zouden kunnen betekenen dat relatief lange zinnen een aantal keren worden herhaald (in welk geval u geluk hebt) of het zou een tabel met sleutelwoorden kunnen beschrijven (niet zo gelukkig). Het bestand <filename>project_stats.txt</filename> dat is geplaatst in de map omegat van uw project bevat meer gedetailleerde informatie over elk segment per bestand.</para>

  <para>Aanpassen van de segmentatieregels kan effect hebben op het aanpassen van het aantal segmenten/unieke segmenten. Zoiets zou echter in het algemeen moeten worden vermeden nadat u eenmaal met de vertaling van het project bent begonnen. Zie het hoofdstuk <emphasis>Segmentatieregels</emphasis> voor meer informatie.</para>

  <para><emphasis role="bold">Bestanden toevoegen aan het project: </emphasis>U kunt bronbestanden toevoegen aan het project door te klikken op de knop &quot;<guimenuitem>Bronbestanden importeren…&quot;</guimenuitem>. Dit kopieert de geselecteerde bestanden naar de map <filename>/source</filename> en herlaadt het project om de nieuwe bestanden te importeren. U kunt ook bronbestanden toevoegen vanaf internetpagina's, geschreven in MediaWiki, door te klikken op de knop<guimenuitem> &quot;Importeren vanuit MediaWiki&quot;</guimenuitem> en de corresponderende URL op te geven.</para>
</section>