<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.LanguageToolPlugin.inOmegaT">
  <title>Plugin LanguageTool<indexterm class="singular">
      <primary>Pluginy</primary> <secondary>LanguageTool</secondary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Úvod</title>

    <para><ulink url="http://www.languagetool.org">LanguageTool</ulink> je open source software, který umí provádět stylistické a gramatické korektury pro angličtinu, francouzštinu, němčinu, polštinu, holandštinu, rumunštinu a řadu dalších jazyků - viz <ulink url="http://www.languagetool.org/languages/">seznam podporovaných jazyků</ulink>.</para>

    <para>LanguageTool si můžete představit jako software, který detekuje chyby, které prostá kontrola pravopisu nedokáže najít, např. záměna zdroj/stroj, pro/proč atd. Umí tedy detekovat některé gramatické chyby. Neobsahuje kontrolu pravopisu. LanguageTool najde chyby, pro které bylo definováno pravidlo v konfiguračním souboru příslušného jazyka.</para>

    <figure>
      <title>LanguageTool v OmegaT</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/LanguageToolExample.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </section>

  <section>
    <title>Instalace a použití</title>

    <para>Plugin LanguageTool je v OmegaT již obsažen. OmegaT jej automaticky použije, pokud máte zaškrtnuto <guimenuitem>Možnosti &gt; Jazyková korektura</guimenuitem>. Použitá pravidla (pokud jsou k dispozici) závisí na zdrojovém a cílovém jazyku projektu. Pokud je pravidlo aplikováno, odpovídající fráze bude podtržena modrou vlnovkou v editoru (viz <emphasis>also </emphasis>a <emphasis>I didn't do nothing</emphasis> na obrázku nahoře). Při přejetí myší přes podtrženou frázi se zobrazí vysvětlení.</para>
    
	<warning>
		<title>Případy nefunkčnosti</title>
		<para>LanguageTool nebude správně pracovat, pokud se v adresáři /plugin nachází stará verze. Před startem OmegaT odstraňte LanguageTool z adresáře /plugin.</para>
	</warning>

  </section>
</appendix>