<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.LanguageToolPlugin.inOmegaT">
  <title>Plugin LanguageTool<indexterm class="singular">
      <primary>Pluginy</primary> <secondary>LanguageTool</secondary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Úvod</title>

    <para>LanguageTool je open source software, který umí provádět stylistické a gramatické korektury pro angličtinu, francouzštinu, němčinu, polštinu, holandštinu, rumunštinu a řadu dalších jazyků - viz seznam podporovaných jazyků (<ulink url="???">http://www.languagetool.org/languages/</ulink>) .</para>

    <para>LanguageTool si můžete představit jako software, který detekuje chyby, které prostá kontrola pravopisu nedokáže najít, např. záměna zdroj/stroj, pro/proč atd. Umí tedy detekovat některé gramatické chyby. Neobsahuje kontrolu pravopisu. LanguageTool najde chyby, pro které bylo definováno pravidlo v konfiguračním souboru příslušného jazyka.</para>

    <figure>
      <title>LanguageTool v OmegaT</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/LanguageToolExample.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </section>

  <section>
    <title>Instalace a použití</title>

    <para>Plugin LanguageTool pro OmegaT si můžete stáhnout ze stránky určené pro stahování pluginů (<ulink url="???">http://sourceforge.net/projects/omegat-plugins/files/</ulink>). Rozbalte soubory a  vložte je všechny do adresáře „plugins“, který se nachází v instalačním adresáři OmegaT, čili v adresáří, kde je uložen soubor OmegaT.jar. Pokud adresář „plugins“ neexistuje, tak jej vytvořte.</para>

    <para>Po instalaci a restartu bude OmegaT plugin automaticky využívat, samozřejmě za předpokladu, že zaznačíte možnost v <guimenuitem>Možnosti &gt; Jazyková korektura</guimenuitem> Použitá pravidla (pokud jsou k dispozici) závisí na zdrojovém a cílovém jazyku projektu. Pokud je pravidlo aplikováno, odpovídající fráze bude podtržena modrou vlnovkou v editoru (viz <emphasis>also </emphasis>a <emphasis>I didn't do nothing</emphasis> na obrázku nahoře). Při přejetí myší přes podtrženou frázi se zobrazí vysvětlení.</para>
  </section>
</appendix>