<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.acknowledgements">
  <title>Poděkování</title>

  <section>
    <title>Děkuji vám všem!</title>

    <para>Ať už v současné verzi naleznete různé nesrovnalosti, opomenutí anebo přímo chyby, všechno beru na sebe. Nicméně tato příručka by nevznikla bez pomoci a podpory celé řady lidí. Explicitní díky:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Mark Prior: oprava mého prvního návrhu byla projevem lásky k programu OmegaT a anglickému jazyku. </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Didier Brielov: bez Didierovy trpělivé a trvalé pomoci bych si neporadil se složitostmi DocBook. Nemluvě o jeho péči a pracovitosti při údržbě repozitářů, aby zůstaly v neporušeném a dobrém stavu.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Samuel Murray: díky za úvodní kapitolu „Naučte se používat aplikaci OmegaT za 5 minut“.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Will Helton: jeho kontrolní čtení návrhu mi ušetřilo spoustu překvapení. Kdybych neměl tuto neocenitelnou pomoc, tak bych se nestačil divit, na kolika místech může v anglickém textu chybět určitý a neurčitý člen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Jean-Christophe Helary: zvláštní poděkování patří JC za jeho stručný popis provozu OmegaT, parameterů příkazového řádku a všech ostatních detailů, kterých jsem si dosud nevšiml.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>V neposlední řadě: děkuji všem přispěvatelům do <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/documentation/">trackeru dokumentace OmegaT</ulink> za nahlášení všech zjištěných nesrovnalostí v předchozích verzích dokumentace. Jen tak dále!</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</appendix>