<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.glossaries">
  <title>Glosáře / Vlastní slovníky<indexterm class="singular">
      <primary>Okna a podokna v OmegaT</primary> <secondary>Podokno glosáře</secondary>
    </indexterm><indexterm class="singular">
      <primary>Glosáře / Vlastní slovníky</primary>
    </indexterm></title>

  <para>Glosáře představují soubory, které jsou pro použití v <application>OmegaT</application> tvořené a aktualizované ručně.</para>

  <para>Pokud projekt <application>OmegaT</application> obsahuje jeden či více glosářů, jakékoliv termíny v glosáři, pokud jsou nalezené v aktuálním segmentu, budou automaticky zobrazené v okně Glosář.</para>

  <para>Sami si zvolíte umístění a název svého glosáře v dialogovém okně Vlastnosti projektu. Koncovka musí být <filename>.txt</filename> (pokud chybí, bude přidána). Umístění tohoto souboru musí být sice v adresáři <filename>/glossary</filename>, ale zato může být na jakékoliv nižší úrovni (např. <filename>glossary/sub/glossary.txt</filename>). Soubor glosáře nemusí existovat v době vytváření adresáře, samotný soubor glosáře bude vytvořen (pokud nutno) přidáním prvního záznamu. Pokud už máte soubor glosáře k dispozici, program nebude ověřovat formát nebo znakovou sadu: nové záznamy budou vždy ve formátu, kdy jsou záznamy od sebe odděleny tabulátorem a kódování bude UTF-8. Protože se nezasahuje do již existujícího obsahu, je též omezeno riziko poškození již existujícího souboru.</para>

  <section>
    <title>Používání</title>

    <para>Dostupný glosář začněte používat tak, že jej po vytvoření projektu jednoduše umístíte do adresáře <indexterm class="singular">
        <primary>Soubory projektu</primary> <secondary>Podadresář glosáře</secondary>
      </indexterm><filename>/glossary</filename>. Když je projekt otevřený, <application>OmegaT</application> v tomto adresáři soubory glosáře automaticky detekuje. Výrazy aktuálního segmentu, které <application>OmegaT</application> najde v souboru (souborech) glosáře, se zobrazují v okně Glosář:</para>

    <indexterm class="singular">
      <primary>Glosáře, Okno glosáře</primary>
    </indexterm>

    <figure>
      <title>Okno Glosář</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/GlossaryPane_25.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/GlossaryPane_25.png" width="60%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Slovo před znakem rovnítka (=) je termín zdrojového jazyka a jeho překlad (překlady) jsou za rovnítkem. K záznamu v glosáři můžete přidat komentář. Funkce glosáře nalezne jen takové výrazy, pokud se záznam v glosáři přesně shoduje se slovem v překládaném textu (např. nenalezne skloňované tvary atd.). Nové záznamy mohou být ručně přidány do souboru nebo souborů glosáře v průběhu překladu. Nově vložené pojmy budou rozpoznané až po novém načtení projektu.</para>

    <para>Termín ve zdrojovém jazyce nemusí být položka o jednom slovu, jak to vidíme na příkladě:</para>

    <figure>
      <title>záznamy o více slovech v glosáři – příklad<indexterm class="singular">
          <primary>Glosáře</primary> <secondary>Okno glosáře</secondary> <tertiary>záznamy o více slovech</tertiary>
        </indexterm></title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/MultiTerm_Glossary_25.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/MultiTerm_Glossary_25.png" width="80%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Podtržené slovo „pop-up menu“ může být v glosáři nalezeno jako „pojavni menu“. V glosáři nalezený záznam vložíte do překladu tak, že označíte termín v podokně Glosáře a kliknete pravým tlačítkem (nebo kolečkem) myši do cílového segmentu.<footnote>
        <para>Ve výše uvedeném případě jsme si k věci neřekli vše, protože cílový jazyk (zde slovinština) používá deklinaci. Takže vložený výraz „pojavni menu“ ve tvaru nominativu musí být změněno na „pojavnem meniju“, tj. na tvar lokativu. Je tedy pravděpodobně rychlejší daný pojem napsat hned správně bez kroku navíc vkládat termín z glosáře, byť pomocí klávesové zkratky, a vyhnout se těmto úprávám.</para>
      </footnote></para>
  </section>

  <section>
    <title><indexterm class="singular">
        <primary>Glosáře</primary> <secondary>Formát souboru</secondary>
      </indexterm>Formát souboru<indexterm class="singular">
        <primary>Soubory projektu</primary> <secondary>Uživatelské soubory</secondary> <seealso>Glosáře</seealso>
      </indexterm></title>

    <para>Soubory glosáře představují jednoduché soubory v prostém textu a obsahují tři tabulátorem oddělené sloupce, ve kterých se nachází zdrojový (první sloupec) a cílový (druhý sloupec) výraz. Třetí sloupec může být použit pro dodatečné informace. Také můžete mít záznamy, kde chybí sloupec s překladem, tj. záznamy jen s nějakým pojmem a příslušný komentář.</para>

    <para>Soubory glosáře mohou být buď  ve výchozím kódování systému (a mít koncovku .tab) nebo v kódování UTF-8 (s koncovkou .utf8). Právě kvůli své univerzálnosti je upřednostňováno kódování Unicode (UTF-8). Formát CSV je také podporován. Tento formát je prakticky to samé jako když jsou položky odděleny tabulátorem: zdrojový výraz, cílový výraz. Pole s komentářem je odděleno čárkou ','. Jednotlivé řetězce mohou být ohraničeny uvozovkami &quot;, což umožňuje použít čárku uvnitř řetězce.</para>

    <para><literal>&quot;Toto je zdrojový výraz, který obsahuje čárku&quot;,&quot;c'est un terme, qui contient une virgule&quot;</literal></para>

    <para>Vedle prostého textového formátu je podporován <indexterm class="singular">
        <primary>Glosáře</primary> <secondary>formát TBX</secondary>
      </indexterm> formát TBX. TBX - Term Base eXchange - je otevřený standard založený na XML a slouží k výměně strukturovaných dat, TBX se osvědčil jako mezinárodní standard organizací LISA a ISO. Pokud používáte systém pro správu terminologie - např. MultiTerm – je docela možné, že bude nabízet export terminologických dat do formátu TBX. <ulink url="http://www.microsoft.com/Language/en-US/Terminology.aspx">Sbírka terminologických slovníčků pro Microsoft</ulink> <indexterm class="singular">
        <primary>Glosáře</primary> <secondary>Sbírka terminologických slovníčků pro Microsoft</secondary>
      </indexterm> nabízí ke stažení terminologii v téměř stech jazycích a slouží jako základ IT glosáře.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Jak glosáře vytvořit<indexterm class="singular">
        <primary>Glosáře</primary> <secondary>Vytvoření glosáře</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Při nastavování projektu je možno zadat název pro zapisovatelný soubor glosáře (viz začátek této kapitoly). Kliknutím pravým tlačítkem myši v okně glosáře, nebo stiskem klávesové zkratky <keycap>Ctrl+Shift+G</keycap> se přidává nový záznam. Otevře se dialogové okno, které umožní vložit zdrojový pojem, překlad a také v případě zájmu i komentář.</para>

    <mediaobject role="html">
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/GlossaryEntry_25.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="images/GlossaryEntry_25.png" width="80%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Obsah souboru glosáře je přístupný v paměti a je nahrán když se otevírá nebo znovu načítá projekt. Aktualizace glosáře je tedy zcela jednoduchá: stiskněte <keycap>Ctrl+Shift+G </keycap> a zadejte nový termín, jeho překlad a příslušný komentář (ujistěte se, že jste stiskli tabulátor pro přechod mezi jednotlivými poli) a soubor uložte. Současně bude aktualizován obsah podokna Glosář.</para>

    <para><indexterm class="singular">
        <primary>Glosáře</primary> <secondary>Umístění zapisovatelného souboru glosáře</secondary>
      </indexterm>Umístění zapisovatelného souboru glosáře si můžete nastavit přes dialog <guimenuitem>Projekt &gt; Vlastnosti...</guimenuitem> Rozeznatelné koncovky jsou <filename>TXT</filename> a <filename>UTF8</filename>.</para>

    <para><emphasis role="bold">Poznámka:</emphasis> Jistě že jsou tu i jiné způsoby a prostředky jak vytvořit prostý soubor se záznamy oddělenými tabulátorem. Pro tyto účely můžete používat například Notepad++ pod Windows, GEdit na Linuxu nebo nějaký tabulkový procesor: jakákoliv aplikace, která umí pracovat s UTF8, a která umí zobrazit netisknutelné znaky (takže vám nebude chybět značka tabulátoru <keycap>TAB</keycap>).</para>
  </section>

  <section>
    <title><indexterm class="singular">
        <primary>Glosáře</primary> <secondary>Trados MultiTerm</secondary>
      </indexterm>Použití Trados Multiterm</title>

    <para>Data, která jsou exportována z Trados MutliTerm můžete použít jako glosáře <application>OmegaT</application> bez dalších úprav, tedy jestliže mají koncovku <filename>.tab</filename> a pole pro zdroj a překlad jsou prvními dvěma poli (v tomto pořadí).  Když exportujete data použitím možnosti „Tab-delimited export“, budete muset smazat prvních 5 sloupců (Seq. Nr, Date created atd.). Novější verze MultiTerm podporuje export ve formátu TBX.</para>
  </section>

  <section>
    <title><indexterm class="singular">
        <primary>Glosáře</primary> <secondary>Problémy s glosáři</secondary>
      </indexterm>Obecné problémy glosáře</title>

    <para><emphasis role="bold">Problém: Nezobrazují se žádné termíny z glosáře.</emphasis></para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>V adresáři „glossary“ není umístěn žádný glosář.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Soubor glosáře je prázdný.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Položky glosáře nejsou od sebe odděleny tabulátorem.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Soubor glosáře nemá správnou koncovku (.tab nebo .utf8).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Není nalezena PŘESNÁ shoda mezi záznamem v glosáři a zdrojovým textem ve vašem dokumentu – například když je daná položka v množném čísle.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Soubor glosáře nemá správné kódování.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>V aktuálním segmentu nejsou žádné termíny, které se kryjí s termíny v glosáři.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Jeden nebo více z nahoře zmíněných problémů byl vyřešen, ale projekt nebyl nově načten.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para><emphasis role="bold">Problém: V podokně Glosář se některé znaky nezobrazují správně </emphasis></para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>... ale stejné znaky v okně Editoru jsou zobrazeny správě: koncovka a kódování si neodpovídají.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>