<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Naučte se používat aplikaci OmegaT za 5 minut!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Nastavení nového projektu<indexterm class="singular">
        <primary>Projekt</primary> <secondary>Vytvořit / otevřít nový</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Poznámka:</remark> Na počítačích Apple Mac používejte klávesu <keycap>Cmd</keycap> nebo <keycap>Apple</keycap> místo <keycap>Ctrl</keycap></para>

    <para>Prvním krokem při používání OmegaT je vytvoření projektu, který bude obsahovat všechny vaše soubory, jako např. zdrojové soubory, překladové paměti, glosáře a nakonec také váš překlad. V nabídce <guimenu>Projekt</guimenu> vyberte položku<menuchoice> <guimenuitem> Nový...</guimenuitem> </menuchoice><indexterm class="singular">
        <primary>Nabídka Projekt</primary> <secondary>Nový...</secondary>
      </indexterm> a zadejte název vašeho projektu. Při vytváření projektu nezapomeňte kam jste ho uložili, protože později se k němu budete potřebovat vracet.</para>

    <para>Po zadání jména projektu se otevře dialogové okno Vytvořit nový projekt. V horní části dialogového okna vyberte jazyk vašich zdrojových souborů a jazyk překladu a pro pokračování klikněte na <guibutton>OK</guibutton>.</para>

    <para><application>Pokud máte zájem poznat další nastavení tohoto dialogového okna, můžete se k němu vrátit kdykoliv stisknutím <keycap>Ctrl+E.</keycap> </application></para>

    <para>V dalším kroku se otevře dialogové okno Soubory projektu. Zdrojový soubor si vyberete kliknutím na položku Importovat zdrojové soubory... OmegaT pak zkopíruje vybraný soubor do podadresáře <filename>/source/</filename> ve vašem nově vytvořeném projektu. Jakmile je zdrojový soubor nahrán do podokna Editoru, můžete dialogové okno Soubory projektu zavřít.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Překlad souboru</title>

    <para>OmegaT při překládání aktivuje v daném časovém úseku vždy jen jeden segment pro zpracování. Po přeložení celého segmentu stiskem <keycap>Ctrl+U</keycap> přejdete na další nepřeložený segment. Kdykoliv kdy budete chtít jak bude vypadat překlad v konečném formátu, stiskněte <keycap>Ctrl+D</keycap>, tímto se vygeneruje přeložený dokument, který bude vytvořen v podadresáři /target/ ve vašem projektu. Během překládání používejte nabídky <guimenu>Upravit</guimenu> a <guimenu>Přejít</guimenu>, kde najdete různé užitečné funkce...</para>
  </section>

  <section>
    <title>Ověřujte tagy</title>

    <para>Pokud zdrojový soubor obsahuje formátovaný text, např. Microsoft Word, LibreOffice Writer nebo HTML, OmegaT zkonvertuje formátování do tagů, které obklopují překládaný text. Často dokumenty obsahují i takové tagy, které nemají s formátováním nic společného, ale které jsou také důležité. Ve zdrojovém souboru (a v přeloženém souboru) zdrojová věta může vypadat takto</para>

    <para/>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para/>

    <para>Nicméně OmegaT zobrazí tuto větu tímto způsobem:</para>

    <para><literal/></para>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para/>

    <para>Tagy jsou v OmegaT zašedlé, takže je jednoduché je odlišit od textu. Nemají žádnou ochranu, takže je můžete smazat, vložit ručně nebo s nimi pohybovat v rámci přeložené věty. Pokud ale uděláte chybu při zapisování formátovacích tagů, může se stát, že přeložený soubor nepůjde otevřít. Proto použijte <keycap>Ctrl+T</keycap> před generováním přeložených souborů, proběhne tak ověření tagů, zda jsou správně zapsány.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Generování přeloženého souboru.</title>

    <para>Jakmile jste se ujistili, že v překladu nejsou žádné chyby tagů, stiskněte <keycap>Ctrl+D</keycap>, a tím se vygeneruje cílový soubor, který bude vytvořen v podadresáři <filename> /target/</filename> vašeho projektu.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Ještě pár věcí, na které je dobré dbát</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Když se stane, že se soubor nenahraje do podokna Editoru, pak to může znamenat, že zdrojový soubor je ve formátu, který OmegaT nepodporuje. Podívejte se na kapitolu 7: Filtry souborů v Uživatelské příručce, najdete zde seznam formátů souborů, které umí OmegaT zpracovat.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Pro každou zakázku můžete vytvořit nový projekt a také je možné přidat hned několik zdrojových souborů do jednoho projektu současně.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Původní nastaven projektu si můžete kdykoliv zobrazit otevřením dialogového okna Vlastnosti projektu, a to stiskem <keycap>Ctrl+E</keycap>. Seznam souborů v projektu uvidíte v dialogovém okně Soubory projektu, které otevřete stiskem <keycap>Ctrl+L</keycap>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Po dokončení práce na překladu exportuje OmegaT tři překladové paměti zvané „level1“ („úroveň 1“), „level2“ („úroveň 2“) a „omegat“ do projektového adresáře. Paměti „level1“ a „level2“ je možno sdílet s jinými překladatelskými programy. Paměť nazvaná „omegat“ se dá použít jen s OmegaT, a to v jakémkoliv budoucím projektu, který si vytvoříte. Když umístíte soubory překladové paměti do podadresáře /tm/ uvnitř vašeho projektového adresáře, OmegaT je automaticky bude prohledávat, aby našla podobné segmenty, též zvané „Přibližné překlady“ .</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Můžete si vytvořit glosář, a to stiskem <guibutton>Ctrl+Shift+G</guibutton>, nebo zkopírováním existujících glosářů do podadresáře <filename>/glossary/</filename> ve vašem projektovém adresáři a OmegaT v nich bude automaticky hledat slovíčka.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Často je užitečné hledat slova a fráze ve zdrojovém textu a v překladu, proto stiskněte <keycap>Ctrl+F</keycap> a zobrazí se dialogové okno „Hledat v textu“.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Podrobnější úvodní poznámky najdete na webu OmegaT <ulink url="http://www.omegat.org/en/tutorial/OmegaT%20for%20Beginners.pdf">OmegaT pro začátečníky</ulink>  Pokud potřebujete pomoc s jakýmkoliv aspektem OmegaT, nebojte se přidat k <ulink url="http://tech.groups.yahoo.com/group/OmegaT/">Uživatelské skupině OmegaT</ulink>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>