<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.searches">
  <title>Vyhledávání<indexterm class="singular">
      <primary>Vyhledávání</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="search.window">
    <title>Okno Hledat v textu<indexterm class="singular">
        <primary>Klávesové zkratky</primary> <secondary>Hledat</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Okno Hledat otevřete pomocí zkratky <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap> </keycombo>, pak zadejte slovo nebo frázi, kterou chcete vyhledat do pole <emphasis>„Hledat“</emphasis>.</para>

    <para>Podobně lze vycházet přímo z Editoru: označte slovo či frázi kdekoliv v podokně Editoru (cílový text aktuálního segmentu) a stiskněte <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>. Slovo nebo fráze bude v tomto případě zadané do pole <emphasis>„Hledat“</emphasis> automaticky. Současně je možné mít otevřeno několik oken hledání, ale zavřete je hned, když je už nepotřebujete, aby se tak nezahltila paměť počítače.</para>

    <para>Posledních 10 hledání zobrazíte kliknutím na šipku rozbalovacího menu v okně <emphasis>Hledat</emphasis>.</para>
  </section>

  <section id="using.wild.cards">
    <title>Použití zástupných znaků<indexterm class="singular">
        <primary>Vyhledávání</primary> <secondary>Použití zástupných znaků</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>V přesném vyhledávání, ale i při hledání podle klíčových slov, mohou být použity zástupné vyhledávací znaky ‚*‘ a ‚?‘ . Mají podobný význam jako zástupné znaky v MS Word:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>‚*‘ reprezentuje nula nebo více znaků, počítá se od aktuální pozice v daném slově po jeho konec. Vyhledávané položce ‚<literal>run*</literal>‘ by například odpovídalo ‚<literal>run</literal>‘, ‚<literal>runs</literal>‘ a ‚<literal>running</literal>‘.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>‚?‘ reprezentuje jeden znak. Například hledanému ‚<literal>run?</literal>‘ by odpovídalo ‚<literal>runs</literal>‘ a ‚<literal>runn</literal>‘ ve slově ‚<literal>running</literal>‘.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Nalezené položky budou zobrazené tučným modrým písmem. Mějte na paměti, že znaky ‚*‛ a ‚?‛ mají speciální význam v rámci regulárních výrazů, takže pak hledání za použití zástupných znaků, jak to popisujeme zde, bude fungovat jen u voleb Přesné hledání a Hledat podle klíčových slov (vizte níže). </para>
  </section>

  <section id="search.methoids">
    <title>Metody a možnosti vyhledávání<indexterm class="singular">
        <primary>Vyhledávání</primary> <secondary>Metody a možnosti</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Metodu hledání vyberte pomocí přepínacích tlačítek. Dostupné jsou následující metody hledání:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Přesné vyhledávání</term>

        <listitem>
          <para>Vyhledávání segmentů obsahujících zadaný řetězec. Přesné vyhledávání hledá slovní spojení, tj. pokud je zadaných několik slov, budou tato nalezena jen pokud se nacházejí v přesně stejném pořadí. Vyhledávání slovního spojení <literal>open file</literal> nalezne tedy všechny výskyty řetězce <emphasis><literal>open file</literal></emphasis>, ale ne <emphasis><literal>file opened</literal></emphasis> nebo <emphasis><literal>open input file</literal></emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Hledat podle klíčových slov</term>

        <listitem>
          <para>Hledá segmenty obsahující všechna zadaná klíčová slova v jakémkoliv pořadí. Označte Hledat podle klíčových slov, a bude se vyhledávat jakékoliv množství samostatných slov, v jakémkoliv pořadí. OmegaT zobrazí seznam všech segmentů, ve kterých se všechna tato slova vyskytují. Vyhledávání podle klíčových slov je podobné jako hledání „se všemi slovy“ v internetovém vyhledávači typu Google (operátor AND). Když použijete volbu Hledat podle klíčových slov pro toto slovní spojení <emphasis><literal>open file</literal></emphasis>, pak budou nalezeny všechny výskyty řetězce <emphasis><literal>open file</literal>,</emphasis> stejně jako <emphasis><literal>file opened</literal>, <literal>open input file</literal>, <literal>file may not be safe to open</literal></emphasis>, atd.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis role="bold">Regulární výrazy</emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Řetězec znaků pro vyhledávání bude zpracován jako regulární výraz. Řetězec znaků pro vyhledávání – [a-zA-Z]+[öäüqwß] – například jako v příkladě nahoře hledá slova v cílovém segmentu, a to taková, která obsahují zadané zvláštní znaky na německé klávesnici. Regulární výrazy představují účinný způsob hledání různých podob daného řetězce. Více najdete v kapitole <link linkend="chapter.regexp">Regulární výrazy.</link></para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>K nahoře zmíněným metodám můžete přidat následující možnosti:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Rozlišovat velikost písmen</emphasis>: vyhledávání se týká přesně zadaného řetězce; tj. přihlíží se na velikost písmen</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Shody mezer nbsp</emphasis>: když je označena tato možnost, pak mezera vložená do hledacího políčka může odpovídat buď znaku normální mezery nebo znaku nezalomitelné mezery (tj. \u00a).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Ve zdroji</emphasis>: prohledávají se zdrojové segmenty</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">V překladu</emphasis>: prohledávají se přeložené segmenty</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">V poznámkách</emphasis>: prohledávají se poznámky k segmentům</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">v komentářích: </emphasis>prohledávají se komentáře segmentů</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Přeloeno nebo nepřeloženo: </emphasis>prohledávají se jak přeložené, tak nepřeložené segmenty.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Přeloženo: </emphasis>prohledává se jen v přeložených segmentech.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Nepřeloženo: </emphasis>prohledává se jen v nepřeložených segmentech.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Zobrazit: všechny shodující se segmenty: </emphasis>pokud je tato možnost označena, všechny segmenty jsou zobrazeny jedna ku jedné, a to i kdyby byly přítomny několikrát v tom samém dokumentu nebo v různých dokumentech.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Zobrazit: názvy souborů: </emphasis>pokud j označeno, nad výsledkem se zobrazí název souboru, kde byl daný segment nalezen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Prohledat Projekt</emphasis>: označením <emphasis>Paměť</emphasis> bude do vyhledávání zahrnuta projektová paměť (soubor project_save.tmx). Označením možnosti <emphasis>Překladové paměti</emphasis> budou do vyhledávání zahrnuty překladové paměti umístěné v adresáři <filename>tm</filename>. Když bude označena možnost <emphasis>Glosáře</emphasis>, pak bude vyhledávání probíhat i v glosářích umístěných ve složce <filename>glossary</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Prohledat Soubory: </emphasis>prohledává se buď jeden soubor nebo adresář obsahující více souborů. Když procházíte soubory (jako protiklad k překladovým pamětem), bude OmegaT prohledávat jen soubory, které jsou ve zdrojovém formátu. Tedy, ačkoliv je OmegaT schopna zpracovat soubory <filename>TMX</filename>, nezahrne je ale do vyhledávání.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Po kliknutí na tlačítko <guibutton>Pokročilé možnosti</guibutton> si můžete vybrat dodatečná kritéria (jako autor překladu, datum přeložení, atd.).</para>
  </section>

  <section id="search.result.display">
    <title>Zobrazení výsledků hledání</title>

    <para>Stisknutí tlačítka pro vyhledávání po zadání řetězce do vyhledávacího pole zobrazí všechny segmenty v projektu, které obsahují zadaný řetězec. Protože <application>OmegaT</application> zpracovává identické segmenty jako jednu entitu, zobrazuje se jen první jedinečný segment. Segmenty jsou zobrazované v takovém pořadí, v jakém se nacházejí v projektu.  Přeložené segmenty se zobrazí s původním textem nahoře a přeloženým textem dole, nepřeložené segmenty se zobrazí jen s původním textem.</para>

    <para>Pokud chcete segment zpracovávat v Editoru, stačí na něj kliknout. Potom se můžete vrátit zpět do okna Hledat a přejít na další nalezený segment, například abyste jej mohli zkontrolovat, a pokud nutno přizpůsobit terminologii.</para>

    <para>Současně je možno mít otevřeno víc oken hledání.  V takovém případě se snadno zorientujete v jejich obsahu, a to tak, že když se podíváte na titulek okna: obsahuje použitý hledaný výraz.</para>
  </section>

  <section id="search.filter">
    <title>Filtrování záznamů v editoru podle hledání</title>

    <para>Pro snazší navigaci ve výsledcích hledání můžete použít hledání v Editoru. Stiskněte tlačítko <emphasis role="bold">‚Filtr‘</emphasis> ve spodní části okna, a tak omezíte počet zobrazených záznamů v okně editoru na daný počet, který se shoduje s aktuálním hledáním. Můžete využít normální navigaci k přechodu na např. další (nepřeložený) segment, který se shoduje s kritérii vyhledávání.</para>

    <para>Tip:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>hledání je omezeno na 1 000 nálezů, tak pokud hledáte nějakou hodně běžnou frázi, editor zobrazí jen těchto 1 000 shodných nálezů a ne všechny položky, které odpovídají kritériím hledání.</listitem>

      <listitem>v souboru nemusí být žádná nalezená shoda, pak bude zobrazen prázdný prostor</listitem>

      <listitem>Pokud hledání odstraní duplicity, pak tyto duplicity nebudou zobrazeny v Editoru.</listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Filtr odstraníte stisknutím tlačítka <emphasis role="bold">‚Odstranit filtr‘</emphasis>, nebo opětovným načtením projektu.</para>
  </section>
</chapter>