<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="menus.goto">
  <title>Siirry</title>

  <para>Tämän valikon kohdat näkyvät vain silloin, kun projekti on avoinna.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Seuraavaan kääntämättömään segmenttiin</term>

      <listitem>
        <para>Kohdistin siirtyy seuraavaan segmenttiin, jolle käännösmuistista ei löydy käännöstä.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Seuraavaan käännettyyn segmenttiin</term>

      <listitem>
        <para>Kohdistin siirtyy seuraavaan jo käännettyyn segmenttiin, kääntämättömiä segmenttejä ei huomioida.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Seuraavaan segmenttiin</term>

      <listitem>
        <para>Kohdistin siirtyy seuraavaan segmenttiin. Jos senhetkinen segmentti on tiedoston viimeinen segmentti, kohdistin siirtyy seuraavan tiedoston ensimmäiseen segmenttiin.</para>

        <para>Huom.: Mikäli vaihtoehtoa <link linkend="dialogs.preferences.general.usetabtoadvance">Siirry eteenpäin sarkainnäppäimellä</link> ei ole valittu, pikanäppäimenä toimii <keycap>Enter</keycap>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Edelliseen segmenttiin</term>

      <listitem>
        <para>Kohdistin siirtyy edelliseen segmenttiin. Jos senhetkinen segmentti on tiedoston ensimmäinen, kohdistin siirtyy edellisen tiedoston viimeiseen segmenttiin.</para>

        <para>Huom.: Mikäli vaihtoehtoa <link linkend="dialogs.preferences.general.usetabtoadvance">Siirry eteenpäin sarkainnäppäimellä</link> ei ole valittu, pikanäppäimenä toimii <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Enter</keycap> </keycombo>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Segmenttiin nro…</term>

      <listitem>
        <para>Segmentti avautuu joko sitä kutsuttaessa tai kun sen numero kirjoitetaan.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Seuraavaan muistiinpanoon</term>

      <listitem>
        <para>Seuraava segmentti, jossa on muistiinpano, avautuu.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Edelliseen muistiinpanoon</term>

      <listitem>
        <para>Edellinen segmentti, jossa on muistiinpano, avautuu.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Valitun osuman lähteeseen</term>

      <listitem>
        <para>Kohdistin siirtyy segmenttiin, jonka teksti vastaa <guilabel>Sumeat osumat</guilabel> -ruudussa valittua tekstiä.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Siirry historiassa eteenpäin…</term>

      <listitem>
        <para><application>OmegaT</application> muistaa, mitä segmenttejä on käsitelty. Valitse tämä, niin pääset segmenttiin, josta poistuit <guimenuitem>Siirry historiassa taaksepäin…</guimenuitem> -komennolla.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Siirry historiassa taaksepäin…</term>

      <listitem>
        <para>Valitse tämä, niin voit liikkua taaksepäin käännöshistoriassa segmentti kerrallaan. Voit sitten palata tämänhetkiseen segmenttiin valitsemalla <guimenuitem>Siirry historiassa eteenpäin…</guimenuitem>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>