<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="app.glossaries">
  <title id="app.glossaries.title">Glossare</title>

  <para>Glossare sind Terminologiedateien, die im <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/>-Ordner aufbewahrt werden.</para>

  <para>Alle Begriffe in einem Segment, die in <emphasis>irgendeinem</emphasis> der Glossare übereinstimmen, werden im <link linkend="panes.glossary" endterm="panes.glossary.title"/>-Bereich angezeigt.</para>

  <para>Quellbegriffe können aus mehreren Wörtern bestehen.</para>

  <para>Es gibt zwei Arten von Glossardateien:</para>

  <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>Das Projektglossar</term>
	  <listitem>
		<para>Verwenden Sie <link linkend="menus.edit" endterm="menus.edit.title"/><link linkend="menus.edit.create.glossary.entry" endterm="menus.edit.create.glossary.entry.title"/>, um neue Begriffe in dieses Glossar einzutragen. Es wird daher auch als <emphasis>beschreibbares</emphasis> Glossar bezeichnet.</para>
		
		<para>Verwenden Sie <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.access.project.contents.title" endterm="menus.project.access.project.contents.title"/>, um direkt darauf zuzugreifen. Sie können es dann in einem Texteditor öffnen und ändern.</para>

		<para>Sie müssen die Datei nicht vorab vorbereiten.</para>

		<para>Die Datei wird automatisch erstellt, sobald Sie den ersten Glossareintrag hinzufügen.</para>

		<note>
          <para>Wenn Sie eine vorhandene Datei als Standardglossar verwenden, werden alle neuen Einträge standardmäßig im tabulatorgetrennten Format gelesen und in UTF-8 gespeichert.</para>

		  <para>Wenn Sie eine andere Kodierung angeben möchten, können Sie einen &quot;magischen&quot; Kommentar in folgender Form hinzufügen:</para>

		  <simplelist>
            <member>
              <code># -*- coding: &lt;Zeichensatz&gt; -*-</code>,</member>
          </simplelist>
		  
          <para>wobei <parameter>&lt;Zeichensatz&gt;</parameter> üblicherweise einer der Zeichensätze ist, die in der <ulink url="http://www.iana.org/assignments/character-sets/character-sets.xhtml">IANA Charset Registry</ulink> aufgelistet sind.</para>
		</note>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	
	<varlistentry>
	  <term>Referenzglossare</term>
	  <listitem>
		<para>Referenzglossare sind Terminologiedateien in einem von OmegaT erkannten Format. Im Gegensatz zum Projektglossar können solche Glossare nicht mit der Benutzeroberfläche von OmegaT geändert werden. Verwenden Sie stattdessen einen Texteditor.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
  </variablelist>

  <note>
	<para>Änderungen an einer beliebigen Glossardatei werden von OmegaT sofort erkannt und im <link linkend="panes.glossary" endterm="panes.glossary.title"/>-Bereich angezeigt.</para>
  </note>

  <section id="glossaries.glossary.folder">
    <title id="glossaries.glossary.folder.title">Ordner für Glossardateien</title>

    <para>Standardmäßig enthält jedes Projekt einen <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/>-Ordner, in dem das beschreibbare Glossar sowie alle Referenzglossare, die Sie dem Projekt hinzufügen möchten, gespeichert werden. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries" endterm="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries.title"/> (Projekteigenschaft).</para>

    <para>Alle Glossare müssen sich im <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/>-Ordner befinden. Glossare in Unterordnern werden ebenfalls erkannt.</para>

    <para>Innerhalb dieses Ordners können Sie mehrere Terminologie-Unterordner erstellen, die nach Thema, Kunde oder einer beliebig anderen Kategorie geordnet sind.</para>
    <para>Verwenden Sie die Projekteigenschaft <link linkend="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries" endterm="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries.title"/>, um den Speicherort des Ordners für Glossardateien zu ändern. Dieser Ordner kann außerhalb des Projekts festgelegt werden, so dass Sie ihn oder einen seiner Unterordner auch in anderen Projekten verwenden können.</para>
  </section>

  <section id="glossaries.default.glossary">
    <title id="glossaries.default.glossary.title">Projektglossar</title>

    <para>Das beschreibbare Projektglossar befindet sich standardmäßig im <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/>-Ordner und heißt <link linkend="project.folder.glossary.txt" endterm="project.folder.glossary.txt.title"/>.</para>

    <para>Sie können den Namen und den Speicherort im Dialogfenster <link linkend="dialogs.project.properties.file.locations.writable.glossary" endterm="dialogs.project.properties.file.locations.writable.glossary.title"/> ändern, aber die Datei muss die Endung <filename>.txt</filename> oder <filename>.utf8</filename> haben und im <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/>-Ordner oder in einem seiner Unterordner gespeichert sein.</para>
  </section>

  <section id="glossaries.fileformat">
    <title id="glossaries.fileformat.title">Dateiformat</title>

    <para>OmegaT-Glossardateien sind reine Textdateien, die aus drei Spalten bestehen. Die erste Spalte enthält den Quellbegriff, die zweite Spalte einen optionalen Zielbegriff und die dritte Spalte einen optionalen Kommentar.</para>

    <para>Glossare können TSV-Dateien (TSV = tab-separated values), CSV-Dateien (CSV = comma-separated values) oder im TermBase-eXchange-Format (TBX 2) sein.</para>

    <para>Das von OmegaT erstellte beschreibbare Glossar ist eine TSV-Datei mit UTF-8-Kodierung. Vom Benutzer erstellte Dateien, die nur lateinische Zeichen verwenden, können als ISO-8859-1 erkannt und behandelt werden, wenn sie keine ASCII-fremden oder andere als UTF-8 interpretierte Zeichen enthalten.</para>

    <para>Die zum Lesen von Referenzglossaren verwendete Kodierung hängt von der Dateiendung ab:</para>

    <table id="glossary.extensions">
      <title>Format, Endungen und erwartete Kodierung</title>
	  <tgroup cols="3">
      <thead>
        <row>
          <entry>Format</entry>

          <entry>Endung</entry>

          <entry>Kodierung</entry>
        </row>
      </thead>

      <tbody>
        <row>
          <entry>TSV</entry>

          <entry>
            <filename>.txt</filename>
          </entry>

          <entry>UTF-8</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>TSV</entry>

          <entry>
            <filename>.utf8</filename>
          </entry>

          <entry>UTF-8</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>TSV</entry>

          <entry>
            <filename>.tab</filename>
          </entry>

          <entry>Standardkodierung des Betriebssystems</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>TSV</entry>

          <entry>
            <filename>.tsv</filename>
          </entry>

          <entry>Standardkodierung des Betriebssystems</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>CSV</entry>

          <entry>
            <filename>.csv</filename>
          </entry>

          <entry>UTF-8</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>TBX</entry>

          <entry>
            <filename>.tbx</filename>
          </entry>

          <entry>UTF-8</entry>
        </row>
      </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>
</section>