<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="dialogs.preferences">
  <title>Allgemeine Einstellungen</title>

  <para>Dieses Dialogfenster kann über <menuchoice> <guimenuitem>Optionen</guimenuitem> <guimenuitem>Einstellungen...</guimenuitem> </menuchoice> aufgerufen werden.</para>

  <para>Es ermöglicht das Setzen von Parametern für alle Übersetzungsprojekte.</para>

  <section>
    <title>Allgemein</title>

    <variablelist id="dialogs.preferences.general.usetabtoadvance">
      <varlistentry>
        <term>TAB zum Weiterschalten verwenden</term>

        <listitem>
          <para>Verwendet die TAB- statt ENTER-Taste zum Bestätigen des Segments. Diese Option ist für einige chinesische, japanische oder koreanische Zeicheneingabesysteme nützlich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Beenden immer bestätigen</term>

        <listitem>
          <para>Das Programm wird vor dem Beenden immer eine Bestätigung einholen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Maschinelle Übersetzung</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Übersetzungen automatisch abrufen</term>

        <listitem>
          <para>Aus Datenschutzgründen möchten Sie möglicherweise nicht alle Segmente an einen maschinellen Übersetzungsdienst senden. Wenn Sie diese Option deaktivieren, werden maschinelle Übersetzungen nur abgerufen, wenn Sie <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> (oder <keycombo> <keycap>Cmd</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> auf OS X) im aktuellen Segment drücken. Anschließend müssen Sie <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> erneut drücken, um den Vorschlag einzufügen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Nur unübersetzte Segmente</term>

        <listitem>
          <para>Aktivieren Sie diese Option, um nur unübersetzte Segmente an die maschinellen Übersetzungsdienste zu senden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Wählen Sie einen Anbieter aus der Liste aus und klicken Sie, falls erforderlich, auf <guibutton>Konfigurieren</guibutton>, um die vom Anbieter bereitgestellten Identifikationsdaten einzugeben.</para>

    <para>Konfigurationsanleitungen für den Zugriff auf die Dienste Microsoft Translator und Google Translate finden Sie <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/wiki/Configuring Machine Translation Services">hier</ulink> (englisch).</para>
  </section>

  <section>
    <title>Glossar</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Kontextbeschreibung für TBX-Glossare anzeigen</term>

        <listitem>
          <para>Deaktivieren Sie diese Option, wenn die Kontextbeschreibung, die für jeden Glossareintrag angezeigt wird, unnötig oder zu lang ist.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Begriffe verwenden, die im Quelltext separat vorkommen</term>

        <listitem>
          <para>Wenn diese Option aktiviert ist, wird das Glossar Wortpaare oder -gruppen (Ausdrücke) anzeigen, auch wenn die darin enthaltenen Wörter im Quelltext separat vorkommen.</para>

          <para>Deaktivieren Sie diese Option, wenn das Glossar zu viele falsche Treffer anzeigt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Stammformreduktion für Glossareinträge verwenden</term>

        <listitem>
          <para>Aktivieren Sie diese Option, wenn das Glossar Wörter anzeigen soll, die denselben Wortstamm haben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Glossartreffer beim Einfügen von Zieltext automatisch ersetzen</term>

        <listitem>
          <para>Wenn sowohl diese Option als auch die Option <link linkend="dialogs.preferences.editor.insertthesourcetext"><guilabel>Den Quelltext einfügen</guilabel></link> aktiviert sind, werden alle Wörter mit einem entsprechenden Glossareintrag beim Einfügen des Quelltextes automatisch übersetzt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Treffer mit stark abweichender Groß-/Kleinschreibung ignorieren (z. B. FOO vs. foo)</term>

        <listitem>
          <para>Wenn diese Option aktiviert ist, wird im Glossar nur ein Eintrag angezeigt, auch wenn dasselbe Wort in mehreren Formen (z. B. mit und ohne Großbuchstaben) im Glossar vorkommt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>TaaS-Terminologie</title>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>API-Schlüssel abrufen</term>

          <listitem>
            <para>Klicken Sie auf diese Schaltfläche, um die <ulink url="https://term.tilde.com/taas">TaaS</ulink>-Projektseite zu öffnen und ein Benutzerkonto zu erstellen.</para>

            <para>Anschließend können Sie auf der Seite <ulink url="https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT">https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT</ulink> einen Zugriffsschlüssel erstellen.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Nur für diese Sitzung speichern</term>

          <listitem>
            <para>Wenn diese Option aktiviert ist, wird OmegaT den Zugriffsschlüssel nach Beendigung der Sitzung verwerfen.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>TaaS-Sammlungen durchsuchen...</term>

          <listitem>
            <para>Mit dieser Schaltfläche können Sie die Sammlungen, die für die Quell- und Zielsprachen des Projekts existieren, durchsuchen und herunterladen. Private Sammlungen werden fett dargestellt. Die Sammlungen werden als TBX-Glossare heruntergeladen und in den aktuellen Glossary-Ordner gespeichert.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>TaaS-Terminologie-Lookup-Fachgebiet auswählen...</term>

          <listitem>
            <para>Falls erforderlich, können Sie ein bestimmtes Fachgebiet auswählen, um das Volumen der gesendeten und empfangenen Daten zu begrenzen.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.dictionary">
    <title>Wörterbuch</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Segmenttext automatisch im Wörterbuch suchen</term>

        <listitem>
          <para>Deaktivieren Sie diese Option, um die automatische Suche auszuschalten - z. B. wenn die Wörterbücher zu lang sind.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Fuzzy-Matching für Wörterbucheinträge benutzen</term>

        <listitem>
          <para>Aktivieren Sie diese Option, wenn die Wörterbücher Wörter anzeigen sollen, die denselben Wortstamm haben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Darstellung</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Hauptfenster wiederherstellen</term>

        <listitem>
          <para>Setzt die Komponenten des OmegaT-Hauptfensters in ihren Standardzustand zurück. Verwenden Sie dieses Feature, wenn Sie eine oder mehrere Komponenten abgedockt, verschoben oder ausgeblendet haben und Sie die gewünschte Anordnung nicht wiederherstellen können. Es kann auch verwendet werden, wenn die Fensterbereiche nach einem OmegaT-Upgrade nicht wie erwartet angezeigt werden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Schriftart</title>

      <para>Zeigt die Kategorie zum Ändern der Schriftart an. Benutzer von alten Computern, die das Gefühl haben, dass das Ändern der Fenstergröße nur sehr langsam vonstattengeht, können versuchen, die Schriftart zu ändern. </para>
    </section>

    <section>
      <title>Farben</title>

      <para>Diese Kategorie ermöglicht es Ihnen, verschiedene Farben für jeden Bereich der Benutzeroberfläche festzulegen.</para>

      <para>Vordefinierte Themes können mithilfe von Skripten gesetzt werden. Ein Skript namens switch_colour_theme ist im Lieferumfang von OmegaT enthalten und stellt ein Standard-&quot;Dark&quot;-Theme bereit.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.filefilters">
    <title>Dateifilter</title>

    <para>Diese Kategorie listet alle verfügbaren Filter auf. Aktuell verwendete Filter werden fett dargestellt. Wenn Sie es vorziehen, OmegaT nicht für die Übersetzung von Dateien eines bestimmten Typs zu verwenden, können Sie den entsprechenden Filter ausschalten, indem Sie das Häkchen neben dem Filternamen entfernen. OmegaT wird dann die entsprechenden Dateien beim Laden eines Projekts überspringen und sie beim Erstellen von Zieldokumenten unverändert in den Zielordner kopieren. Wenn Sie den Filter wieder verwenden möchten, setzen Sie einfach ein Häkchen. Klicken Sie auf <emphasis role="bold">Standardwerte wiederherstellen</emphasis>, um die Dateifilter zurückzusetzen. Um die Dateien und Kodierungen eines Filters zu bearbeiten, wählen Sie den Filter in der Liste aus und klicken Sie auf <emphasis role="bold">Bearbeiten</emphasis>.</para>

    <para>Diese Kategorie ermöglicht es Ihnen, die folgenden Optionen zu aktivieren oder zu deaktivieren:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Führende und nachfolgende Tags entfernen: Deaktivieren Sie diese Option, um alle Tags anzuzeigen, auch die am Anfang und Ende des Segments. Warnung: Wenn in Microsoft Open XML-Formaten (docx, xlsx usw.) alle Tags angezeigt werden, platzieren Sie KEINEN Text vor dem ersten Tag - es handelt sich um ein technisches Tag, das immer das Segment beginnen muss.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Führende und nachfolgende Leerräume in unsegmentierten Projekten entfernen: Standardmäßig entfernt OmegaT führende und nachfolgende Leerräume. In unsegmentierten Projekten ist es möglich, diese zu behalten, indem Sie diese Option deaktivieren.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Leerräume für alle Tags beibehalten: Aktivieren Sie diese Option, wenn die Quelldokumente wichtige Leerräume enthalten, die aus Layoutgründen nicht ignoriert werden dürfen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Dateikontext beim Identifizieren von Segmenten mit Alternativübersetzungen ignorieren: Standardmäßig verwendet OmegaT den Namen der Quelldatei zur Identifizierung einer alternativen Übersetzung. Wenn die Option aktiviert ist, wird der Name der Quelldatei nicht verwendet, wodurch alternative Übersetzungen in jeder Datei wirksam werden, solange der andere Kontext (vorherige/nächste Segmente oder eine Art von Segmentidentifikator, abhängig vom Dateiformat) zutrifft.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section id="filters.options">
      <title>Filteroptionen</title>

      <para>Etliche Filter (Textdateien, XHTML-Dateien, HTML- und XHTML-Dateien, OpenDocument-Dateien und Microsoft Open XML-Dateien) haben eine oder mehrere spezifische Optionen. Um die Optionen zu ändern, wählen Sie den Filter in der Liste aus und klicken Sie auf <emphasis role="bold">Optionen</emphasis>. Die verfügbaren Optionen sind:</para>

      <para><emphasis role="bold">Textdateien</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Absatzsegmentierung bei Zeilenumbrüchen, Leerzeilen oder nie:</emphasis></para>

          <para>Wenn Satzsegmentierungsregeln aktiv sind, wird der Text entsprechend der hier gewählten Option in weitere Segmente unterteilt.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">PO-Dateien</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Leere Übersetzungen in Zieldatei erlauben</emphasis>:</para>

          <para>Wenn diese Option aktiviert ist, wird ein Segment in einer PO-Datei (das kann ein ganzer Absatz sein) nicht übersetzt - die Übersetzung wird in der Zieldatei leer sein. Technisch gesehen wird das <code>msgstr</code>-Segment in der PO-Zieldatei, wenn es erstellt wird, leer gelassen. Da dies das Standardverhalten für PO-Dateien ist, ist es standardmäßig aktiviert. Wenn die Option deaktiviert ist, wird der Quelltext in das Zielsegment kopiert.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>PO-Header überspringen</emphasis></para>

          <para>Wenn diese Option aktiviert ist, wird der PO-Header übersprungen und unverändert gelassen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>'nplurals=INTEGER; plural=EXPRESSION;' im Header automatisch ersetzen</emphasis></para>

          <para><emphasis>Mit dieser Option kann OmegaT die Spezifikation im PO-Datei-Header überschreiben und die Standardeinstellung für die ausgewählte Zielsprache verwenden.</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">XHTML-Dateien</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Folgende Attribute übersetzen</emphasis>: Die ausgewählten Attribute werden als Segmente im Editor-Bereich angezeigt.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Neuen Absatz beginnen bei</emphasis>: Das HTML-Tag &lt;br&gt; wird als Absatzumbruch für die Segmentierung verwendet.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Text anhand eines regulären Ausdrucks überspringen</emphasis>: Texte, die dem regulären Ausdruck entsprechen, werden ignoriert. Dies wird im Tag-Validierer rot dargestellt. Der betroffene Text wird in den Quelltexten kursiv dargestellt.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Content-Attribut von Meta-Tags nicht übersetzen ...:</emphasis> Die Meta-Tags im Eingabefeld werden nicht übersetzt.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Inhalt von Tags nicht übersetzen, die Attribute gemäß den folgenden Schlüssel-Wert-Paaren haben (durch Kommas getrennt)</emphasis>: Wenn ein Tag mit der Liste der Schlüssel-Wert-Paare übereinstimmt, wird dessen Inhalt ignoriert.</para>

          <para>Manchmal ist es sinnvoll, bestimmte Tags basierend auf den Werten ihrer Attribute unübersetzbar zu machen. Zum Beispiel: <literal>&lt;div class=&quot;hide&quot;&gt;&lt;span translate=&quot;no&quot;&gt;</literal>. Sie können Schlüssel-Wert-Paare für Tags definieren, die unübersetzt bleiben sollen. Bezugnehmend auf das obige Beispiel müsste das Eingabefeld Folgendes enthalten: <literal>class=hide, translate=no</literal>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Microsoft Office Open XML-Dateien</emphasis></para>

      <para>Sie können auswählen, welche Elemente übersetzt werden sollen. Sie werden bei der Übersetzung als separate Segmente angezeigt.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Word:</emphasis> Unsichtbare Anweisungstexte, Kommentare, Fußnoten, Endnoten, Fußzeilen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Excel:</emphasis> Kommentare, Blattnamen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Power Point:</emphasis> Folienkommentare, Folienmasters, Folienlayouts</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Global:</emphasis> Grafiken, Diagramme, Zeichnungen, WordArt</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Weitere Optionen:</emphasis></para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Tags zusammenfassen</emphasis>: Wenn diese Option aktiviert ist, werden Tags, die keinen übersetzbaren Text dazwischen haben, zu einem einzigen Tag zusammengefasst.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Leerräume für alle Tags beibehalten</emphasis>: Wenn diese Option aktiviert ist, werden &quot;Leerräume&quot; (Leerzeichen, Zeilenumbrüche usw.) beibehalten, selbst wenn diese Option im Dokument nicht definiert ist.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">HTML- und XHTML-Dateien</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Kodierungsdeklaration in HTML- und XHTML-Dateien einfügen oder überschreiben</emphasis>: Die Zieldateien müssen oft eine andere Zeichensatzkodierung haben als die in der Quelldatei (egal ob sie explizit definiert oder impliziert ist). Mit dieser Option kann der Übersetzer festlegen, ob die Zieldateien die Kodierungsdeklaration enthalten sollen. Wenn der Dateifilter z. B. UTF8 als Kodierungsschema für die Zieldateien spezifiziert, wird durch Auswählen von &quot;Immer&quot; sichergestellt, dass diese Information in den übersetzten Dateien enthalten ist.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Folgende Attribute übersetzen</emphasis>: Die ausgewählten Attribute werden als Segmente im Editor-Bereich angezeigt.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Neuen Absatz beginnen bei</emphasis>: Das HTML-Tag &lt;br&gt; wird als Absatzumbruch für die Segmentierung verwendet.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Text anhand eines regulären Ausdrucks überspringen</emphasis>: Texte, die dem regulären Ausdruck entsprechen, werden ignoriert. Dies wird im Tag-Validierer rot dargestellt. Der betroffene Text wird in den Quelltexten kursiv dargestellt.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Content-Attribut von Meta-Tags nicht übersetzen ...:</emphasis> Die Meta-Tags im Eingabefeld werden nicht übersetzt.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Inhalt von Tags nicht übersetzen, die Attribute gemäß den folgenden Schlüssel-Wert-Paaren haben (durch Kommas getrennt)</emphasis>: Wenn ein Tag mit der Liste der Schlüssel-Wert-Paare übereinstimmt, wird dessen Inhalt ignoriert.</para>

          <para>Manchmal ist es sinnvoll, bestimmte Tags basierend auf den Werten ihrer Attribute unübersetzbar zu machen. Zum Beispiel: <literal>&lt;div class=&quot;hide&quot;&gt;&lt;span translate=&quot;no&quot;&gt;</literal>. Sie können Schlüssel-Wert-Paare für Tags definieren, die unübersetzt bleiben sollen. Bezugnehmend auf das obige Beispiel müsste das Eingabefeld Folgendes enthalten: <literal>class=hide, translate=no</literal>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Leerraum im übersetzten Dokument komprimieren</emphasis>: Mehrere zusammenhängende Leerraumzeichen werden im übersetzten Dokument in ein einzelnes Leerraumzeichen umgewandelt.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>HTML-Kommentare im übersetzten Dokument entfernen</emphasis>: Kommentierte Stellen (zwischen &lt;!-- und --&gt;) werden nicht in das übersetzte Dokument übernommen.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">ODF-Dateien (Open Document Format)</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Sie können auswählen, welche der folgenden Elemente übersetzt werden sollen:</para>

          <para>Indexeinträge, Lesezeichen, Lesezeichenreferenzen, Notizen, Kommentare, Präsentationsnotizen, Links (URL), Blattnamen</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="edit.filter.dialog">
      <title>Dialogfenster &quot;Filter bearbeiten&quot;</title>

      <para>In diesem Dialogfenster können Sie die Quelldateinamensmuster für Dateien festlegen, die vom Filter verarbeitet werden sollen, die Dateinamen der übersetzten Dateien anpassen und auswählen, welche Kodierungen zum Laden der Quelldatei und Speichern der Übersetzung verwendet werden sollen. Um ein Dateifiltermuster zu ändern, bearbeiten Sie die Felder direkt oder klicken Sie auf <emphasis role="bold">Bearbeiten</emphasis>. Um ein Dateifiltermuster hinzuzufügen, klicken Sie auf <emphasis role="bold">Hinzufügen</emphasis>. Dasselbe Dialogfenster wird zum Hinzufügen eines Musters oder zum Bearbeiten eines bestimmten Musters verwendet. Das Dialogfenster enthält einen speziellen Zieldateinamensmuster-Editor, mit dem Sie die Namen der Ausgabedateien anpassen können.</para>

      <section id="source.filetype.and.filename.pattern">
        <title>Quelldateityp, Dateinamensmuster</title>

        <para>Wenn OmegaT im Quellordner auf eine Datei stößt, wird es versuchen, den Filter anhand der Dateiendung auszuwählen. Genauer gesagt versucht OmegaT, das Quelldateinamensmuster von jedem Filter mit dem Dateinamen abzugleichen. Zum Beispiel findet das Muster <literal>*.xhtml</literal> alle Dateien mit der Endung <literal>.xhtml</literal>. Wenn der passende Filter gefunden wird, bekommt dieser die Datei zur Weiterverarbeitung zugewiesen. Zum Beispiel wird der XHTML-Filter standardmäßig verwendet, um Dateien mit der Endung .xhtml zu verarbeiten. Sie können für jeden Dateifilter Dateinamensmuster für Dateien ändern oder hinzufügen. Muster für Quelldateinamen verwenden Platzhalterzeichen, ähnlich wie bei der <emphasis role="bold">Textsuche </emphasis>. Das Zeichen '*' entspricht null oder mehr Zeichen. Das Zeichen '?' entspricht genau einem Zeichen. Alle anderen Zeichen repräsentieren sich selbst. Wenn Sie z. B. möchten, dass der Textfilter Readme-Dateien (<literal>readme, read.me</literal> und <literal>readme.txt</literal>) verarbeitet, sollten Sie das Muster <literal>read*</literal> verwenden.</para>
      </section>

      <section id="source.and.target.files.encoding">
        <title>Kodierung der Quelldatei und der übersetzten Datei</title>

        <para>Nur wenige Dateiformate geben eine bestimmte Kodierung vor. Dateiformate, die ihre Kodierung nicht angeben, werden die Kodierung verwenden, die von Ihnen für die Dateiendung festgelegt wurde. So werden zum Beispiel <literal>.txt</literal>-Dateien standardmäßig mit der Standardkodierung Ihres Betriebssystems geladen. Sie können die Quellkodierung für jedes verschiedene Quelldateinamensmuster ändern. Zieldateien können auch in einer beliebigen Kodierung geschrieben werden. Standardmäßig sind die Kodierung der Quelldatei und die Kodierung der übersetzten Dateien identisch. Die Felder bei der Quell- und Zielkodierung sind aufklappbare Listen, die alle unterstützten Kodierungen enthalten. &lt;auto&gt; überlässt <application>OmegaT</application> die Wahl der Kodierung. So funktioniert es:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>OmegaT identifiziert die Kodierung der Quelldatei über ihre Kodierungsdeklaration, falls vorhanden (HTML-Dateien, XML-basierende Dateien).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>OmegaT erzwingt für einige Dateiformate (Java-Eigenschaften usw.) eine bestimmte Kodierung.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Für Textdateien verwendet OmegaT die Standardkodierung des Betriebssystems.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section id="target.name">
        <title>Zieldateiname</title>

        <para>Manchmal möchten Sie die Dateien, die Sie automatisch übersetzen, umbenennen, z. B. durch Hinzufügen eines Sprachcodes hinter dem Dateinamen. Das Namensmuster der Zieldatei verwendet eine spezielle Syntax; wenn Sie dieses Feld bearbeiten möchten, müssen Sie auf <emphasis role="bold">Bearbeiten...</emphasis> klicken, um das Dialogfenster &quot;Muster bearbeiten&quot; zu öffnen. Wenn Sie die Standardkonfiguration des Filters rückgängig machen möchten, klicken Sie auf <emphasis role="bold">Standardwerte wiederherstellen</emphasis>. Sie können den Namen auch direkt im Feld &quot;Namensmuster der Zieldatei&quot; im Dialogfenster &quot;Filter bearbeiten&quot; ändern. Das Dialogfenster &quot;Filter bearbeiten&quot; bietet unter anderem die folgenden Optionen:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${filename}</literal> (Standardwert) - vollständiger Dateiname der Quelldatei, inklusive Dateiendung; in diesem Fall ist der Name der übersetzten Datei identisch mit dem der Quelldatei.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly}</literal> - ermöglicht es Ihnen, nur den Namen der Quelldatei ohne Dateiendung einzufügen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension}</literal> - die originale Dateiendung</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLocale}</literal> - Ziel-Locale-Code (in der Form &quot;xx_YY&quot;).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLanguage}</literal> - eine Kombination aus Zielsprache und Ländercode (in der Form &quot;XX-YY&quot;).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLanguageCode}</literal> - die Zielsprache - nur &quot;XX&quot;</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetCountryCode}</literal> - das Zielland - nur &quot;YY&quot;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${timestamp-????}</literal> - Systemdatum und -uhrzeit der Dateierstellung in verschiedenen Mustern</para>

            <para>Beispiele für die SimpleDateFormat-Muster finden Sie in der <ulink url="http://docs.oracle.com/javase/1.4.2/docs/api/java/text/SimpleDateFormat.html">Oracle-Dokumentation</ulink>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-os-name}</literal> - Betriebssystem des verwendeten Computers</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-user-name}</literal> - System-Benutzername</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-host-name}</literal> - System-Hostname</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${file-source-encoding}</literal> - Kodierung der Quelldatei</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${file-target-encoding}</literal> - Kodierung der Zieldatei</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${targetLocaleLCID}</literal> - Microsoft-Ziel-Locale</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Zusätzliche Varianten sind für die Variablen ${nameOnly} und ${Extension} verfügbar. Falls der Dateiname einen uneindeutigen Namen hat, kann man Variablen in Form von <literal>${nameOnly-<emphasis>Nummer</emphasis>}</literal> und <literal>${extension-<emphasis>Nummer</emphasis>}</literal> verwenden. Wenn die Originaldatei z. B. Document.xx.docx heißt, führen die folgenden Variablen zu folgenden Ergebnissen:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-0}</literal> Document</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-1}</literal> Document.xx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-2}</literal> Document.xx.docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-0}</literal> docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-1}</literal> xx.docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-2}</literal> Document.xx.docx</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.segmentationsetup">
    <title>Segmentierung</title>

    <para>Translation-Memory-Tools arbeiten mit Texteinheiten, die als Segmente bezeichnet werden. <application>OmegaT</application> hat zwei Möglichkeiten, einen Text zu segmentieren: per Absatz- oder per Satzsegmentierung (auch als &quot;regelbasierte Segmentierung&quot; bezeichnet). Um die Art der Segmentierung festzulegen, wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Projekt</guimenu> <guimenuitem>Eigenschaften...</guimenuitem> </menuchoice> im Hauptmenü aus und aktivieren oder deaktivieren Sie das entsprechende Kontrollkästchen. Die Absatzsegmentierung ist in bestimmten Fällen von Vorteil, z. B. bei sehr kreativen oder stilistischen Übersetzungen, bei denen der Übersetzer möglicherweise die Reihenfolge ganzer Sätze ändern möchte; für die meisten Projekte ist jedoch die Satzsegmentierung zu bevorzugen, da sie bessere Übereinstimmungen mit früheren Übersetzungen liefert. Haben Sie sich für die Satzsegmentierung entschieden, können Sie die Regeln einrichten, indem Sie <menuchoice> <guimenu>Optionen</guimenu> <guimenuitem>Segmentierung...</guimenuitem> </menuchoice> im Hauptmenü auswählen.</para>

    <para>Für viele Sprachen sind bereits verlässliche Segmentierungsregeln verfügbar, so dass Sie sich wahrscheinlich nicht mit der Erstellung eigener Segmentierungsregeln beschäftigen müssen. Andererseits kann diese Funktionalität in speziellen Fällen sehr nützlich sein - zum Beispiel dann, wenn Sie Ihre Produktivität steigern wollen, indem Sie die Segmentierungsregeln an den Text anpassen, der übersetzt werden soll.</para>

    <para><emphasis role="bold">Warnung:</emphasis> Da der Text nach dem Ändern der Filteroptionen anders segmentiert wird, müssen Sie eventuell mit dem Übersetzen von vorne beginnen. Gleichzeitig werden die bisher gültigen Segmente im Translation Memory des Projekts zu verwaisten Segmenten. Wenn Sie die Segmentierungsoptionen ändern, während ein Projekt geöffnet ist, müssen Sie das Projekt neu laden, damit die Änderungen in Kraft treten können.</para>

    <para><application>OmegaT</application> wendet die folgenden Schritte an:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Struktursegmentierung</term>

        <listitem>
          <para><application>OmegaT</application> segmentiert den Text zunächst auf Strukturebene. Bei diesem Vorgang wird nur die Struktur der Quelldatei herangezogen, um Segmente zu erzeugen.</para>

          <para>Textdateien können z. B. bei Zeilenumbrüchen, Leerzeilen oder nie segmentiert werden. Dateien, die Formatierungen enthalten (ODF-Dokumente, HTML-Dokumente usw.), werden bei Block-Elementen (Paragraph-Tags) segmentiert. Übersetzbare Objektattribute in XHTML- oder HTML-Dateien können als separate Segmente extrahiert werden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Satzsegmentierung</term>

        <listitem>
          <para>Nach der Segmentierung der Quelldatei in Struktureinheiten wird <application>OmegaT</application> diese Blöcke weiter in Sätze segmentieren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section id="segmentation.rules">
      <title>Segmentierungsregeln</title>

      <para>Den Vorgang der Segmentierung kann man sich folgendermaßen vorstellen: Der Textcursor bewegt sich zeichenweise entlang des Textes. An jeder Position des Textcursors werden Regeln, bestehend aus einem <emphasis role="bold">Davor</emphasis>- und einem <emphasis role="bold">Danach</emphasis>-Muster, in ihrer vorgegebenen Reihenfolge angewendet, um herauszufinden, ob eines der <emphasis role="bold">Davor</emphasis>-Muster für den Text auf der linken Seite und das entsprechende <emphasis role="bold">Danach</emphasis>-Muster für den Text auf der rechten Seite des Textcursors gültig ist. Wenn die Regel zutrifft, wird entweder der Textcursor weiterbewegt, ohne einen Segmentumbruch einzufügen (bei einer Ausnahmeregel), oder es wird ein neuer Segmentumbruch an der aktuellen Position des Textcursors erstellt (bei der Umbruchregel).</para>

      <para>Die beiden Arten der Regeln verhalten sich folgendermaßen:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Umbruchregel</term>

          <listitem>
            <para>Trennt den Quelltext in Segmente. Zum Beispiel sollte &quot;<emphasis>Hat es Sinn ergeben? Ich war mir nicht sicher</emphasis>.&quot; in zwei Segmente aufgeteilt werden. Damit das passiert, sollte eine Umbruchregel für &quot;?&quot; vorliegen, aber nur, wenn danach ein Leerzeichen und ein Großbuchstabe folgt. Um eine Regel als Umbruchregel zu definieren, aktivieren Sie das Kontrollkästchen &quot;Umbruchregel?&quot;.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Ausnahmeregel</term>

          <listitem>
            <para>Geben Sie an, welche Teile des Textes NICHT getrennt werden sollen. Trotz des Punktes sollte <emphasis>&quot;Mrs. Dalloway&quot;</emphasis> nicht in zwei Segmente aufgeteilt werden, also sollte eine Ausnahmeregel für Mrs (und für Mr, für Dr, für prof usw.), gefolgt von einem Punkt, festgelegt werden. Um eine Regel als Ausnahmeregel zu definieren, deaktivieren Sie das Kontrollkästchen &quot;Umbruchregel?&quot;.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Die vordefinierten Umbruchregeln sollten für die meisten europäischen Sprachen und Japanisch ausreichend sein. In Bezug auf die Flexibilität können Sie weitere Ausnahmeregeln für Ihre Quellsprache definieren, um sinnvollere und kohärentere Segmente bereitzustellen.</para>
    </section>

    <section id="rules.priority">
      <title>Regelpriorität</title>

      <para>Alle Segmentierungsregelsätze für ein entsprechendes Sprachmuster sind aktiv und werden in der angegebenen Prioritätsreihenfolge angewendet, daher sollten die Regeln für eine bestimmte Sprache höher sein als die Standardregeln. Zum Beispiel sollten die Regeln für kanadisches Französisch (FR-CA) höher als die Regeln für Französisch (FR.*) und höher als die Standardregeln (.*) gesetzt werden. Bei der Übersetzung aus dem kanadischen Französisch werden also zuerst die Regeln für das kanadische Französisch - falls vorhanden - angewendet, dann die Regeln für das Französisch und zuletzt die Standardregeln.</para>
    </section>

    <section id="creating.new.rule">
      <title>Eine neue Regel erstellen</title>

      <para>Größere Änderungen an den Segmentierungsregeln sollten generell vermieden werden, insbesondere nach Fertigstellung des ersten Entwurfs, aber kleinere Änderungen, wie z. B. das Hinzufügen einer erkannten Abkürzung, können vorteilhaft sein.</para>

      <para>Um einen bestehenden Regelsatz zu bearbeiten oder zu erweitern, klicken Sie ihn einfach in der oberen Tabelle an. Die Regeln für diesen Satz werden in der unteren Hälfte des Fensters angezeigt.</para>

      <para>Um einen leeren Regelsatz für ein neues Sprachmuster zu erstellen, klicken Sie in der oberen Hälfte des Dialogfensters auf <emphasis role="bold">Hinzufügen</emphasis>. Am unteren Ende der oberen Tabelle erscheint eine leere Zeile (Sie müssen eventuell nach unten scrollen, um sie zu sehen). Geben Sie für den Namen des Regelsatzes und das Sprachmuster die gewünschte Sprache und den entsprechenden Code an. Die Syntax des Sprachmusters entspricht der Syntax für reguläre Ausdrücke. Wenn sich Ihr Regelsatz auf ein Sprache-Land-Paar bezieht, empfiehlt es sich, diesen Regelsatz mit der Schaltfläche <emphasis role="bold">Nach oben</emphasis> nach oben zu verschieben.</para>

      <para>Fügen Sie das <emphasis role="bold">Davor</emphasis>- und <emphasis role="bold">Danach</emphasis>-Muster hinzu. Um die Syntax und Anwendbarkeit der Muster zu überprüfen, ist es ratsam, Tools zu verwenden, mit denen Sie deren Wirkung direkt sehen können. Siehe <link linkend="appendix.regexp">Reguläre Ausdrücke</link>. Als erste Anlaufstelle eignen sich die bereits vorhandenen Regeln.</para>
    </section>

    <section id="few.simple.examples">
      <title>Einige einfache Beispiele</title>

      <informaltable>
        <tgroup cols="4">
          <colspec align="left" colnum="1"/>

          <colspec align="center" colnum="2"/>

          <colspec align="center" colnum="3"/>

          <colspec align="left" colnum="4"/>

          <thead>
            <row>
              <entry>Absicht</entry>

              <entry align="center">Davor</entry>

              <entry align="center">Danach</entry>

              <entry>Hinweis</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>Neues Segment nach einem Punkt ('.'), gefolgt von einem Leerzeichen, Tabulator ...</entry>

              <entry align="center">\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>&quot;\.&quot; ist der Punkt. &quot;\s&quot; ist ein Leerraumzeichen (Leerzeichen, Tabulator, Zeilenumbruch usw.)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Kein neues Segment nach Mr.</entry>

              <entry align="center">Mr\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>Dies ist eine Ausnahmeregel, daher muss das Kontrollkästchen deaktiviert sein</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Neues Segment nach &quot;。&quot; (japanischer Punkt)</entry>

              <entry align="center">。</entry>

              <entry align="center"/>

              <entry>Beachten Sie, dass <literal>Danach</literal> leer ist</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Kein neues Segment nach M. Mr. Mrs. und Ms.</entry>

              <entry align="center">Mr??s??\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>Ausnahmeregel - siehe die Verwendung von ? in regulären Ausdrücken</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Autovervollständigung</title>

    <para>Klicken Sie auf <guimenuitem>Glossar</guimenuitem>, um die Glossaransicht des Auto-Vervollständigers zu konfigurieren.</para>

    <para>Klicken Sie auf <guimenuitem>Autotext</guimenuitem>, um die Autotext-Optionen zu konfigurieren und um Einträge hinzuzufügen oder zu entfernen.</para>

    <para>Klicken Sie auf <guimenuitem>Zeichentabelle</guimenuitem>, um die Zeichentabelle des Auto-Vervollständigers zu konfigurieren.</para>

    <para>Der Auto-Vervollständiger wird innerhalb des Zielsegments über die Tastenkombination <emphasis role="bold">Strg+Leertaste</emphasis> gestartet.</para>

    <para>Wenn die Option <emphasis role="bold">Relevante Vorschläge automatisch anzeigen</emphasis> aktiviert ist, wird der Auto-Vervollständiger automatisch gestartet, wenn Sie den ersten Buchstaben eines übersetzten Glossareintrags eingeben, oder &quot;&lt;&quot;, um Tags einzufügen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Rechtschreibprüfung</title>

    <para>OmegaT verfügt über eine integrierte Rechtschreibprüfung, die auf der <link linkend="appendix.spellchecker">Rechtschreibprüfung</link> von Apache OpenOffice, LibreOffice, Firefox und Thunderbird basiert. Es hat somit Zugriff auf eine große Auswahl an kostenlosen Rechtschreibwörterbüchern, welche für die zuvor genannten Anwendungen zur Verfügung stehen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>LanguageTool-Plugin</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Betriebsmodus</term>

        <listitem>
          <para>Wählen Sie den Standort des Sprachprüfdienstes aus.</para>

          <para>Wenn Sie auf Ihrem lokalen Rechner nicht den im Lieferumfang von OmegaT enthaltenen Sprachprüfdienst, sondern einen eigenen verwenden, haben Sie die Möglichkeit, die Prüfregeln zu personalisieren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Regeln</term>

        <listitem>
          <para>Sie können die Regeln je nach Relevanz aktivieren oder deaktivieren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.externalsearch">
    <title>Externe Suche</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Projektspezifische Befehle aktivieren</term>

        <listitem>
          <para>Standardmäßig führt OmegaT die Befehle, die in den projektspezifischen Einstellungen (<filename>finder.xml</filename>-Datei im <filename>omegat</filename>-Ordner) angegeben sind, nicht aus, da sie die Sicherheit des Systems beeinträchtigen können.</para>

          <para>Aktivieren Sie diese Option nur, wenn Sie wissen, was Sie tun, und ausschließlich für Projekte aus vertrauenswürdigen Quellen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Kontextmenüpriorität:</term>

        <listitem>
          <para>Ermöglicht es Ihnen, die Reihenfolge der Befehle im Kontextmenü (auch Rechtsklickmenü genannt) zu ändern. Werte rund um 100 zeigen die Befehle oben an, und Werte rund um 900 zeigen diese unten an.</para>

          <para>Sie müssen OmegaT neu starten, damit diese Änderung wirksam wird.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.editor">
    <title>Editor</title>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.preferences.editor.insertthesourcetext">
        <term>Quelltext einfügen</term>

        <listitem>
          <para>Sie können den Quelltext automatisch in das Editierfeld einfügen lassen. Dies ist nützlich für Texte, die viele Namen enthalten, die unverändert bleiben müssen, wie z. B. Markennamen oder Eigennamen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Segment leer lassen</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT lässt das Editierfeld leer. Mit dieser Option können Sie die Übersetzung eingeben, ohne vorher den Quelltext entfernen zu müssen, dadurch sparen Sie sich zwei Tastendrücke (<emphasis role="bold">Strg+A</emphasis> und <emphasis role="bold">Entf </emphasis>). Leere Übersetzungen sind nicht erlaubt. Diese werden als &lt;LEER&gt; im Editierfeld angezeigt. Um eine leere Übersetzung zu erstellen, klicken Sie mit der rechten Maustaste in ein Segment und wählen Sie <emphasis role="bold">Leere Übersetzung setzen</emphasis> aus. Der Menüpunkt <emphasis role="bold">Übersetzung entfernen</emphasis> im gleichen Kontextmenü ermöglicht auch das Löschen der bestehenden Übersetzung im aktuellen Segment. Das Gleiche erreichen Sie, indem Sie das Zielsegment leeren und <guibutton>Enter</guibutton> drücken.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Besten Fuzzy Match einfügen</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT fügt eine Übersetzung ein, die dem aktuellen Quelltext am ähnlichsten ist, sofern sie über dem Ähnlichkeitsschwellenwert liegt, den Sie in diesem Dialogfenster festgelegt haben. Das Präfix (standardmäßig &quot;[fuzzy]&quot;) kann zum Kennzeichnen von Übersetzungen verwendet werden, die via Fuzzy-Matching eingefügt werden. Wenn Sie ein Präfix hinzufügen, können Sie solche Übersetzungen später wiederfinden, um zu überprüfen, ob sie korrekt sind.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Die Kontrollkästchen in der unteren Hälfte des Dialogfensters erfüllen den folgenden Zweck:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Versuchen, Zahlen beim Einfügen eines Fuzzy Matches zu konvertieren</term>

        <listitem>
          <para>Wenn diese Option aktiviert ist, versucht OmegaT beim automatischen oder manuellen Einfügen eines Fuzzy Matches, die darin befindlichen Zahlen gemäß dem Inhalt der Quelle anzupassen. Es gibt eine Reihe von Einschränkungen:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Der Quelltext und die Fuzzy Matches müssen die gleiche Liste von Zahlen enthalten.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Die Nummern des Quelltextes und der Fuzzy Matches müssen exakt übereinstimmen.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Es werden nur ganze Zahlen und einfache Gleitkommazahlen (mit dem Punkt als Dezimalzeichen, z. B. 5.4, aber nicht 5,4 oder 54E-01) berücksichtigt.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.preferences.editor.allowtranslationtobeequaltosource">
        <term>Übersetzung darf identisch mit Quelle sein</term>

        <listitem>
          <para>Die zu übersetzenden Dokumente können Eigennamen wie Markenname usw. enthalten, die in den übersetzten Dokumenten identisch sein werden. Es gibt zwei Möglichkeiten, wie man Segmente handhabt, die einen unveränderlichen Text enthalten.</para>

          <para>Sie können sich entscheiden, solche Segmente überhaupt nicht zu übersetzen. OmegaT wird diese Segmente dann als unübersetzt behandeln und anzeigen. Das ist die Standardeinstellung. Alternativ können Sie eine Übersetzung eingeben, die mit dem Quelltext identisch ist. OmegaT ist in der Lage, zu erkennen, dass Sie das getan haben. Um dies zu ermöglichen, aktivieren Sie diese Option.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Segment in Textdateien exportieren</term>

        <listitem>
          <para>Die Textexportfunktion exportiert Daten aus dem aktuellen <application>OmegaT</application>-Projekt in reine Textdateien. Die Daten werden exportiert, wenn das Segment geöffnet wird. Die Dateien erscheinen im Unterordner &quot;script&quot;, der im Benutzerordner von OmegaT zu finden ist, und umfassen:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Den Inhalt des Quelltextes des Segments (<filename>source.txt</filename>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Den Inhalt des Zieltextes des Segments (<filename>target.txt</filename>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Den vom Benutzer markierten Text, wenn <keycap>Strg+Umschalt+C</keycap> gedrückt oder <guimenuitem>Bearbeiten &gt; Auswahl exportieren</guimenuitem> ausgewählt wird (<filename>selection.txt</filename>).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Der Inhalt der Dateien wird überschrieben, wenn entweder ein neues Segment geöffnet wird (source.txt und target.txt) oder wenn eine neue Auswahl exportiert wird (selection.txt). Die Dateien sind unformatierte reine Textdateien. Der gesamte Ablauf kann über Tck/Tcl-basiertes Scripting gesteuert und kontrolliert werden. Einzelheiten, Beispiele und Vorschläge finden Sie unter <ulink url="http://www.omegat.org/en/howtos/text_export.html">Using the OmegaT text export function</ulink>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>&quot;Gehe zu: Nächstes unübersetztes Segment&quot; stoppt bei einem Segment mit alternativen Übersetzungen</term>

        <listitem>
          <para>Wenn Sie bei Segmenten mit alternativen Übersetzungen eine Fehlübersetzung vermeiden möchten, aktivieren Sie diese Option, um zu bewirken, dass <emphasis role="bold">Gehe zu: Nächstes unübersetztes Segment</emphasis> beim nächsten Segment dieser Art stoppt, egal ob es bereits übersetzt wurde oder nicht.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Tag-Bearbeitung zulassen</term>

        <listitem>
          <para>Deaktivieren Sie diese Option, um die Tags zu schützen, oder anders gesagt, um zu verhindern, dass der Inhalt der Tags editiert werden kann. Es ist aber weiterhin möglich, ein komplettes Tag mithilfe von Strg+Rücktaste/Entf zu entfernen oder vollständig auszuwählen (Strg+Umschalt+Links/Rechts) und dann zu löschen (Entf oder Strg+X).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Tags beim Verlassen eines Segments validieren</term>

        <listitem>
          <para>Aktivieren Sie diese Option, um jedes Mal, wenn Sie ein Segment verlassen, darauf hingewiesen zu werden, dass es Unterschiede zwischen den Tags in den Quell- und Zieltexten gibt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist id="dialogs.preferences.editor.saveautopopulatedstatus">
      <varlistentry>
        <term>Zustand &quot;automatisch ausgefüllt&quot; speichern</term>

        <listitem>
          <para>Aktivieren Sie diese Option, um in der Datei <filename>project_save.tmx</filename> die Information zu hinterlegen, dass ein Segment automatisch ausgefüllt wurde, damit es im Editor mit einer bestimmten Farbe angezeigt werden kann (sofern die Option &quot;Automatisch ausgefüllte Segmente hervorheben&quot; im Ansicht-Menü aktiviert ist).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Zu Beginn diese Anzahl von Segmenten laden</term>

        <listitem>
          <para>Standardmäßig zeigt der Editor zu Beginn 2.000 Segmente an und lädt nach und nach mehr, wenn Sie hoch oder runter scrollen. Wenn Sie einen leistungsstarken Computer haben und/oder wenn Ihnen das Verhalten des Scrollbalkens beim progressiven Laden missfällt, können Sie diese Anzahl erhöhen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.tagprocessing">
    <title>Tag-Verarbeitung</title>

    <para>Wenn Sie softwarebezogene Dateien übersetzen, können Sie die Option des Tag-Validierers so konfigurieren, dass auch Programmiervariablen (%...) oder Platzhalter ({0}) geprüft werden, falls der Dateifilter dies nicht bereits von vornherein erledigt. Der PO-Filter überprüft bereits %... und der &quot;Java™ Resource Bundle&quot;-Filter überprüft bereits {#}-Tags.</para>

    <para>Sie können auch verschiedene Optionen in Bezug auf die Tag-Validierung festlegen und benutzerdefinierte Tags definieren.</para>

    <para>Wenn Sie z. B. <userinput>\d+</userinput> in das Feld <guilabel>Regulärer Ausdruck für benutzerdefinierte Tags</guilabel> eingeben, werden alle Zahlen als Tags behandelt, wodurch es Ihnen möglich ist, zu überprüfen, ob Zahlen bei der Übersetzung nicht versehentlich geändert wurden.</para>

    <para>Ebenso sorgt die Eingabe von <userinput>&lt;.*?&gt;</userinput> dafür, dass im Quelltext ausgeschriebene HTML-Tags in der Übersetzung unverändert erhalten bleiben.</para>

    <para>Hinweis: Beide Ausdrücke können via <userinput>(&lt;.*?&gt;)|(\d+)</userinput> kombiniert werden.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Team</title>

    <para>Geben Sie hier Ihren Namen ein. Dieser Name wird verwendet, um alle von Ihnen übersetzten Segmente zu signieren.</para>

    <section>
      <title>Repository-Zugangsdaten</title>

      <para>Eine Liste von Projekten, für die Zugangsdaten in OmegaT gespeichert sind. Entfernen Sie ein Projekt aus dieser Liste, wenn Sie möchten, dass OmegaT Sie bei jedem Zugriff auf das Projekt nach Benutzername und Passwort fragt.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>TM-Matches</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Fuzzy Matches sortieren nach:</term>

        <listitem>
          <para>Standardmäßig werden die am besten übereinstimmenden, im <guilabel>Fuzzy-Matches</guilabel>-Bereich angezeigten Matches mithilfe von Stammformreduktion ermittelt.</para>

          <para>Um direktere, näher an 100 Prozent liegende Matches zu erhalten, wählen Sie die Option <guilabel>Gesamter Text, einschließlich Tags und Zahlen</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Anzeige von Tags in OmegaT-fremden TMX-Dateien</term>

        <listitem>
          <para>Legen Sie fest, wie Tags in fremden TMX-Dateien (also solche, die nicht von OmegaT erzeugt wurden) behandelt werden sollen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Darstellungsweise von Matches</term>

        <listitem>
          <para>Ändern Sie, wie Fuzzy Matches angezeigt werden sollen, durch die Nutzung von vordefinierten Variablen:</para>

          <table colsep="0" rowsep="0">
            <title>Fuzzy-Matches-Bereich einrichten</title>

            <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1" title="Match pane setup">
              <colspec align="left"/>

              <colspec align="left"/>

              <tbody>
                <row>
                  <entry><literal>${id}</literal></entry>

                  <entry>Nummer des Matches, von 1 bis 5</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${sourceText}</literal></entry>

                  <entry>Quelltext des Matches</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${targetText}</literal></entry>

                  <entry>Zieltext des Matches</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${diff}</literal></entry>

                  <entry>Zeichenkette, die die Unterschiede zwischen den Quelltext und dem Match anzeigt. <emphasis>Hinweis:</emphasis> Benutzen Sie diese Zeichenkette, wenn der zu übersetzende Text geändert wurde.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${diffReversed}</literal></entry>

                  <entry>Dasselbe wie ${diff}, aber die Unterschiede (was eingefügt und gelöscht werden soll) sind invertiert.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${score}</literal></entry>

                  <entry>Prozentsatz, der mit der Option <guilabel>Stammformreduktion, keine Tags, keine Zahlen</guilabel> berechnet wurde.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${noStemScore}</literal></entry>

                  <entry>Prozentsatz, der mit der Option <guilabel>Keine Tags, keine Zahlen</guilabel> berechnet wurde.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${adjustedScore}</literal></entry>

                  <entry>Prozentsatz, der mit der Option <guilabel>Gesamter Text, einschließlich Tags und Zahlen</guilabel> berechnet wurde.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${fuzzyFlag}</literal></entry>

                  <entry>Zeigt an, dass dieser Match ein Fuzzy Match ist (derzeit nur für Übersetzungen aus PO-Dateien mit der Markierung #fuzzy)</entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Ansicht</title>

    <para>Enthält Optionen zum Anzeigen von Texten und Modifikationsinformationen auf unterschiedliche Weise.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Erstes nicht-einmaliges Segment beim Hervorheben nicht-einmaliger Segmente einbeziehen</term>

        <listitem>
          <para>Aktivieren Sie diese Option, um alle nicht-einmalige Segmente (Wiederholungen) in grau darzustellen. Wenn die Option deaktiviert ist, werden alle nicht-einmalige Segmente, außer dem ersten Vorkommen, grau dargestellt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.savingandoutput">
    <title>Speichern und Ausgabe</title>

    <para>Ermöglicht dem Benutzer, zu bestimmen, wie häufig das Projekt automatisch gespeichert werden soll (in Minuten und Sekunden).</para>

    <para>Ändern Sie das Standardintervall (3 Minuten) je nach Ausprägung des Projekts:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>kurze Intervalle (Minimum: 10 Sekunden) für synchronisierte Projekte auf einem internen Server.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>lange Intervalle für Teamprojekte, die auf externen Servern gehostet werden.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Externer Nachbearbeitungsbefehl</term>

        <listitem>
          <para>Geben Sie Befehle an, die nach dem Befehl <guimenuitem>Übersetzte Dokumente erstellen</guimenuitem> ausgeführt werden sollen.</para>

          <para>Ein Beispiel für die Verwendung dieses Features ist das automatische Senden übersetzter Dokumente an den FTP-Server des Auftraggebers.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Projektspezifische externe Befehle ebenfalls zulassen</term>

        <listitem>
          <para>Standardmäßig führt OmegaT die Befehle, die in den projektspezifischen Einstellungen (<filename>omegat.project</filename>-Datei) angegeben sind, nicht aus, da sie die Sicherheit des Systems beeinträchtigen können.</para>

          <para>Aktivieren Sie diese Option nur, wenn Sie wissen, was Sie tun, und ausschließlich für Projekte aus vertrauenswürdigen Quellen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Proxy-Login</title>

    <para>Wenn OmegaT einen authentifizierten Proxy-Server für den Zugriff auf das Internet verwenden muss, geben Sie hier die vom Proxy-Administrator bereitgestellten Daten ein.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Sichere Datenspeicherung</title>

    <para>Hier können Sie das Master-Passwort neu definieren, das zum Schutz von Anmeldedaten und Zugangsschlüsseln für maschinelle Übersetzungsdienste verwendet wird. Achten Sie darauf, dass Sie sich alle diese Daten notieren, bevor Sie ein neues Passwort erstellen, da sie alle gelöscht werden und neu eingegeben werden müssen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Plugins</title>

    <para>Ermöglicht den Zugriff auf die Liste aller verfügbaren Plugins. Plugins werden in den <filename>/plugins</filename>-Ordner installiert, der sich entweder im OmegaT-Installationsordner oder im plattformspezifischen OmegaT-Benutzereinstellungsordner befindet.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Updates</title>

    <para>Ermöglicht die automatische Benachrichtigung über <application>OmegaT</application>-Updates.</para>
  </section>
</section>