<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="dialogs.project.properties">
  <title id="dialogs.project.properties.title"><guilabel>Projekteigenschaften</guilabel></title>

  <para>Verwenden Sie <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.properties" endterm="menus.project.properties.title"/>, um das Dialogfenster zu öffnen.</para>
  
  <para>In diesem Dialogfenster können Sie die anfänglichen Projekteigenschaften beim Erstellen eines neuen Projekts festlegen oder später nachträglich ändern.</para>

  <para>Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="introduction.create.and.open.new.project" endterm="introduction.create.and.open.new.project.title"/>.</para>
  

  <section id="dialogs.project.properties.languages">
    <title id="dialogs.project.properties.languages.title"><guilabel>Sprachen</guilabel></title>

    <para>Wählen Sie die Quell- und Zielsprache in der Aufklappliste aus, oder geben Sie sie manuell ein.</para>

	<para>OmegaT bietet eine kurze Liste von zweistelligen Sprachcodes, aber Sie können jeden Code, der mit <ulink url="https://www.rfc-editor.org/rfc/bcp/bcp47.txt">BCP-47</ulink> konform ist (einschließlich der dreistelligen Sprachcodes), in das entsprechende Feld eingeben.</para>
	
	<para>Sprachcodes werden an verschiedenen Stellen in OmegaT verwendet, um:</para>
	
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<para>Übereinstimmungen im <link linkend="panes.fuzzy.matches" endterm="panes.fuzzy.matches.title"/>-Bereich zu finden,</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Segmentierungsregeln anzuwenden, die in den <link linkend="dialogs.preferences.segmentation.setup" endterm="dialogs.preferences.segmentation.setup.title"/>-Einstellungen definiert wurden,</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Rechtschreibfehler mittels Wörterbüchern zu finden, die mit den <link linkend="dialog.preferences.spellchecker" endterm="dialog.preferences.spellchecker.title"/>-Einstellungen installiert wurden,</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>grammatikalische und typografische Fehler mittels Regeln zu finden, die in den <link linkend="dialog.preferences.languagetool.plugin" endterm="dialog.preferences.languagetool.plugin.title"/>-Einstellungen festgelegt wurden,</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>

	  <para>und so weiter.</para>

	<warning>
	  <para>Achten Sie darauf, dass Sie die richtigen Sprachcodes eingeben und dass alle anderen Orte, die einen solchen Code erfordern, genau mit dem Code übereinstimmen, den Sie hier eingegeben haben. Sprachabhängige Funktionen schlagen fehl oder liefern falsche Ergebnisse, wenn die Sprachcodes nicht übereinstimmen.</para>
	</warning>

	  
      <para>OmegaT wählt automatisch die Tokenizer aus, die der Quell- und Zielsprache entsprechen, aber Sie können solche Einstellungen auch manuell ändern. Die Tokenizer helfen OmegaT, bessere Treffer zu liefern.</para>
  </section>

  <section id="dialogs.project.properties.options">
    <title id="dialogs.project.properties.options.title"><guilabel>Optionen</guilabel></title>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.project.properties.options.segmentation">
        <term id="dialogs.project.properties.options.segmentation.title"><option>Segmentierung auf Satzebene</option></term>

		<listitem>		  
          <para>Die Satzsegmentierung teilt Absätze oder andere Textblöcke der Quelldatei in mehrere Segmente auf, basierend auf den Segmentierungsregeln.</para>

		  <para>Deaktivieren Sie diese Option, wenn die Absätze nicht weiter aufgeteilt werden sollen.</para>

		  <para>Standardmäßig sind Segmentierungsregeln global und gelten für alle Projekte.</para>

		  <para>Verwenden Sie <link linkend="menus.options" endterm="menus.options.title"/><link linkend="menus.options.segmentation" endterm="menus.options.segmentation.title"/>, um auf die globalen Segmentierungsregeln zuzugreifen.</para>
		  
		  <para>Klicken Sie auf <link linkend="dialogs.project.properties.local.segmentation" endterm="dialogs.project.properties.local.segmentation.title"/>, um projektspezifische (lokale) Segmentierungsregeln anstelle der globalen Regeln zu verwenden. Sie können OmegaT auch über die Befehlszeile mit einer projektspezifischen Konfigurationseinstellung starten, um dasselbe zu erreichen.</para>

		  <para>Einzelheiten finden Sie im Abschnitt <link linkend="launch.with.command.line" endterm="launch.with.command.line.title"/>.</para>

		  <note>
			<para>Wenn Sie lokale Regeln verwenden, können Sie zwar immer noch auf die globalen Regeln zugreifen, aber diese zu ändern, wirkt sich nicht auf Ihr Projekt aus.</para>
		  </note>
		  
		  <para>Wenn Sie die Segmentierungsregeln während einer laufenden Übersetzung ändern, werden die registrierten Segmente im Translation Memory des Projekts nicht verändert.</para>
		  
		  <para>Der Wechsel von <emphasis role="bold">Satz</emphasis>- zu <emphasis role="bold">Absatz</emphasis>-Segmentierung mitten in der Übersetzung könnte OmegaT dazu zwingen, alte Translation Memories zu aktualisieren, die keine Satzsegmentierung verwenden, aber nicht umgekehrt. Allerdings wird OmegaT versuchen, Fuzzy Matches für Absätze zu erstellen, indem es vorhandene Satzübersetzungen kombiniert.</para>

		  <para>Wenn Sie die Segmentierung während einer laufenden Übersetzung ändern, müssen Sie das Projekt neu laden, damit die neue Segmentierung wirksam wird. Dabei werden einige zuvor übersetzte Segmente geteilt oder zusammengeführt, wodurch sie nicht mehr übersetzt sind. Die Originalübersetzung bleibt jedoch im Translation Memory des Projekts erhalten.</para>

		  <para>Allgemeine Erläuterungen zur Segmentierung (global oder lokal, Absatz oder Satz, Einstellungen usw.) finden Sie unter <link linkend="app.segmentation" endterm="app.segmentation.title"/>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.local.segmentation">
        <term id="dialogs.project.properties.local.segmentation.title"><guibutton>Lokale Segmentierungsregeln...</guibutton></term>

		<listitem>
		  <para>Standardmäßig sind Segmentierungsregeln global und gelten für alle Projekte.</para>
		  
			<para>Die angezeigten Segmentierungsregeln beim Öffnen der Einstellungen <link linkend="dialogs.preferences.segmentation.setup" endterm="dialogs.preferences.segmentation.setup.title"/> (via <link linkend="menus.options" endterm="menus.options.title"/><link linkend="menus.options.segmentation" endterm="menus.options.segmentation.title"/>) sind globale Regeln.</para>

		  <para>Verwenden Sie diese Schaltfläche, um lokale Regeln für Ihr Projekt festzulegen. Setzen Sie ein Häkchen bei <option>Lokale Segmentierungsregeln verwenden</option>, und passen Sie die Segmentierungsregeln nach Belieben an.</para>
		  
		  <para>Das Projekt speichert den neuen Satz von Regeln in die Datei <link linkend="project.folder.omegat.segmentation" endterm="project.folder.omegat.segmentation.title"/> im Ordner <link linkend="project.folder.omegat.folder" endterm="project.folder.omegat.folder.title"/>. Diese Regeln haben Vorrang vor den globalen Segmentierungsregeln.</para>
		  
		  <para>Um lokale Segmentierungsregeln zu deaktivieren, entfernen Sie das Häkchen bei dieser Option oder löschen Sie die Datei.</para>

		  <warning>
			<para>Wenn Sie lokale Regeln verwenden, können Sie zwar immer noch auf die globalen Regeln zugreifen, aber diese zu ändern, wirkt sich nicht auf Ihr Projekt aus.</para>
		  </warning>

		  <para>Allgemeine Erläuterungen zur Segmentierung (global oder lokal, Absatz oder Satz, Einstellungen usw.) finden Sie unter <link linkend="app.segmentation" endterm="app.segmentation.title"/>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
	  
	  
      <varlistentry id="dialogs.project.properties.auto.propagation">
        <term id="dialogs.project.properties.auto.propagation.title"><option>Auto-Propagation von Übersetzungen</option></term>

		<listitem>
          <para>Wenn mehrmalige Segmente in den Quelldokumenten vorhanden sind und ein Häkchen bei dieser Option gesetzt ist, wird das erste übersetzte Segment als Standard festgelegt, was zur Folge hat, dass alle Segmente mit demselben Quelltext automatisch den Zieltext der Standardübersetzung erhalten.</para>
		  
		  <para>Verwenden Sie <link linkend="menus.edit" endterm="menus.edit.title"/><link linkend="menus.edit.create.alternative.translation" endterm="menus.edit.create.alternative.translation.title"/>, um einem Segment, das eine andere Übersetzung erfordert, eine alternative Übersetzung zuzuweisen.</para>
		  
		  <para>Wenn Sie kein Häkchen bei dieser Option setzen, können Sie allen Segmenten eine andere Übersetzung zuweisen, auch wenn sie im Projekt doppelt vorhanden sind.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.hide.tags">
        <term id="dialogs.project.properties.hide.tags.title"><option>Tags verstecken</option></term>

		<listitem>
          <para>Tags sind grundsätzlich nützlich, um bestimmte Layouts oder Eigenschaften des Quelltextes auf den übersetzten Text zu übertragen.</para>

		  <para>Wenn Sie diese Funktion aktivieren, werden die Tags in den Quellsegmenten versteckt, so dass Sie sie nicht mehr manuell bearbeiten müssen.</para>
		  
		  <para>Dies ist vor allem dann nützlich, wenn es sich um Texte handelt, bei denen eine Inline-Formatierung nicht besonders sinnvoll ist (z. B. OCRed-PDF-Dateien oder schlecht konvertierte .odt- oder .docx-Dateien).</para>

		  <note>
			<para>Versteckte Tags werden einfach an das Ende des Segments angehängt. Normalerweise sollte es keine Probleme beim Öffnen der übersetzten Datei geben, aber beachten Sie die folgenden Punkte, wenn Sie diese Funktion verwenden:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Textformatierungen wie fett oder kursiv müssen manuell in die übersetzte Datei eingefügt werden.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Wenn Sie einfach nur die Anzahl der Tags in einem Dokument von <application>Microsoft Word</application> (2007 oder höher) reduzieren möchten, können Sie das Skript <link linkend="windows.scripts.distribution.tagwipe" endterm="windows.scripts.distribution.tagwipe.title"/> verwenden.</para>
					<para>Einzelheiten finden Sie im Abschnitt <link linkend="windows.scripts" endterm="windows.scripts.title"/>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			</note>
      </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.external.processing.command">
        <term id="dialogs.project.properties.external.processing.command.title"><option>Lokale Nachbearbeitungsbefehle</option></term>

		<listitem>
		  <warning>
			<para>Aus Sicherheitsgründen sind lokale Nachbearbeitungsbefehle standardmäßig deaktiviert.</para>

			<para>Siehe die <link linkend="dialogs.preferences.saving.and.output.also.allow.per.project.external.commands" endterm="dialogs.preferences.saving.and.output.also.allow.per.project.external.commands.title"/>-Einstellungen für weitere Informationen.</para>
		  </warning>

		  <para>OmegaT kann automatisch Befehle ausführen, nachdem die Zieldateien erstellt worden sind.</para>

		  <para>Geben Sie in diesem Feld die Befehle ein, die Sie ausführen möchten.</para>

		  <para>Verwenden Sie <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.create.translated.documents" endterm="menus.project.create.translated.documents.title"/> oder <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.create.current.translated.document" endterm="menus.project.create.current.translated.document.title"/>, um die Zieldateien zu erstellen und die Befehle auszulösen.</para>

		  <para>Die hier angegebenen Befehle sind nur für dieses Projekt verfügbar. Diese werden in der <link linkend="project.folder.omegat.project.file" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/>-Datei gespeichert. Lokale Nachbearbeitungsbefehle sollten Sie nur aktivieren, wenn Sie der Quelle dieser Datei vertrauen.</para>
		
		  <para>Die Variablenliste bietet Ihnen Zugriff auf verschiedene Projektdaten und Systemvariablen.</para>

		  <para>Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="post.processing.commands" endterm="post.processing.commands.title"/>.</para>

		  <para>Sie können auch globale Nachbearbeitungsbefehle für alle Projekte definieren, die sich denselben Konfigurationsordner teilen. Solche Befehle sind in der <link linkend="dialogs.preferences.saving.and.output.external.post-processing.command" endterm="dialogs.preferences.saving.and.output.external.post-processing.command.title"/>-Einstellung definiert.</para>

		  <note>
			<para>Lokale Befehle werden vor globalen Befehlen ausgeführt.</para>
		  </note>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.filters">
        <term id="dialogs.project.properties.filters.title"><guibutton>Lokale Dateifilter...</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Standardmäßig sind Dateifiltereinstellungen global und werden von allen Projekten gemeinsam genutzt. Sie können diese in den <link linkend="dialogs.preferences.file.filters" endterm="dialogs.preferences.file.filters.title"/>-Einstellungen finden.</para>

		  <para>Verwenden Sie diese Schaltfläche, um lokale Dateifilter für Ihr Projekt festzulegen. Setzen Sie ein Häkchen bei <option>Lokale Dateifiltereinstellungen verwenden</option>, und passen Sie die Einstellungen nach Belieben an.</para>

		  <para>Das Projekt speichert den neuen Satz von Dateifiltern in die Datei <link linkend="project.folder.omegat.filters" endterm="project.folder.omegat.filters.title"/> im Ordner <link linkend="project.folder.omegat.folder" endterm="project.folder.omegat.folder.title"/>. Diese Einstellungen haben Vorrang vor den globalen Dateifiltereinstellungen.</para>

		  <note>
			<para>Um projektspezifische Dateifilter zu deaktivieren, entfernen Sie das Häkchen bei dieser Option oder löschen Sie die Datei.</para>
		  </note>
		  
		  <para>Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="file.filters" endterm="file.filters.title"/>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.repository.mapping">
        <term id="dialogs.project.properties.repository.mapping.title"><guibutton>Repository-Zuordnung...</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Wenn Sie an einem Teamprojekt arbeiten, können Sie in diesem Fenster die Zuordnung zwischen Remote-Ordnern und lokalen Ordnern definieren.</para>

		  <para>Einzelheiten finden Sie im Abschnitt <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters" endterm="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title"/> unter <link linkend="how.to.setup.team.project" endterm="how.to.setup.team.project.title"/>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.external.searches">
        <term id="dialogs.project.properties.external.searches.title"><guibutton>Lokale externe Suchvorgänge</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Standardmäßig sind externe Suchvorgänge global und werden für alle Projekte verwendet. Diese sind in den <link linkend="dialogs.preferences.external.searches" endterm="dialogs.preferences.external.searches.title"/>-Einstellungen definiert.</para>

		  <para>Verwenden Sie diese Schaltfläche, um externe Suchvorgänge für Ihr Projekt festzulegen, und passen Sie die Einstellungen nach Belieben an.</para>

		  <para>Das Projekt speichert den neuen Satz von externen Suchvorgängen in die Datei <link linkend="project.folder.omegat.finder" endterm="project.folder.omegat.finder.title"/> im Ordner <link linkend="project.folder.omegat.folder" endterm="project.folder.omegat.folder.title"/>. Diese Einstellungen haben Vorrang vor den globalen externen Suchvorgängen.</para>

		  <para>Um projektspezifische externe Suchvorgänge zu entfernen, klicken Sie auf die <guibutton>Entfernen</guibutton>-Schaltfläche oder löschen Sie die Datei.</para>
		  
		  <para>Siehe die <link linkend="dialogs.preferences.external.searches" endterm="dialogs.preferences.external.searches.title"/>-Einstellungen für weitere Informationen.</para>

		  <note>
			<para>Aus Sicherheitsgründen sind lokale projektbasierte externe Suchvorgänge standardmäßig deaktiviert. Um diese zu aktivieren, setzen Sie ein Häkchen bei <link linkend="dialogs.preferences.external.search.enable.project.specific.commands" endterm="dialogs.preferences.external.search.enable.project.specific.commands.title"/> in den Einstellungen <link linkend="dialogs.preferences.external.searches" endterm="dialogs.preferences.external.searches.title"/>.</para>
		  </note>
        </listitem>
      </varlistentry>
	</variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.project.properties.file.locations">
    <title id="dialogs.project.properties.file.locations.title"><guilabel>Speicherorte für Dateien</guilabel></title>

	<para>Ein OmegaT-Übersetzungsprojekt besteht aus einer Reihe von Ressourcen, die in separaten Ordnern abgelegt sind.</para>

	<para>Beim Erstellen eines neuen Projekts schlägt OmegaT eine Standardstruktur für den Projektordner vor, die alle Ressourcen für die Übersetzung enthält, aber diese Struktur ist nicht vorgeschrieben.</para>

	<para>Ressourcenordner können sich überall auf Ihrem System befinden, auch auf gemeinsam genutzten Laufwerken.</para>

	<para>Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="chapter.project.folder" endterm="chapter.project.folder.title"/>.</para>

	<para>Sie können jederzeit die Struktur Ihres Projekts ändern, indem Sie Dateien aus den Ordnern hinzufügen bzw. entfernen oder die vom Projekt verwendeten Ordner ändern, selbst während einer laufenden Übersetzung.</para>

	<para>Verwenden Sie <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.access.project.contents" endterm="menus.project.access.project.contents.title"/> und die Untermenüs, um auf die Speicherorte der Projektressourcen zuzugreifen.</para>

	<variablelist>
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.browse">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.browse.title"><guibutton>Durchsuchen</guibutton></term>

		<listitem>
		  <para>Die <guibutton>Durchsuchen</guibutton>-Schaltfläche ist für alle benutzerdefinierbaren Projektressourcen verfügbar.</para>

		  <note>
			<para>Die Ressourcen müssen nicht unbedingt im Projektordner aufbewahrt werden, den OmegaT standardmäßig vorgibt. Sie können einen beliebigen Ordner zur Aufbewahrung Ihrer Ressourcen auswählen, inklusive Ordner auf gemeinsam genutzten Laufwerken.</para>
		  </note>

		  <para>Klicken Sie auf die Schaltfläche, um einen Ordner auszuwählen, den Sie anstelle des vorgegebenen Ressourcenordners verwenden möchten.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.source.files">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.source.files.title"><option>Ordner für Quelldateien</option></term>

		<listitem>
		  <para>Dieser Ordner enthält Dateien, die Sie übersetzen möchten. OmegaT versucht, alle Dateien einzulesen, und zeigt alle übersetzbaren Inhalte, die es gefunden hat, im Editor an.</para>

		  <para>Einzelheiten finden Sie im Abschnitt <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/>.</para>

		  <para>Wenn der Ordner leer ist, alle Dateien keine übersetzbaren Inhalte enthalten oder alle Dateien von den verfügbaren OmegaT-Dateifiltern nicht unterstützt werden, wird OmegaT Ihnen mitteilen, dass der Ordner leer ist.</para>

		  <variablelist>
			<varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.exclusions">
			  <term id="dialogs.project.properties.file.locations.exclusions.title"><guibutton>Ausnahmen...</guibutton></term>

			  <listitem>
				<para>Klicken Sie auf die <guibutton>Ausnahmen...</guibutton>-Schaltfläche, um Dateien oder Ordner anzugeben, die von OmegaT ignoriert werden sollen. Eine ignorierte Datei oder ein ignorierter Ordner wird:</para>
		  
				<itemizedlist>
				  <listitem>
					<para>nicht im Fensterbereich <link linkend="panes.editor" endterm="panes.editor.title"/> angezeigt,</para>
				  </listitem>

				  <listitem>
					<para>in den verschiedenen Statistikberichten nicht berücksichtigt (z. B. der Befehl <link linkend="menus.tools" endterm="menus.tools.title"/><link linkend="menus.tools.statistics" endterm="menus.tools.statistics.title"/>), und</para>
				  </listitem>

				  <listitem>
					<para>nicht in den Ordner <link linkend="project.folder.target" endterm="project.folder.target.title"/> kopiert, wenn die übersetzten Dateien erstellt werden.</para>
				  </listitem>
				</itemizedlist>

				<para>Im Ausnahmemuster-Dialogfenster können Sie ein Muster hinzufügen oder entfernen, oder ein Muster bearbeiten, indem Sie es doppelt anklicken oder es auswählen und <keycap>F2</keycap> drücken. Verwenden Sie die <ulink url="https://ant.apache.org/manual/dirtasks.html#patterns">Apache-Ant-Syntax</ulink>, um Ausnahmen zu definieren.</para>
			  </listitem>
			</varlistentry>
		  </variablelist>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.translation.memories">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.translation.memories.title"><option>Ordner für Translation-Memory-Dateien</option></term>
		<listitem>
		  <para>Dieser Ordner enthält Translation Memories, die Sie als Referenz verwenden möchten. OmegaT versucht, alle Dateien einzulesen, und vergleicht ihre Inhalte mit dem Segment, den Sie gerade übersetzen, um Übereinstimmungen zu finden.</para>

		  <para>Einzelheiten finden Sie im Abschnitt <link linkend="project.folder.tm" endterm="project.folder.tm.title"/>.</para>

		  <para>Wenn Übereinstimmungen gefunden werden, werden sie im Fensterbereich <link linkend="panes.fuzzy.matches" endterm="panes.fuzzy.matches.title"/> angezeigt.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries.title"><option>Ordner für Glossardateien</option></term>

		<listitem>
		  <para>Dieser Ordner enthält Glossardateien, die Sie als Referenz verwenden möchten. OmegaT versucht, alle Dateien einzulesen, und vergleicht ihre Inhalte mit dem Segment, den Sie gerade übersetzen, um Übereinstimmungen zu finden.</para>

		  <para>Einzelheiten finden Sie im Abschnitt <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/>.</para>
		  
		  <para>Wenn Übereinstimmungen gefunden werden, werden sie im Fensterbereich <link linkend="panes.glossary" endterm="panes.glossary.title"/> angezeigt.</para>

		  <para>Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="app.glossaries" endterm="app.glossaries.title"/>.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.writable.glossary">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.writable.glossary.title"><option>Beschreibbare Glossardatei</option></term>

		<listitem>
		  <para>OmegaT verwendet diese Datei, sobald Sie Ihrem Projekt übersetzte Glossarbegriffe mit dem <link linkend="menus.edit" endterm="menus.edit.title"/><link linkend="menus.edit.create.glossary.entry" endterm="menus.edit.create.glossary.entry.title"/>-Befehl hinzufügen.</para>

		  <para>Diese wird automatisch erstellt, wenn ein Begriff zum ersten Mal hinzugefügt wird.</para>

		  <para>Neu hinzugefügte Einträge werden automatisch erkannt und angezeigt, wenn sie mit Begriffen im aktuellen Segment übereinstimmen.</para>

		  <para>Diese Datei befindet sich <emphasis>immer</emphasis> im Ordner <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/>.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.dictionaries">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.dictionaries.title"><option>Ordner für Wörterbücher</option></term>

		<listitem>
		  <para>Dieser Ordner enthält Wörterbuchdateien, die Sie als Referenz verwenden möchten. OmegaT versucht, alle Dateien einzulesen, und vergleicht ihre Inhalte mit dem Segment, den Sie gerade übersetzen, um Übereinstimmungen zu finden.</para>

		  <para>Einzelheiten finden Sie im Abschnitt <link linkend="project.folder.dictionary" endterm="project.folder.dictionary.title"/>.</para>

		  <para>Wenn Übereinstimmungen gefunden werden, werden sie im Fensterbereich <link linkend="panes.dictionary" endterm="panes.dictionary.title"/> angezeigt.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.translated.files">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.translated.files.title"><option>Ordner für Zieldateien</option></term>

		<listitem>
		  <para>In diesem Ordner erstellt OmegaT die übersetzten Dateien.</para>

		  <para>Die übersetzten Dateien sind die übersetzten Versionen der Dateien im Ordner <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/>.</para>

		  <para>Jedes Segment, das übersetzt wurde, wird in der Zieldatei ersetzt. Unübersetzte Segmente bleiben in der Quellsprache.</para>
		
		  <para>Die Ordnerstruktur spiegelt den Inhalt des <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/>-Ordners wider. Dateien, die nicht von den OmegaT-Dateifiltern unterstützt werden, werden unverändert kopiert.</para>

		  <para>Verwenden Sie <link linkend="menus.project.create.translated.documents" endterm="menus.project.create.translated.documents.title"/> oder <link linkend="menus.project.create.current.translated.document" endterm="menus.project.create.current.translated.document.title"/>, um die übersetzten Dateien zu erstellen.</para>

		  <para>Einzelheiten finden Sie im Abschnitt <link linkend="project.folder.target" endterm="project.folder.target.title"/>.</para></listitem>
	  </varlistentry>

	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.exported.tms">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.exported.tms.title"><option>Ordner für exportierte Translation-Memory-Dateien</option></term>

		<listitem>
		  <para>In diesen Ordner kopiert OmegaT den aktuellen Übersetzungsstand in Form von TMX-Dateien, wenn Sie die übersetzten Dateien erstellen.</para>

		  <note>
			<para>Standardmäßig ist dieser Ordner der Projektordner selbst, aber Sie können den Speicherort ändern, um die gemeinsame Nutzung exportierter TM-Dateien zu erleichtern.</para>

			<para>Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="how.to.tm.share.translation.memories" endterm="how.to.tm.share.translation.memories.title"/>.</para>
		  </note>
		
		  <para>Die TMX-Dateien enthalten nur die Segmente aus den Dateien, die derzeit im <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/>-Ordner abgelegt sind.</para>

		  <para>Verwenden Sie <link linkend="menus.project.create.translated.documents" endterm="menus.project.create.translated.documents.title"/> oder <link linkend="menus.project.create.current.translated.document" endterm="menus.project.create.current.translated.document.title"/>, um die übersetzten Dateien und die exportierten TMX-Dateien zu erstellen.</para>

		  <variablelist>
			<varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.tms.to.export">
			  <term id="dialogs.project.properties.file.locations.tms.to.export.title"><option>Zu exportierende Translation-Memory-Dateien</option></term>
			  <listitem>
				<para>Mit dieser Option können Sie die Formate auswählen, mit denen OmegaT die oben genannten TMX-Dateien erstellen soll.</para>

				<para>Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="how.to.use.tm" endterm="how.to.use.tm.title"/>.</para>
		
				<variablelist>
				  <varlistentry>
					<term><option>OmegaT</option></term>
					<listitem>
					  <para>Eine &quot;OmegaT&quot;-TMX-Datei enthält die von OmegaT erstellten Tags in einer Form, die nur von einem OmegaT-Projekt sinnvoll genutzt werden kann.</para>
					</listitem>
				  </varlistentry>
		  
				  <varlistentry>
					<term><option>TMX-Level 1</option></term>
					<listitem>
					  <para>Eine &quot;Level 1&quot;-TMX-Datei entfernt alle Tag-Informationen und enthält nur Textdaten.</para>
					</listitem>
				  </varlistentry>
				
				  <varlistentry>
					<term><option>TMX-Level 2</option></term>
					<listitem>
					  <para>Eine &quot;Level 2&quot;-TMX-Datei enthält Textdaten und Tags, zusammengefasst in einer Form, die mit anderen CAT-Tools kompatibel ist.</para>
					</listitem>
				  </varlistentry>
				</variablelist>
			  </listitem>
			</varlistentry>
		  </variablelist>
		  
		  <para>Einzelheiten finden Sie unter <ulink url="https://www.gala-global.org/tmx-14b#SectionIntroduction">TMX 1.4b Specification</ulink>.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	</variablelist>
  </section>
</section>