<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="dialogs.projectproperties">
  <title>Projekteigenschaften</title>

  <para>Dieses Dialogfenster kann über <menuchoice> <guimenuitem>Projekt</guimenuitem> <guimenuitem>Eigenschaften...</guimenuitem> </menuchoice> aufgerufen werden.</para>

  <section>
    <title>Sprachen</title>

    <para>Sie können die Quell- und Zielsprachen entweder manuell oder über die Auswahlliste einfügen. Beachten Sie, dass eine Änderung der Sprachen die aktuell verwendeten Translation Memories unbrauchbar machen kann, da ihr Sprachenpaar möglicherweise nicht mehr zu den neuen Sprachen passt.</para>

    <para>Es werden die Tokenizer entsprechend der ausgewählten Sprachen angezeigt.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Optionen</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Satzsegmentierung aktivieren</term>

        <listitem>
          <para>Die Segmentierungseinstellungen beziehen sich nur auf die Art und Weise, wie <application>OmegaT</application> mit den Quelldateien umgeht. Die vorherrschende Segmentierung der Quellen ist die Satzsegmentierung, daher sollte diese Option im Normalfall aktiviert bleiben.</para>

          <para>In einigen seltenen Fällen kann die Alternative, also die Absatzsegmentierung, die bessere Wahl sein. Das Ändern dieser Option hat keine Auswirkung auf die Segmentierung von bereits vorhandenen Translation Memories. Wenn Sie mitten in der Übersetzung beschließen, von der satzweisen auf die absatzweise Übersetzung umzuschalten, wird der interne Translation Memory des Projekts nicht verändert (OmegaT kann alte Translation Memories, die keine Satzsegmentierung verwendet haben, aktualisieren, aber nicht umgekehrt). Dennoch wird OmegaT versuchen, absatzbezogene Fuzzy Matches zu erstellen, indem es vorhandene Satzübersetzungen zusammenfügt.</para>

          <para>Das Ändern der Segmentierungseinstellungen kann dazu führen, dass einige bereits übersetzte Segmente gesplittet oder zusammengeführt werden. Dies hat zur Folge, dass sie wieder in den &quot;unübersetzten&quot; Status versetzt werden, da sie nicht mehr mit den im Projekt-Memory gespeicherten Segmenten übereinstimmen, auch wenn ihre ursprüngliche Übersetzung noch vorhanden ist.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Auto-Propagation von Übersetzungen</term>

        <listitem>
          <para>Falls es in den Quelldokumenten nicht-einmalige Segmente gibt, bietet die Auto-Propagation-Option dem Benutzer die folgenden zwei Möglichkeiten für die automatische Übersetzung: Wenn die Option aktiviert ist, wird das erste übersetzte Segment als Standardübersetzung vermutet und dessen Zieltext automatisch für spätere Treffer im Übersetzungsprozess verwendet. Falsch übersetzte Segmente können natürlich später manuell mit <guimenuitem>Alternative Übersetzung erstellen</guimenuitem> korrigiert werden. Wenn die Auto-Propagation-Option deaktiviert ist, bleiben Segmente mit Alternativübersetzungen unübersetzt, bis der Benutzer sich für eine Übersetzung entschieden hat.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Tags entfernen</term>

        <listitem>
          <para>Wenn aktiviert, werden alle formatierenden Tags vom Quellsegment entfernt. Dies ist vor allem dann nützlich, wenn es sich um Texte handelt, bei denen eine Inline-Formatierung nicht wirklich sinnvoll ist (z. B. OCRed-PDF-Dateien, schlecht konvertierte .odt- oder .docx-Dateien usw.). Im Normalfall sollte es immer möglich sein, die Zieldokumente zu öffnen, da nur Inline-Tags entfernt werden. Nicht sichtbare Formatierungen (also solche, die nicht als Tags im OmegaT-Editor erscheinen) bleiben in Zieldokumenten erhalten.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Externer Nachbearbeitungsbefehl</term>

        <listitem>
          <para>In diesem Bereich können Sie einen externen Nachbearbeitungsbefehl eingeben (z. B. ein Skript zum Umbenennen von Dateien), der jedes Mal ausgeführt werden soll, wenn &quot;Übersetzte Dokumente erstellen&quot; verwendet wird. Dieser externe Befehl kann keine &quot;Pipes&quot; usw. enthalten, weshalb der Aufruf eines Skripts empfohlen wird.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guibutton>Segmentierung...</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Die Segmentierungsregeln wirken sich grundsätzlich auf alle Projekte aus. Man kann aber auch einen Satz von Regeln erstellen, das speziell auf das jeweilige Projekt zugeschnitten ist. Benutzen Sie diese Schaltfläche, um ein Dialogfenster zu öffnen, aktivieren Sie die Option <guimenuitem>Segmentierungsregeln projektspezifisch machen</guimenuitem> und passen Sie dann die Segmentierungsregeln wie gewünscht weiter an. Der neue Satz von Regeln wird zusammen mit dem Projekt gespeichert und interferiert nicht mit dem allgemeinen Satz von Segmentierungsregeln. Um projektspezifische Segmentierungsregeln zu löschen, deaktivieren Sie die Option wieder. Weitere Informationen zu Segmentierungsregeln finden Sie unter <link linkend="dialogs.preferences.segmentationsetup">Allgemeine Einstellungen: Segmentierung einrichten</link>.</para>

          <para><emphasis>Hinweis:</emphasis> Der projektspezifische Satz von Segmentierungsregeln wird in <filename>project/omegat/segmentation.conf</filename> gespeichert.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guibutton>Dateifilter...</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Ähnlich wie oben kann der Benutzer projektspezifische Dateifilter erstellen, die zusammen mit dem Projekt gespeichert werden und nur für das aktuelle Projekt gültig sind. Um einen Satz von projektspezifischen Filtern zu erstellen, klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Dateifilter... </guibutton>, aktivieren Sie dann <guimenuitem>Dateifiltereinstellungen projektspezifisch machen</guimenuitem> in dem sich öffnenden Fenster. Eine Kopie der geänderten Filterkonfiguration wird zusammen mit dem Projekt gespeichert. Um projektspezifische Dateifilter zu löschen, deaktivieren Sie die Option wieder. Beachten Sie, dass im Menü <guimenuitem>Optionen → Dateifilter</guimenuitem> die globalen Filter des Benutzers geändert werden, nicht die Filter des Projekts. Mehr zu diesem Thema finden Sie unter <link linkend="dialogs.preferences.filefilters">Allgemeine Einstellungen: Dateifilter</link>.</para>

          <para><emphasis>Hinweis:</emphasis> Der projektspezifische Satz von Dateifiltern wird in <filename>project/omegat/filters.xml</filename> gespeichert.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Repository-Zuordnung...</term>

        <listitem>
          <para>Wenn Sie an einem Teamprojekt arbeiten, können Sie in diesem Fenster die Zuordnung zwischen Remote-Ordnern und lokalen Ordnern definieren (Beispiele finden Sie <link linkend="howto.setupteamproject.mappingparameters">hier</link>).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Externe Suche...</term>

        <listitem>
          <para>Definiert die projektspezifischen externen Suchressourcen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Speicherorte für Dateien</title>

    <para>Hier können Sie verschiedene Unterordner auswählen, zum Beispiel den Unterordner mit Quelldateien, den Unterordner für Zieldateien usw. Wenn Sie Namen von Ordnern eingeben, die noch nicht existieren, wird <application>OmegaT</application> diese für Sie erstellen. Falls Sie sich entscheiden, Projektordner zu ändern, denken Sie daran, dass dadurch vorhandene Dateien aus alten Ordnern nicht an den neuen Speicherort verschoben werden.</para>

    <para>Klicken Sie auf <guibutton>Ausnahmen...</guibutton>, um Dateien und Ordner festzulegen, die von <application>OmegaT</application> ignoriert werden sollen. Eine ignorierte Datei oder ein ignorierter Ordner:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>wird nicht im Editorbereich angezeigt,</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>wird bei Statistiken nicht berücksichtigt,</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>wird beim Erstellen der übersetzten Dateien nicht in den Ordner /target kopiert.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Im Ausnahmemuster-Dialogfenster können Sie ein Muster hinzufügen oder entfernen, oder ein Muster bearbeiten, indem Sie eine Zeile auswählen und F2 drücken. Es ist möglich, Platzhalter gemäß der <ulink url="https://ant.apache.org/manual/dirtasks.html#patterns">Ant-Syntax</ulink> zu benutzen.</para>
  </section>
</section>