<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.managerighttoleft">
  <title>Rechts-nach-Links-Sprachen verwalten</title>

   <para>Die Ausrichtung der Quell- und Zieltexte der Segmente hängt von den Projektsprachen ab. Standardmäßig wird die linke Ausrichtung für Sprachen verwendet, die von links nach rechts gelesen werden (englisch left-to-right oder kurz LTR), und die rechte Ausrichtung für Sprachen, die von rechts nach links gelesen werden (englisch right-to-left oder kurz RTL). Sie können zwischen verschiedenen Darstellungsmodi umschalten, indem Sie <keycombo> <keycap>Umschalt</keycap> <keycap>Strg</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> drücken (der Buchstabe O, nicht die Ziffer 0). Der <keycombo> <keycap>Umschalt</keycap> <keycap>Strg</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo>-Umschalter hat drei Zustände:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Standardausrichtung (die Ausrichtung, die von der Sprache standardmäßig verwendet wird)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>linke Ausrichtung</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>rechte Ausrichtung</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Die Verwendung des RTL-Modus in <application>OmegaT</application> hat keinerlei Einfluss auf den Darstellungsmodus der übersetzten Dokumente, die in <application>OmegaT</application> erstellt wurden. Der Darstellungsmodus der übersetzten Dokumente muss in dem Programm (z. B. Microsoft Word), der üblicherweise zum Darstellen oder Ändern der Dokumente verwendet wird, angepasst werden (Einzelheiten finden Sie in den entsprechenden Bedienungsanleitungen). Der Einsatz von <keycombo> <keycap>Umschalt</keycap> <keycap>Strg</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> führt dazu, dass sowohl die Texteingabe als auch die Textdarstellung in <application>OmegaT</application> geändert wird. Diese Tastenkombination kann für alle drei Fenster (Editor, Fuzzy Matches und Glossar) separat verwendet werden, indem Sie auf das Fenster klicken und den Darstellungsmodus umschalten. Sie kann auch in allen Eingabefeldern von <application>OmegaT</application> genutzt werden - im Suchfenster, für die Segmentierungsregeln usw.</para>

    <para>Hinweis für Benutzer von Mac OS X: Verwenden Sie die Tastenkombination <keycombo> <keycap>Umschalt</keycap> <keycap>Strg</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo>, <emphasis role="bold">nicht</emphasis> Cmd+Strg+O.</para>

    <section>
      <title>RTL- und LTR-Texte in Segmenten mischen</title>

      <para>Wenn Sie reinen RTL-Text schreiben, können Sie die Standardansicht (LTR) verwenden. In vielen Fällen jedoch ist es notwendig, einen LTR-Text in einen RTL-Text einzubetten, wie z. B. in OmegaT-Tags, Produktnamen, die in der LTR-Quellsprache belassen werden müssen, Platzhalter in Lokalisierungsdateien und Zahlen im Text. In solchen Fällen ist es notwendig, in den RTL-Modus zu wechseln, damit der RTL-Text (der eigentlich bidirektional ist) korrekt angezeigt wird. Beachten Sie, dass, wenn <application>OmegaT</application> im RTL-Modus ist, sowohl Quelle als auch Ziel im RTL-Modus dargestellt werden. Das heißt, wenn die Quellsprache LTR und die Zielsprache RTL ist oder umgekehrt, muss unter Umständen zwischen RTL- und LTR-Modus hin und her gewechselt werden, um die Quelle und das Ziel in ihren jeweiligen Modi zu sehen bzw. bequem einzugeben.</para>
    </section>

    <section>
      <title><application>OmegaT</application>-Tags in RTL-Segmenten</title>

      <para>Wie bereits erwähnt, handelt es sich bei OmegaT-Tags um LTR-Zeichenketten. Wenn Sie eine Übersetzung zwischen RTL- und LTR-Sprachen vornehmen, müssen Sie unter Umständen mehrmals zwischen dem LTR- und dem RTL-Modus hin und her wechseln, um die Tags in der Quelle korrekt lesen und in der Zielsprache korrekt eingeben zu können.</para>

      <para>Sofern das Dokument es zulässt, empfiehlt es sich, die Stilinformationen aus dem Originaldokument zu entfernen, damit so wenig Tags wie möglich in der OmegaT-Benutzeroberfläche erscheinen. Befolgen Sie die Hinweise bezüglich der Tags-Verwaltung. Versuchen Sie in regelmäßigen Abständen, Tags zu validieren (siehe Tag-Validierung) und übersetzte Dokumente zu erstellen (siehe unten und Menü), um eventuell aufkeimende Probleme leichter zu erkennen. Tipp: Es erweist sich als weniger aufwendig, wenn Sie zunächst eine Klartextversion des Textes übersetzen und erst zu einem späteren Zeitpunkt den erforderlichen Stil mit dem entsprechenden Programm hinzufügen.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Übersetzte RTL-Dokumente erstellen</title>

      <para>Wenn das übersetzte Dokument erstellt wird, ist dessen Darstellungsrichtung die gleiche wie die des Originaldokuments. Wenn das Originaldokument ursprünglich LTR war, muss die Darstellungsrichtung des Zieldokuments in dessen Anzeigeprogramm manuell auf RTL geändert werden. Jedes Ausgabeformat verfügt über spezifische Möglichkeiten, mit der RTL-Darstellung umzugehen; Einzelheiten finden Sie in den Bedienungsanleitungen der jeweiligen Programme.</para>

      <para>Bei .docx Dateien werden eine Reihe von Änderungen automatisch vorgenommen:<itemizedlist>
          <listitem>Absätze, Bereiche und Tabellen werden auf BiDi gesetzt</listitem>

          <listitem>Runs (Textelemente) werden auf RTL gesetzt</listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Um zu vermeiden, dass die Darstellungsparameter der Zieldateien jedes Mal geändert werden, wenn die Dateien geöffnet werden, besteht die Möglichkeit, die Darstellungsparameter der Quelldateien so zu ändern, dass diese Parameter an die Zieldateien vererbt werden. Solche Änderungen sind zum Beispiel in ODF-Dateien möglich.</para>

  </section>
</section>