<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.setup.team.project">
  <title id="how.to.setup.team.project.title">Ein Teamprojekt einrichten</title>

  <para>Die Verwaltung eines Teamprojekts erfordert einige Kenntnisse über das Versionskontrollsystem <emphasis>SVN</emphasis> oder <emphasis>Git</emphasis> (<emphasis>VKS</emphasis> im weiteren Verlauf dieses Abschnitts).</para>

  <para>Da zu diesen Themen bereits ausreichend Informationen verfügbar sind, beschränkt sich diese Dokumentation auf die Verwendung innerhalb eines OmegaT-Team-Projekts.</para>

  <note>
	<para>Ein OmegaT-Teamprojekt synchronisiert den projektbezogenen Translation Memory <link linkend="project.folder.project.save.tmx" endterm="project.folder.project.save.tmx.title"/> und das projektbezogene beschreibbare Glossar <link linkend="project.folder.glossary.txt" endterm="project.folder.glossary.txt.title"/> zwischen dem Hosting-Server und allen beteiligten Teammitgliedern, und verwaltet alle möglichen Konflikte zwischen ihnen.</para>
  </note>

  <section id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository">
    <title id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository.title">Vorbereitungen</title>

	<para>Ein Teamprojekt kann wie folgt eingerichtet werden:</para>

	<orderedlist>
      <listitem id="how.to.setup.team.project.create.empty.repository">
		<para id="how.to.setup.team.project.create.empty.repository.title">Ein leeres Repository auf Ihrem VKS-Hosting-Server erstellen</para>

		<para>Dies erfolgt in der Regel über ein Webinterface, eine GUI-Applikation oder die Befehlszeile. Weitere Informationen finden Sie in der Dokumentation zu Ihrem Server oder Hosting-Dienst.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.clone.locally">
		<para id="how.to.setup.team.project.clone.locally.title">Das lokale VKS verwenden, um eine lokale Kopie (Klon) zu erstellen</para>

		<note>
		  <para>Diese lokale Version enthält Ihre <emphasis>Projektmanager</emphasis>-Kopie des OmegaT-Projekts. Verwenden Sie sie, um Änderungen vorzunehmen, die das gesamte Team betreffen.</para>
		</note>

		<para>Das lokale Repository wird verwendet, um das initiale Projekt zum Server hinzuzufügen. Es kann auch verwendet werden, um Wartungsarbeiten durchzuführen (z.B. Dateien löschen), die mit OmegaT selbst nicht möglich sind.</para>
		<para>Wir empfehlen, diesen Ordner nicht für Übersetzungsarbeiten zu verwenden. Wenn Sie Übersetzungs- oder Korrekturarbeiten an diesem Projekt durchführen müssen, verwenden Sie OmegaT, um eine separate Kopie des Teamprojekts herunterzuladen und von dort aus zu arbeiten. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="how.to.use.team.project" endterm="how.to.use.team.project.title"/>.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.fill.local.clone">
		<para id="how.to.setup.team.project.fill.local.clone.title">Die leere lokale Kopie mit einem reellen OmegaT-Projekt füllen</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>Projektstruktur erstellen</para>

			<para>Wenn Sie ein neues, leeres Projekt erstellen, können Sie entweder der <link linkend="introduction.create.and.open.new.project">GUI-Prozedur</link> folgen oder das Projekt direkt über die Befehlszeile erstellen: <command>java -jar OmegaT.jar team init &lt;Quellsprache&gt; &lt;Zielsprache&gt;</command></para>

			<para>Dieser Befehl bewirkt auch, dass das Projekt automatisch im Versionskontrollsystem registriert wird.</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>Einstellungen anpassen</para>

			<para>Nehmen Sie in dieser Phase alle notwendigen Änderungen an den Projekteigenschaften vor, einschließlich lokaler Dateifilter oder Segmentierungseinstellungen. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/> (Dialogfenster).</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>Erforderliche Dateien hinzufügen</para>

			<para>Fügen Sie auch alle relevanten Listen von Rechtschreibprüfungsdateien hinzu, die Sie allen Projektmitarbeitern zur Verfügung stellen möchten. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="project.folder.omegat.spellcheck">Rechtschreibprüfungsdateien</link>.</para>

			<para>Wenn Sie ein bestehendes Projekt konvertieren, stellen Sie sicher, dass Sie alle Dateien, die Sie nicht benötigen oder die Sie nicht auf den Server hochladen möchten, aus dem Projekt löschen, bevor Sie mit dem nächsten Schritt fortfahren.</para>

			<para>Kopieren Sie die zu übersetzenden Dateien in den Quellordner und verwenden Sie Ihren SVN- oder Git-Client oder die Befehlszeile, um sie zum Repository hinzuzufügen und zu veröffentlichen. Verwenden Sie <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link linkend="menus.project.commit.source.files" endterm="menus.project.commit.source.files.title"/>, um Dateien über OmegaT hinzuzufügen.</para>

			<para>Sie müssen Ihren SVN- oder Git-Client oder die Befehlszeile verwenden, um Wörterbücher, Glossare, Translation Memories oder andere Dateien, die in das Projekt aufgenommen werden sollen, hinzuzufügen und zu veröffentlichen.</para>

			<para>Dieser Schritt kann durchgeführt werden, bevor das Projekt zum ersten Mal registriert und veröffentlicht wird. Dieser Schritt kann auch verwendet werden, um neue Dateien hinzuzufügen oder vorhandene Dateien zu aktualisieren, nachdem das Projekt erstellt wurde.</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

		<note>
          <para>In Teamprojekten, die eine einfache Zuordnung zwischen dem lokalen Repository und dem Remote-Repository verwenden (die Standardeinstellung), können die Quell- und Zieldateien lokal geändert und mit <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link endterm="menus.project.commit.source.files.title" linkend="menus.project.commit.source.files"/> und <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.commit.target.files" endterm="menus.project.commit.target.files.title"/> auf den Server hochgeladen werden, <emphasis role="bold">was wohlgemerkt nur in solchen Projekten funktioniert</emphasis>.</para>

          <para>Der Administrator des Teamprojekts muss das lokale VKS verwenden, um diese Dateien <emphasis role="bold">zu ändern</emphasis> oder <emphasis role="bold">zu löschen</emphasis>. Einige Plugins können diese Arbeit erleichtern. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="dialogs.preferences.plugins" endterm="dialogs.preferences.plugins.title"/> (Einstellungen).</para>
		</note>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.register">
		<para id="how.to.setup.team.project.register.title">Die Projektdateien im lokalen VKS registrieren</para>

		<para>Wenn Sie das Projekt über die GUI erstellt haben, müssen Sie es anschließend explizit zum Versionskontrollsystem hinzufügen (<command>add</command> in SVN und Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.push">
		<para id="how.to.setup.team.project.push.title">Die registrierten Dateien auf den Hosting-Server hochladen</para>

		<para>Veröffentlichen Sie schließlich Ihr Projekt auf dem Remote-Server (<command>commit</command> in SVN, <command>commit</command> und <command>push</command> in Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.give.access.rights">
		<para id="how.to.setup.team.project.give.access.rights.title">Ihrem Team Zugriffsrechte erteilen</para>

		<note>
		  <para>Wenn Sie mehrere Projekte auf demselben Server verwenden, müssen Sie Ihre Zugangsdaten für diesen Server nur einmal eingeben.</para>
		</note>

		<para>Nachdem das Projekt fertig eingerichtet und auf den Server hochgeladen wurde, muss der Administrator des Teamprojekts den Zugriff für die Übersetzer freigeben. Für den Zugriff auf ein Teamprojekt sind folgende Informationen erforderlich:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Projekte auf einem Hosting-Dienst</para>

			<para>Die Übersetzer müssen ein Konto für den Dienst erstellen und ihren Benutzernamen an den Administrator des Teamprojekts senden.</para>

			<para>Der Administrator gewährt diesen Konten dann Schreibzugriff auf das Repository.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Projekte auf einem selbst gehosteten Server</para>

			<para>Handelt es sich um einen selbst gehosteten Server, auf dem sich die Übersetzer nicht registrieren können, muss der Administrator des Teamprojekts für jeden Übersetzer ein Konto mit Schreibzugriff einrichten.</para>

			<para>Nach der Einrichtung der Konten muss der Administrator den Übersetzern ihre individuellen Zugangsdaten mitteilen.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>	  
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.have.members.download">
		<para id="how.to.setup.team.project.have.members.download.title">Alle dazu bringen, das Projekt über OmegaT herunterzuladen</para>

		<para>Administratoren haben zwei Möglichkeiten, den Übersetzern den Standort des Projekts mitzuteilen:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Senden Sie eine URL und bitten Sie die Übersetzer, <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.download.team.project" endterm="menus.project.download.team.project.title"/> zu verwenden, um eine lokale Kopie des Projekts auf ihrem eigenen System zu erstellen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Senden Sie eine <filename>omegat.project</filename>-Datei, die die Projekt-URL enthält, und bitten Sie die Übersetzer, diese in einen leeren Ordner zu kopieren und in OmegaT zu öffnen. Dies ist nützlich, wenn das Projekt je nach Übersetzer andere <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">Zuordnungen</link> verwendet.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>

		<para>Wenn ein Übersetzer das Teamprojekt öffnen konnte, sollten Sie prüfen, ob die <link linkend="menus.tools.statistics">Projektstatistiken</link> für den Administrator (auf dem Server) und den Übersetzer (lokal) identisch sind.</para>

		<para>Wenn sie nicht identisch sind, stellen Sie sicher, dass die Dateien <filename>filters.xml</filename> und <filename>segmentation.conf</filename> korrekt freigegeben sind.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.download.if.needed">
		<para id="how.to.setup.team.project.download.if.needed.title">Wenn Sie ebenfalls an dem Projekt arbeiten müssen, laden Sie das Projekt herunter und speichern Sie es an einem anderen Ort als das lokale Teamprojekt</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.translate">
		<para id="how.to.setup.team.project.translate.title">Nun können Sie mit dem Team an dem Projekt arbeiten</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">
	<title id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title">Repository-Zuordnungen</title>

	<para>Es ist möglich, den lokalen Dateien verschiedene Remote-Orte zuzuordnen (über die OmegaT-Benutzeroberfläche mit <link linkend="dialogs.project.properties.repository.mapping.title" endterm="dialogs.project.properties.repository.mapping.title"/> im <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/>-Dialogfenster oder durch Bearbeiten der <link linkend="project.folder.omegat.project.file.title" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/>-Datei). Obwohl die Zuordnungsfunktion in erster Linie dazu gedacht ist, Quelldateien von verschiedenen Orten zu sammeln, kann sie auch für andere Dateitypen verwendet werden.</para>

	<para>Im Folgenden finden Sie eine Liste von Zuordnungsparametern. Im nächsten Abschnitt finden Sie Anwendungsbeispiele.</para>

	<variablelist>
      <varlistentry>
		<term>repository type</term>
		<listitem>
          <para>Dies kann entweder <emphasis>http</emphasis> (einschließlich https), <emphasis>svn</emphasis>, <emphasis>git</emphasis> oder <emphasis>file</emphasis> sein.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>repository url</term>
		<listitem>
          <para>Remote-Ort oder Ordner der zu übersetzenden Dateien.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>mapping local</term>
		<listitem>
          <para>Name des lokalen Ordners oder der lokalen Datei, relativ zum Stammverzeichnis des OmegaT-Projekts.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>mapping repository</term>
		<listitem>
          <para>Name des Remote-Ordners oder der Remote-Datei, relativ zur Repository-URL.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>excludes</term>
		<listitem>
          <para>Verwenden Sie Platzhalter (im Apache-Ant-Stil: *, ?, **), um Muster für Dateien hinzuzufügen, die nicht Teil der Zuordnung sein sollen. Verwenden Sie ein Semikolon, um verschiedene Muster voneinander zu trennen.</para>
          <para>Beispiel: <userinput>**/excludedfolder/**;*.txt</userinput> exkludiert Dateien mit /excludedfolder/ im Pfad und Dateien mit der Endung <filename>.txt</filename>.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>includes</term>
		<listitem>
          <para>Wie oben, aber für Dateien, die Teil der Zuordnung sein sollen. Dateien werden standardmäßig inkludiert, wenn sie nicht explizit exkludiert werden, daher wird diese Option nur benötigt, um Ausnahmen für ein Ausschlussmuster anzugeben.</para>
          <para>Beispiel: <userinput>**/*.docx</userinput>, um alle .docx-Dateien in das Projekt aufzunehmen, auch wenn sie sich in einem exkludierten Ordner befinden.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>
	</variablelist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.example.mappings">
	<title id="how.to.setup.team.project.example.mappings.title">Beispielzuordnungen</title>

	<para>Standardprojektzuordnung:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_OmegaT_team_project&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Alle Inhalte von <filename>https://repo_for_OmegaT_team_project</filename> werden dem lokalen OmegaT-Projekt zugeordnet</para>

	<para>Zuordnung für Projekte in einem Unterordner des Repository:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_All_OmegaT_team_projects&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;En-US_DE_project&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Alle Inhalte von <filename>https://repo_for_All_OmegaT_team_projects/En-US_DE_project</filename> werden dem lokalen OmegaT-Projekt zugeordnet.</para>

	<para>Zuordnung für zusätzliche Quellen aus einem Remote-Repository, mit Filtern:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_All_OmegaT_team_project_sources&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/subdir&quot; repository=&quot;&quot;&gt;
	    &lt;excludes&gt;**/*.bak&lt;/excludes&gt;
    	&lt;includes&gt;readme.bak&lt;/includes&gt;
	&lt;/mapping&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Alles in <filename>https://repo_for_All_OmegaT_team_project_sources</filename> wird dem lokalen OmegaT-Projekt-Quellordner zugeordnet, außer Dateien mit der Endung <filename>.bak</filename>. Allerdings wird auch die Datei <filename>readme.bak</filename> inkludiert.</para>

	<para>Zuordnung für zusätzliche Quelldateien aus dem Web:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/Bundle.properties&quot; repository=&quot;src/org/omegat/Bundle.properties&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Die Remote-Datei <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/src/org/omegat/Bundle.properties</filename> wird der lokalen Datei <filename>source/Bundle.properties</filename> zugeordnet.</para>

	<para>Zuordnung mit Umbenennung:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/readme_tr.txt&quot; repository=&quot;release/readme.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Die Remote-Datei <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/release/readme.txt</filename> wird der lokalen Datei <filename>source/readme_tr.txt</filename> zugeordnet.</para>

	<para>Dies ermöglicht eine Umbenennung der zu übersetzenden Datei.</para>

	<para>Zuordnung einer lokalen Datei:<programlisting>&lt;repository type=&quot;file&quot; url=&quot;/home/me/myfiles&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file.txt&quot; repository=&quot;my/file.txt&quot;/&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file2.txt&quot; repository=&quot;some/file.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Die lokale Datei <filename>/home/me/myfiles/my/file.txt</filename> wird der lokalen Datei <filename>source/file.txt</filename> zugeordnet und <filename>/home/me/myfiles/some/file.txt</filename> wird der lokalen Datei <filename>source/file2.txt</filename> zugeordnet.</para>

	<warning>
      <para>Das Projekt wird nicht geladen, wenn eine Datei, die in einer Zuordnung angegeben ist, nicht existiert.</para>
	</warning>

	<para>Sie können beliebig viele Zuordnungen hinzufügen, aber eine davon muss die Datei <filename>omegat.project</filename> enthalten.</para>

  </section>
  <section id="how.to.setup.team.project.selective.sharing">
	<title id="how.to.setup.team.project.selective.sharing.title">Selektive Freigabe</title>

	<para>Die obige Vorgehensweise beschreibt das häufigste Szenario, bei dem der Administrator des Teamprojekts die volle Kontrolle über das Projekt hat und bei dem alle Dateien (und Statistiken) in allen Projektinstanzen sowohl auf dem Server als auch auf den lokalen Systemen der Übersetzer identisch sind.</para>

	<para>Es ist auch möglich, ein Teamprojekt einzurichten, bei dem mehrere Übersetzer die Datei <filename>project_save.tmx</filename> und nur einen Teil der anderen Dateien gemeinsam nutzen.</para>

	<para>Die Prozedur ist grundsätzlich dieselbe, außer dass der Administrator des Teamprojekts nicht alle Dateien zum versionierten Projekt auf dem Server hinzufügt. Die restlichen Dateien werden entweder von den Übersetzern selbst kopiert oder es werden Zuordnungen definiert, um Dateien von anderen Orten zu synchronisieren.</para>
  </section>
</section>