<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.restore.your.data">
  <title id="how.to.restore.your.data.title">Probleme beheben</title>

  <warning>
	<para>OmegaT ist eine robuste und vertrauenswürdige Applikation, dennoch ist es ratsam, Vorkehrungen gegen einen möglichen Datenverlust zu treffen.</para>
  </warning>

  <section id="how.to.restore.your.data.automatic.backup">
	<title id="how.to.restore.your.data.automatic.backup.title">Automatische Sicherungskopien</title>

	<para>OmegaT erstellt Sicherungskopien von Ihren Projekteinstellungen, um diese im Notfall wiederherstellen zu können. Einzelheiten finden Sie im Abschnitt <link linkend="project.folder.omegat.project.file" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/>.</para>
	  
	<para>OmegaT speichert regelmäßig und automatisch Ihren gesamten Fortschritt in die Datei <link linkend="project.folder.project.save.tmx" endterm="project.folder.project.save.tmx.title"/> im Ordner <link linkend="project.folder.omegat" endterm="project.folder.omegat.title"/> des Projekts. OmegaT erstellt auch regelmäßig Sicherungskopien von dieser Datei.</para>

	<orderedlist>
	  <listitem>
		<para>Wenn Sie ein Projekt öffnen, erstellt OmegaT eine Sicherungskopie von <filename>project_save.tmx</filename> und versieht die Datei mit einem Zeitstempel.</para>

		<para>OmegaT erstellt bis zu zehn solcher Dateien.</para>

		<note>
		  <para>Der Dateiname der Sicherungskopie folgt dem Muster <filename>project_save.tmx.YYYYMMDDhhmm.bak</filename>, wobei <code>YYYY</code> das vierstellige Jahr, <code>MM</code> den Monat, <code>DD</code> den Tag des Monats und <code>hh</code> und <code>mm</code> die Stunden und Minuten repräsentieren.</para>
		</note>
	  </listitem>
	  
	  <listitem>
		<para>Jedes Mal, wenn die Datei <filename>project_save.tmx</filename> geändert wird:</para>
		
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>entweder nach dem Speichern der Projektdaten (via <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.save" endterm="menus.project.save.title"/>),</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>oder wenn eine regelmäßige Sicherung durchgeführt wird (standardmäßig alle 3 Minuten),</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

		<para>erstellt OmegaT eine Sicherungskopie namens <filename>project_save.tmx.bak</filename>.</para>

		<para>Diese Datei ist eine Kopie der Datei <filename>project_save.tmx</filename>, <emphasis>bevor</emphasis> diese geändert wurde.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Jedes Mal, wenn die Projektdaten manuell gespeichert werden (via <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.save" endterm="menus.project.save.title"/>) oder eine regelmäßige Sicherung durchgeführt wird, speichert OmegaT den aktuellen Übersetzungsstand in <filename>project_save.tmx</filename>.</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>

	<para>Die Datei <filename>project_save.tmx</filename> enthält immer die aktuellsten Daten.</para>

	<note>
	  <para>Die Häufigkeit der regelmäßigen Sicherung können Sie in der Einstellung <link linkend="dialogs.preferences.saving.and.output" endterm="dialogs.preferences.saving.and.output.title"/> festlegen.</para>
	</note>

  </section>

  <section id="how.to.restore.your.data.lost.in.translation">
	<title id="how.to.restore.your.data.lost.in.translation.title">Sie haben Ihre Übersetzung verloren?</title>

	<para>Keine Sorge. Wahrscheinlich sind Ihre Übersetzungsdaten in der letzten Sicherung enthalten, die in der Regel nicht älter als ein paar Minuten ist.</para>

	<para>Gehen Sie wie folgt vor:</para>
	
	<orderedlist>
      <listitem>
		<para>Schließen Sie das Projekt, um weitere Änderungen am aktuellen Status der Sicherungskopien zu verhindern.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Benennen Sie die aktuelle Datei <filename>project_save.tmx</filename> um (z.B. in <filename>project_save.tmx.tmp</filename>).</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Wählen Sie die gesicherte Translation-Memory-Datei aus, die am ehesten die gesuchten Daten enthält.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Benennen Sie die Datei in <filename>project_save.tmx</filename> um.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Schließen Sie das Projekt und öffnen Sie es erneut.</para>
      </listitem>
	</orderedlist>

	<para>Diese Aktion stellt den Zustand Ihrer Übersetzung zu dem Zeitpunkt wieder her, an dem die ausgewählte Sicherungskopie erstellt wurde. Sie können diesen Vorgang bei Bedarf wiederholen, um ältere Zustände zu finden. Es ist ratsam, Kopien der Dateien, die Sie umbenennen, anzulegen, damit Sie sie ggf. wiederverwenden können. Denken Sie auch daran, währenddessen die Projektkonfiguration nicht zu ändern oder TMX-Dateien hinzuzufügen, um die Ergebnisse nicht zu verfälschen.</para>

	<note>
	  <para>Seien Sie vorsichtig, wenn Sie während eines laufenden Projekts Änderungen an den Dateien im Quellordner, an den Segmentierungsregeln oder an den Dateifiltern vornehmen. Wenn Sie diese zwischenzeitlich ändern, kann es passieren, dass einige Segmente nicht mehr angezeigt werden oder stattdessen unerwartete neue Segmente erscheinen.</para>
	</note>
  </section>

  <section id="how.to.restore.your.data.project.locked">
	<title id="how.to.restore.your.data.project.locked.title">Ihr Projekt ist gesperrt?</title>

	<para>Sollte der seltene Fall eintreten, dass Ihr PC abstürzt und OmegaT dadurch nicht ordnungsgemäß beendet wird, kann es vorkommen, dass nach einem Neustart des Systems die Datei <filename>omegat.project</filename> gesperrt ist und Ihr Projekt nicht mehr geöffnet werden kann.</para>

	<para>Gehen Sie wie folgt vor:</para>

	<orderedlist>
      <listitem>
		<para>Identifizieren Sie den Projektordner, den OmegaT nicht öffnen will, und öffnen Sie ihn in Ihrem Dateimanager. Der Inhalt des Ordners sollte ähnlich strukturiert sein wie ein normaler <link linkend="chapter.project.folder">Projektordner</link>.</para>
      </listitem>

	  <listitem>
		<para>In diesem Ordner sollten Sie sowohl eine <filename>omegat.project</filename>- als auch eine <filename>omegat.project.bak</filename>-Datei finden. Stellen Sie sicher, dass die Dateien identisch sind.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Benennen Sie die Datei <filename>omegat.project</filename> um (z.B. in <filename>omegat.project.locked</filename>).</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Benennen Sie die Datei <filename>omegat.project.bak</filename> in <filename>omegat.project</filename> um.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Öffnen Sie das Projekt.</para>
      </listitem>
	</orderedlist>

	<para>Diese Aktion öffnet das Projekt mit der automatisch gesicherten <filename>omegat.project</filename>-Datei.</para>
  </section>
  
  <section id="how.to.restore.your.data.project.wont.open">
	<title id="how.to.restore.your.data.project.wont.open.title">Ihr Projekt lässt sich nicht öffnen?</title>

	<para>Sollte der seltene Fall eintreten, dass Ihr PC abstürzt und OmegaT dadurch nicht ordnungsgemäß beendet wird, kann es vorkommen, dass nach einem Neustart des Systems wichtige Dateien beschädigt sind und Ihr Projekt nicht mehr geöffnet werden kann.</para>

	<para>Gehen Sie wie folgt vor:</para>

	<orderedlist>
      <listitem>
		<para>Erstellen Sie ein neues Projekt mit denselben Einstellungen.</para>
      </listitem>

	  <listitem>
		<para>Kopieren Sie den Inhalt der verschiedenen Benutzerordner in die entsprechenden Ordner des neuen Projekts (Quelldateien, zusätzliche Translation-Memory-Dateien, Glossardateien).</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Wählen Sie im alten Projekt die Translation-Memory-Datei aus (Hauptdatei oder Sicherungskopie), die am ehesten die gesuchten Daten enthält.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Benennen Sie die Datei in <filename>project_save.tmx</filename> um, falls erforderlich.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Kopieren Sie die Datei in den Ordner <filename>omegat/</filename> Ihres neuen Projekts.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Öffnen Sie das neue Projekt.</para>
      </listitem>
	</orderedlist>

	<para>Diese Aktion setzt das neue Projekt auf den Stand Ihrer Übersetzung zu dem Zeitpunkt, an dem die ausgewählte Translation-Memory-Datei im alten Projekt erstellt wurde.</para>
  </section>

  <section id="how.to.restore.your.data.translated.file.broken">
	<title id="how.to.restore.your.data.translated.file.broken.title">Ihre übersetzte Datei lässt sich nicht öffnen?</title>

	<para>Häufig enthalten Office-Suite-Dateien Tags, die in die Übersetzung kopiert werden müssen, damit die übersetzte Datei in der ursprünglichen Applikation geöffnet werden kann. In einigen Fällen kann die Datei aufgrund fehlender Tags nicht geöffnet werden.</para>
	
	<para>Gehen Sie wie folgt vor:</para>

	<orderedlist>
      <listitem>
		<para>Öffnen Sie das Projekt in OmegaT.</para>
      </listitem>

	  <listitem>
		<para>Verwenden Sie <link linkend="menus.tools" endterm="menus.tools.title"/><link linkend="menus.tools.check.issues" endterm="menus.tools.check.issues.title"/> und untersuchen Sie mögliche <guilabel>Tag-Probleme</guilabel>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Beheben Sie alle gefundenen Tag-Probleme in Ihren Dokumenten.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Verwenden Sie <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.create.translated.documents" endterm="menus.project.create.translated.documents.title"/>, um die Dokumente neu zu erstellen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Öffnen Sie die Dokumente wieder in der ursprünglichen Applikation.</para>
      </listitem>
	</orderedlist>

	<para>Diese Aktion behebt alle internen Tag-Probleme, die durch falsch eingefügte Tags während einer laufenden Übersetzung in OmegaT entstanden sind.</para>
  </section>

  <section id="how.to.restore.your.data.omegat.wont.behave">
	<title id="how.to.restore.your.data.omegat.wont.behave.title">OmegaT verhält sich seltsam?</title>

	<para>Irgendetwas hat dazu geführt, dass sich OmegaT plötzlich anders verhält. Was auch immer Sie versuchen, es scheint nicht zu funktionieren. Machen Sie einen letzten Versuch, bevor Sie jemanden um Hilfe bitten: Starten Sie OmegaT mit den Standardeinstellungen.</para>

	<para>Gehen Sie wie folgt vor:</para>
	
	<orderedlist>
	  <listitem>
		<para>Verwenden Sie <link linkend="menus.options" endterm="menus.options.title"/><link linkend="menus.options.access.configuration.folder" endterm="menus.options.access.configuration.folder.title"/>, um auf den Konfigurationsordner zuzugreifen.</para>
		
		<note>
		  <para>Wenn Sie die OmegaT-Menüs nicht verwenden können, lesen Sie das Kapitel <link linkend="configuration.folder" endterm="configuration.folder.title"/>, um den Konfigurationsordner zu finden.</para>
		</note>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Schließen Sie OmegaT.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Erstellen Sie eine Sicherungskopie des Inhalts und löschen Sie den ursprünglichen Ordner.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Starten Sie OmegaT neu.</para>

		<note>
		  <para>Wenn OmegaT an diesem Punkt nicht wie erwartet funktioniert, wenden Sie sich bitte an den Support.</para>
		</note>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Schließen Sie OmegaT.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Kopieren Sie <emphasis>eine</emphasis> der alten Dateien in den neuen Konfigurationsordner.</para>
      </listitem>
	  
	  <listitem>
		<para>Starten Sie OmegaT neu.</para>

		<note>
		  <para>Wenn OmegaT an diesem Punkt nicht wie erwartet funktioniert, haben Sie die fehlerhafte Datei identifiziert. Entfernen Sie sie aus dem Konfigurationsordner, starten Sie OmegaT neu und setzen Sie Ihre Arbeit fort.</para>
		</note>
      </listitem>

	  <listitem>
		<para>Kehren Sie zu Schritt 5 zurück und machen Sie weiter, bis Sie zufrieden sind.</para>
      </listitem>
	</orderedlist>
  </section>

  <section id="how.to.restore.your.data.summary">
	<title id="how.to.restore.your.data.summary.title">Übersicht</title>

	<itemizedlist>
      <listitem>
		<para>Um den Verlust wichtiger Daten zu vermeiden, erstellen Sie regelmäßig Kopien der Datei <filename>/omegat/project_save.tmx</filename> auf einem Sicherungsmedium, z.B. USB-Stick, externe Festplatte, oder Cloud-Dienst.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Üben Sie regelmäßig &quot;Notfallmaßnahmen&quot;, z.B. das Wiederherstellen von Übersetzungen aus einem Projekt, um sicherzustellen, dass Sie an dem Tag, an dem Sie diese Fähigkeiten benötigen, nicht zu viel Zeit verlieren.</para>
      </listitem>
	</itemizedlist>
  </section>
</section>