<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.setupteamproject">
  <title>Ein Teamprojekt einrichten</title>

  <para>Das Einrichten eines Teamprojekts erfordert einige Kenntnisse über Server und Versionsverwaltungssysteme wie SVN oder Git. Es sollte daher von einem Projektmanager, einem Projektleiter oder einem Localization Engineer durchgeführt werden.</para>

  <para>Da zahlreiche Informationen über SVN und Git einfach zu finden sind, werden wir hier nicht ihre Funktionsweise beschreiben, sondern nur, wie OmegaT mit ihnen arbeitet.</para>

  <section>
    <title>Schritt 1: Erstellen Sie ein leeres Projekt auf einem Server</title>

    <para><emphasis role="bold">Erstellung eines leeren Projekts auf einem Server</emphasis></para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Erstellen Sie ein SVN- oder Git-Repository auf einem Server, auf den die Übersetzer zugreifen können.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Erstellen Sie eine lokale Kopie des Repository (<command>check out</command> bei SVN, <command>clone</command> bei Git).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Erstellen Sie ein neues, leeres OmegaT-Projekt im lokalen Repository. Dies kann auf zwei Arten geschehen:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><menuchoice>
                <guimenuitem>Projekt</guimenuitem> <guimenuitem>Neu...</guimenuitem>
              </menuchoice></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>mit der Befehlszeile: <command>java -jar OmegaT.jar team init [lang1] [lang2]</command></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Fügen Sie das neue OmegaT-Projekt dem Versionierungssystem hinzu (<command>add</command> mit SVN und Git)</para>

        <para>Hinweis: Wenn das Projekt mit der Befehlszeile aus Schritt 3 erstellt wurde, ist dieser Schritt bereits vom Programm vorgenommen worden.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Veröffentlichen Sie das neue OmegaT-Projekt auf dem Server (<command>commit</command> mit SVN, <command>commit</command> gefolgt von <command>push</command> mit Git).</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para><emphasis role="bold">Spezielle Parameter</emphasis></para>

    <para>Wenn das Projekt bestimmte Filter und Segmentierungsparameter verwendet, müssen sowohl die <filename>filters.xml</filename>- als auch die <filename>segmentation.conf</filename>-Datei zum Versionierungssystem hinzugefügt und auf dem Server veröffentlicht werden.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Schritt 2: Zu übersetzende Dateien und andere Ressourcen hinzufügen</title>

    <para>Verwenden Sie ein SVN- oder Git-Programm, um die zu übersetzenden Dateien hinzuzufügen.</para>

    <para>Dies kann auch innerhalb von OmegaT erfolgen:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Kopieren Sie die Dateien in den Ordner <filename>/source</filename></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Verwenden Sie <menuchoice> <guimenuitem>Projekt</guimenuitem> <guimenuitem>Quelldateien committen</guimenuitem> </menuchoice></para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Um andere Ressourcen (Wörterbücher, TMX-Dateien oder Glossare) hinzuzufügen, verwenden Sie ein SVN- oder Git-Programm.</para>

    <para>Um <emphasis role="bold">Dateien zu löschen</emphasis>, verwenden Sie ein SVN- oder Git-Programm.</para>

    <para>Beachten Sie, dass nur zwei Dateien von OmegaT während der Übersetzung geändert werden:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><filename>omegat/project_save.tmx</filename></para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><filename>glossary/glossary.txt</filename></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Alle anderen Dateien sind schreibgeschützt. Wenn der Übersetzer versucht, sie zu ändern, werden sie in ihren ursprünglichen Zustand zurückversetzt, sobald das Projekt geöffnet, geschlossen, gespeichert oder neu geladen wird.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Schritt 3: Senden Sie eine Einladung an den Übersetzer</title>

    <para>Sobald das Projekt auf dem Server eingerichtet ist, kann der Projektmanager den Übersetzer auf zwei verschiedene Arten am Projekt teilnehmen lassen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Senden Sie die URL des Projekts und bitten Sie den Übersetzer, eine lokale Kopie mit <menuchoice> <guimenuitem>Projekt</guimenuitem> <guimenuitem>Teamprojekt herunterladen</guimenuitem> </menuchoice> zu erstellen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Senden Sie eine <filename>omegat.project</filename>-Datei, die einen Verweis auf die URL enthält, und bitten Sie den Übersetzer, sie in einen speziellen Ordner zu kopieren und mit OmegaT zu öffnen.</para>

        <para>Der Verweis auf die URL wird wie folgt angegeben (hier auf ein Git-Repository):</para>

        <programlisting>&lt;repositories&gt;
 &lt;repository type=&quot;git&quot; url=&quot;https://repo_for_OmegaT_team_project.git&quot;&gt;
  &lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;&quot;/&gt;
 &lt;/repository&gt;
&lt;/repositories&gt;</programlisting>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>In beiden Fällen muss der Projektmanager dem Übersetzer seine ID und sein Passwort für den Zugriff auf das Repository mitteilen.</para>

    <para><emphasis role="bold">Statistiken überprüfen</emphasis></para>

    <para>Der Projektmanager sollte mit dem Übersetzer überprüfen, ob die Statistiken auf beiden Seiten (Serverseite und Übersetzerseite) identisch sind.</para>

    <para>Wenn es Unterschiede gibt, prüfen Sie, ob die Dateien <filename>filters.xml</filename> und <filename>segmentation.conf</filename> der Versionsverwaltung unterliegen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Sonderfall: Selektive Zugriffsberechtigung</title>

    <para>Der obige Ablauf beschreibt den üblichen Fall, bei dem der Projektmanager die volle Kontrolle über das Projekt haben möchte und bei dem die Dateien (und die Statistiken) auf beiden Seiten (Serverseite und Übersetzerseite) identisch sind.</para>

    <para>OmegaT-Teamprojekte können auch anders eingerichtet werden, bei denen sich mehrere Übersetzer die Datei project_save.tmx teilen, aber nicht die (gesamten) (Quell-)dateien.</para>

    <para>In diesem Fall ist die Vorgehensweise die gleiche, aber der Projektmanager fügt nicht die (gesamten) Dateien zum versionsverwalteten Projekt hinzu. Stattdessen kopieren die Übersetzer die Dateien selbst oder fügen Zuordnungen hinzu, um Dateien von anderen Standorten zu synchronisieren.</para>

      <para>Die Zuordnungen können über <menuchoice> <guimenuitem>Projekt</guimenuitem> <guimenuitem>Eigenschaften</guimenuitem> <guimenuitem>Repository-Zuordnung</guimenuitem> </menuchoice> oder durch Bearbeiten von <filename>omegat.project</filename> hinzugefügt werden.</para>
  </section>

  <section id="howto.setupteamproject.mappingparameters">
    <title>Zuordnungsparameter</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Repository-Typ</term>

        <listitem>
          <para>Dies kann entweder http (was https einschließt), svn, git oder file sein.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Repository-URL</term>

        <listitem>
          <para>Remote-Standort oder Verzeichnis der zu übersetzenden Dateien.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Zuordnung lokal</term>

        <listitem>
          <para>Name des lokalen Ordners oder der lokalen Datei, relativ zum Root-Verzeichnis des OmegaT-Projekts.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Zuordnung Repository</term>

        <listitem>
          <para>Name des Remote-Ordners oder der Remote-Datei, relativ zur Repository-URL.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Ausschlüsse</term>

        <listitem>
          <para>Fügen Sie Muster mit Platzhaltern hinzu (im Stil von Apache Ant): *, ?, **. Trennen Sie verschiedene Muster mit einem Semikolon.</para>

          <para>Beispiel: <userinput>**/excludedfolder/**;*.txt</userinput> schließt Dateien aus, die /excludedfolder/ im Pfad haben, und Dateien mit der .txt-Endung.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Einschlüsse</term>

        <listitem>
          <para>Wie oben.</para>

          <para>Beispiel: <userinput>**/*.docx</userinput>, um alle .docx-Dateien hinzuzufügen, egal wo sie sich im Projekt befinden, auch in ausgeschlossenen Ordnern</para>

          <para>Standardmäßig werden alle Dateien, die nicht ausgeschlossen sind, eingeschlossen. Sie benötigen dies nur, um einige Ausschlüsse zu überschreiben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Beispielzuordnungen</title>

    <para>Standard-Projektzuordnung:<programlisting>&lt;repositories&gt;
 &lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_OmegaT_team_project&quot;&gt;
  &lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;&quot;/&gt;
 &lt;/repository&gt;
&lt;/repositories&gt;</programlisting></para>

    <para>Alle Inhalte von <filename>https://repo_for_OmegaT_team_project</filename> sind dem lokalen OmegaT-Projekt zugeordnet</para>

    <para>Zuordnung für Projekte in einem Unterverzeichnis des Repository:<programlisting>&lt;repositories&gt;
 &lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_All_OmegaT_team_projects&quot;&gt;
  &lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;En-US_DE_project&quot;/&gt;
 &lt;/repository&gt;
&lt;/repositories&gt;</programlisting></para>

    <para>Alle Inhalte von <filename>https://repo_for_All_OmegaT_team_projects/En-US_DE_project</filename> sind dem lokalen OmegaT-Projekt zugeordnet.</para>

    <para>Zuordnung für zusätzliche Quellen aus dem Remote-Repository, mit Filtern:<programlisting>
&lt;repositories&gt;
 &lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_All_OmegaT_team_project_sources&quot;&gt;
  &lt;mapping local=&quot;source/subdir&quot; repository=&quot;&quot;&gt;
   &lt;excludes&gt;**/*.bak&lt;/excludes&gt;
   &lt;includes&gt;readme.bak&lt;/includes&gt;
  &lt;/mapping&gt;
 &lt;/repository&gt;
&lt;/repositories&gt;</programlisting></para>

    <para>Alle Inhalte von <filename>https://repo_for_All_OmegaT_team_project_sources</filename> sind dem lokalen OmegaT-Projekt-Quellordner zugeordnet, mit Ausnahme aller *.bak-Dateien außer readme.bak.</para>

    <para><programlisting>Zuordnung für zusätzliche Quelldateien aus dem Internet: &lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
 &lt;mapping local=&quot;source/Bundle.properties&quot; repository=&quot;src/org/omegat/Bundle.properties&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

    <para>Die Remote-Datei <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/src/org/omegat/Bundle.properties</filename> ist der lokalen Datei <filename>source/Bundle.properties</filename> zugeordnet.</para>

    <para>Zuordnung mit Umbenennung:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
 &lt;mapping local=&quot;source/readme_tr.txt&quot; repository=&quot;release/readme.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

    <para>Die Remote-Datei <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/release/readme.txt</filename> ist der lokalen Datei <filename>source/readme_tr.txt</filename> zugeordnet.</para>

    <para>Dies macht es möglich, die zu übersetzende Datei umzubenennen.</para>

    <para>Zuordnung einer lokalen Datei:<programlisting>&lt;repository type=&quot;file&quot; url=&quot;/home/me/myfiles&quot;&gt;
 &lt;mapping local=&quot;source/file.txt&quot; repository=&quot;my/file.txt&quot;/&gt;
 &lt;mapping local=&quot;source/file2.txt&quot; repository=&quot;some/file.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

    <para>Die lokale Datei <filename>/home/me/myfiles/my/file.txt</filename> ist der lokalen Datei <filename>source/file.txt</filename> zugeordnet und <filename>/home/me/myfiles/some/file.txt</filename> ist der lokalen Datei <filename>source/file2.txt</filename> zugeordnet.</para>

    <para>Warnung: Wenn eine Datei nicht existiert, wird das Projekt nicht geladen.</para>
    <para>Sie können beliebig viele Zuordnungen hinzufügen, aber nur im Kontext eines Teamprojekts; das heißt, eine der Zuordnungen beinhaltet omegat.project. Dieses Feature ist eigentlich für das Zusammentragen von Quelldateien gedacht, aber es ist nicht auf Quelldateien beschränkt.</para>
  </section>
  <section>
    <title>Hinweis zu omegat.project und Zuordnungen</title>
    <para>Wenn Sie ein neues Projekt erstellen und dieses an ein Repository committen, enthält die <filename>omegat.project</filename>-Datei keine Zuordnungen. Wenn Sie das Projekt herunterladen, wird das Projekt lokal in ein Teamprojekt umgewandelt und eine Standardzuordnung hinzugefügt.</para>
    <para>Beachten Sie, dass die Datei omegat.project im Repository nicht automatisch geändert wird und nach wie vor nicht die Zuordnungen enthält. Wenn Sie ein Projekt laden, werden alle Änderungen im Repository in das lokale Projekt kopiert, einschließlich der <filename>omegat.project</filename>-Datei mit den Projekteinstellungen. Wenn die Datei keine Zuordnungen enthält, werden die vorhandenen lokalen Zuordnungen wieder angewendet, und nur diese. Alle anderen lokalen Änderungen am Projekt werden rückgängig gemacht. Wenn die Datei Zuordnungen enthält, werden lokale Änderungen an Zuordnungen verworfen.</para>
  </section>

</section>