<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.translatepdf">
  <title>Eine PDF-Datei übersetzen</title>

<para>PDF-Dateien sind ein Sonderfall. Sie enthalten zwar Informationen zur Textformatierung, aber derartige Informationen können von <application>OmegaT</application> nicht wiederverwendet werden, um Zieldateien zu erstellen. Daher werden PDF-Dateien als reine Textdateien behandelt und die Ausgabedateien als reine Textdateien erstellt.</para>
  <para>Wenn Sie Textformatierungen (sowie andere Dinge wie Zeichnungen) in Ihrer Übersetzung wiederherstellen müssen, haben Sie drei Möglichkeiten:</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Verwenden Sie den Standardfilter (PDF Input) von <application>OmegaT</application>, übersetzen Sie die Quelldatei, erstellen Sie eine Zieldatei (es wird eine reine Textdatei sein) und fügen Sie relevante Formatierungen und Elemente manuell hinzu.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Benutzen Sie den Iceni-Infix-Filter. Siehe <ulink url="https://omegat.org/howtos/iceni_infix.html">Howto - Translating PDF files with Iceni Infix and OmegaT</ulink>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Importieren Sie die Quelldatei in <ulink url="https://www.libreoffice.org/discover/draw/">LibreOffice Draw</ulink>, speichern Sie sie als ODG-Datei, übersetzen Sie sie und exportieren Sie sie nach Bedarf in PDF.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para><emphasis role="bold">Hinweis:</emphasis> Die obigen Informationen gelten nur für PDF-Dateien mit einer Textebene. Wenn Sie eine PDF-Datei haben, die aus gescannten Seiten besteht (manchmal werden solche Dateien als &quot;tote&quot; PDFs bezeichnet), müssen Sie ein OCR-Programm (Optical Character Recognition; optische Zeichenerkennung) verwenden, um den Text zu erfassen und ihn in ein Format zu konvertieren, das von OmegaT verarbeitet werden kann.</para>



  <section id="other.file.formats">
    <title>Andere Dateiformate</title>

    <para>Es existieren möglicherweise noch andere Textdateiformate, die für die Verarbeitung in OmegaT geeignet sind.</para>

    <para>Es können externe Tools verwendet werden, um Dateien in unterstützte Formate zu konvertieren. Die übersetzten Dateien müssen dann wieder in das Originalformat konvertiert werden. Verwenden Sie z. B. eine veraltete Microsoft Word-Version, die das ODT-Format nicht unterstützt, können Sie wie folgt für Word-Dateien mit der DOC-Endung vorgehen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Importieren Sie die Datei in den ODF Writer</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Speichern Sie die Datei im ODT-Format</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Übersetzen Sie sie und erstellen Sie die ODT-Zieldatei</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Laden Sie die Zieldatei in den ODF Writer</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Speichern Sie die Datei als DOC-Datei</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Die Qualität der Formatierung der übersetzten Datei hängt von der Qualität der Konvertierung ab. Testen Sie alle Optionen, bevor Sie mit solchen Konvertierungen fortfahren. Eine aktuelle Liste von Tools, die bei der Übersetzung helfen, finden Sie auf der <ulink url="http://www.omegat.org">OmegaT-Homepage</ulink>.</para>
</section>
</section>