<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.preventdataloss">
  <title>Datenverlust vermeiden</title>

  <para><application>OmegaT</application> ist eine robuste Anwendung. Dennoch sollten Sie Vorsichtsmaßnahmen gegen Datenverlust beim Arbeiten mit <application>OmegaT</application> ergreifen, genauso wie mit jeder anderen Anwendung. Wenn Sie Ihre Dateien übersetzen, speichert <application>OmegaT</application> Ihren gesamten Fortschritt in den Translation Memory <literal>project_save.tmx</literal>, der sich im <literal>/omegat</literal>-Unterordner des Projekts befindet.</para>

  <para>OmegaT erstellt außerdem jedes Mal, wenn ein Projekt geöffnet oder neu geladen wird, im selben Unterordner eine Sicherungskopie des Translation Memory namens project_save.tmx.YEARMMDDHHNN.bak. YEARMMDDHHNN repräsentiert dabei den Zeitpunkt, wann der vorherige Translation Memory gespeichert wurde: YEAR ist das vierstellige Jahr, MM der zweistellige Monat, DD der zweistellige Tag des Monats, HH die zweistellige Stunde und NN die zweistellige Minute.</para>

  <para>Wenn Sie der Meinung sind, dass Sie Übersetzungsdaten verloren haben, können Sie mit dem folgenden Verfahren den zuletzt gespeicherten Zustand des Projekts wiederherstellen, der normalerweise nicht älter als etwa 10 Minuten ist:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Schließen Sie das Projekt.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Benennen Sie die bestehende <filename>project_save.tmx</filename>-Datei um (z. B. in <filename>project_save.tmx.temporary</filename>).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Wählen Sie die Sicherungskopie des Translation Memory aus, der am ehesten die gesuchten Daten enthält.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Benennen Sie die Datei in <literal>project_save.tmx</literal> um.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Öffnen Sie das Projekt.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>So vermeiden Sie den Verlust wichtiger Daten:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Erstellen Sie regelmäßig Sicherungskopien der Datei /omegat/project_save.tmx auf einem Datenträger, z. B. einer CD oder DVD.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bis Sie mit <application>OmegaT</application> vertraut sind, erstellen Sie in regelmäßigen Abständen übersetzte Dateien und überprüfen Sie, ob die übersetzte Datei die neueste Version Ihrer Übersetzung enthält.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Seien Sie besonders vorsichtig, wenn Sie mitten in einem Projekt Änderungen an den Dateien in <literal>/source</literal> vornehmen. Wenn die Quelldatei geändert wird, nachdem Sie mit dem Übersetzen begonnen haben, kann <application>OmegaT</application> möglicherweise ein bereits übersetztes Segment nicht mehr finden.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Verwenden Sie diese Hilfetexte für den Einstieg. Sollten Sie auf Probleme stoßen, schreiben Sie eine Nachricht in der <ulink url="https://omegat.org/support"><application>OmegaT</application>-Benutzergruppe</ulink>. Zögern Sie nicht, in der Sprache zu schreiben, mit der Sie sich am besten auskennen.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</section>