<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.installing.and.running">
  <title>Installation und Ausführung von <application>OmegaT</application></title>

  <section>
    <title id="Windows.users">Windows-Benutzer</title>

    <section>
      <title id="which.package.to.download.windows">Paket herunterladen</title>

      <para>Haben Sie eine Java-Implementierung, die mit der Java-8-JRE von Oracle kompatibel ist?</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Ja:</emphasis> Laden Sie <filename>OmegaT_4.n.n_Windows_without_JRE.exe</filename> herunter.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Nein / Ich weiß nicht:</emphasis> Laden Sie <filename>OmegaT_4.n.n_Windows.exe</filename> herunter.</para>

          <para>Dieses Paket enthält die Java Runtime Environment (JRE) von Oracle. Die JRE interferiert nicht mit anderen Java-Implementierungen, die möglicherweise bereits auf Ihrem System installiert sind.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="OmegaT.installation.Windows">
      <title><application>OmegaT installieren</application></title>

      <para>Um <application>OmegaT</application> zu installieren, doppelklicken Sie auf das Programm, das Sie heruntergeladen haben.</para>

      <para>Zu Beginn der Installation können Sie die Sprache auswählen, die während der Installation verwendet werden soll. Im nächsten Frame können Sie angeben, dass die ausgewählte Sprache für OmegaT verwendet werden soll. Wenn Sie das entsprechende Kontrollkästchen aktivieren, wird die Datei <filename>OmegaT.l4J.ini</filename> so geändert, dass die ausgewählte Sprache verwendet wird (Einzelheiten finden Sie im nächsten Abschnitt). Später, nachdem Sie die Lizenzvereinbarung akzeptiert haben, fragt Sie das Setup-Programm, ob Sie einen Ordner im <emphasis>Start</emphasis>-Menü anlegen möchten und ob Sie eine Verknüpfung auf dem Desktop und in der Schnellstartleiste erstellen möchten - diese Verknüpfungen können Sie später noch erstellen, indem Sie <filename>OmegaT.exe</filename> auf den Desktop oder ins Startmenü ziehen, um sie von dort aus zu verknüpfen. Der letzte Frame bietet Ihnen die Möglichkeit, sich die readme- und changes-Datei der installierten Version anzuschauen.</para>
    </section>

    <section id="running.OmegaT.Windows">
      <title><application>OmegaT</application> ausführen</title>

      <para>Sobald <application>OmegaT</application> installiert ist, können Sie auf <filename>OmegaT.jar</filename> klicken, um es direkt zu starten, oder direkt über die Befehlszeile starten.</para>

      <para>Der einfachste Weg, OmegaT zu starten, ist jedoch, die Datei <filename>OmegaT.exe</filename> auszuführen. Die Optionen für den Programmstart werden in diesem Fall aus der Datei <filename>OmegaT.l4J.ini</filename> gelesen, die sich im gleichen Ordner wie die EXE-Datei befindet und die Sie nach Belieben bearbeiten können. Das folgende INI-Datei-Beispiel reserviert 1 GB Speicherplatz, verlangt Französisch als Benutzersprache und Kanada als Land:</para>

      <programlisting># OmegaT.exe runtime configuration
# To use a parameter, remove the '#' before the '-'
# Memory
-Xmx1024M
# Language
-Duser.language=FR
# Country
-Duser.country=CA</programlisting>

      <para>Tipp: Wenn OmegaT in Remote-Desktop-Sitzungen unter Windows nur langsam arbeitet, können Sie diese Option verwenden:</para>

      <programlisting>-Dsun.java2d.noddraw=false</programlisting>
    </section>

    <section>
      <title>OmegaT aktualisieren</title>

      <para><emphasis>Diese Information gilt nur für die &quot;traditionellen&quot; Windows-Versionen von OmegaT. Sie gilt weder für die Web-Start-Versionen, die automatisch aktualisiert werden, noch für plattformübergreifende Versionen, die unter Windows installiert sind.</emphasis></para>

      <para>Wenn Sie bereits eine Version von OmegaT auf Ihrem PC installiert haben und auf eine neuere Version aktualisieren möchten, gibt es zwei Möglichkeiten:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Die bestehende Installation überschreiben.</emphasis> Wählen Sie einfach beim Installieren der neuen Version den Installationsordner aus, den Sie bereits für die bestehende Installation verwendet haben. Die &quot;alte&quot; Version von OmegaT wird überschrieben, aber ihre Einstellungen bleiben erhalten. Dies umfasst die Einstellungen, die in OmegaT vorgenommen wurden, alle Änderungen, die Sie an Ihrer <filename>OmegaT.l4J.ini</filename>-Datei vorgenommen haben, und auch Ihr Startskript (<filename>.bat</filename>-Datei), sofern vorhanden.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Bei dieser Methode können Sie auch die &quot;Windows without JRE&quot;-Version herunterladen, denn die neue Installation wird Ihre vorhandene JRE benutzen.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">In einen neuen Ordner installieren.</emphasis> Dies ermöglicht es Ihnen, beide Versionen parallel zu verwenden, bis Sie sich mit der neuen Version vertraut gemacht haben. Diese Methode wird auch die Einstellungen verwenden, die Sie in OmegaT vorgenommen haben. Hierbei sollten Sie aber Folgendes beachten:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Wenn Sie Änderungen an Ihrer <filename>OmegaT.l4J.ini</filename>-Datei vorgenommen haben und/oder eine .bat-Datei verwenden, müssen Sie diese rüberkopieren.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Wenn Ihre bestehende OmegaT-Installation eine &quot;Windows with JRE&quot;-Version ist, muss die neue Version ebenfalls eine &quot;Windows with JRE&quot;-Version sein.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section id="Linux.Intel.users">
    <title>Linux-Benutzer (Intel)</title>

    <section id="which.package.to.download.Linux">
      <title>Das richtige Paket herunterladen</title>

      <para>Haben Sie eine Java-Implementierung, die mit der Java-8-JRE von Oracle kompatibel ist?</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Ja:</emphasis> Laden Sie <filename>OmegaT_4.n.n_Without_JRE.zip</filename> herunter.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Nein / Ich weiß nicht:</emphasis> Laden Sie <filename>OmegaT_4.n.n_Linux.tar.bz2</filename> herunter.</para>

          <para>Dieses Paket enthält die Java Runtime Environment (JRE) von Oracle. Die JRE interferiert nicht mit anderen Java-Implementierungen, die möglicherweise bereits auf Ihrem System installiert sind.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="OmegaT.installation.Linux">
      <title><application>OmegaT installieren</application></title>

      <para>Entpacken Sie die heruntergeladene Datei. Dies wird den Ordner <filename>omegat/</filename> im Arbeitsordner erstellen, wo Sie alle Dateien zur Ausführung von <application>OmegaT</application> vorfinden werden. So entpacken Sie die <filename>.tar.gz</filename>-Datei:</para>

      <programlisting>$ tar xf downloaded_file.tar.gz</programlisting>
    </section>

    <section id="adding.OmegaT.to.your.menus.or.panels">
      <title><application>OmegaT</application> zu Ihren Menüs (KDE) oder Panels (Gnome) hinzufügen</title>

      <section id="KDE.users">
        <title>KDE-Benutzer</title>

        <para>Sie können <application>OmegaT</application> zu Ihren Menüs wie folgt hinzufügen:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Drücken Sie <emphasis role="bold"> <keysym>Alt+F2</keysym> </emphasis>, um den KRunner zu öffnen. Geben Sie <emphasis>kmenuedit</emphasis> ein und drücken Sie ENTER, um den Befehl auszuführen. Der KMenuEditor öffnet sich. Wählen Sie <emphasis>Datei &gt; Neues Element</emphasis> im KMenuEditor aus.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Fügen Sie dann, nachdem Sie ein geeignetes Menü ausgewählt haben, ein Untermenü/Element mit <emphasis>Datei &gt; Neues Untermenü</emphasis> oder <emphasis>Datei &gt; Neues Element</emphasis> hinzu. Geben Sie <application>OmegaT</application> als Namen für das neue Element ein.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Klicken Sie auf die Schaltfläche rechts neben dem Eingabefeld &quot;Befehl&quot;, um Ihr <application>OmegaT</application>-Startskript (die Datei mit dem Namen <application>OmegaT</application> im entpackten Ordner) zu suchen und auszuwählen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Klicken Sie auf die Symbol-Schaltfläche (rechts neben Eingabefeldern &quot;Name&quot; und &quot;Beschreibung&quot;), um das Dialogfenster &quot;Symbol auswählen&quot; zu öffnen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wählen Sie &quot;Andere Symbole&quot; aus, klicken Sie auf &quot;Durchsuchen...&quot; und navigieren Sie zum Unterordner <filename>/images</filename> im <application>OmegaT</application>-Anwendungsordner. Wählen Sie das <filename>OmegaT.png</filename>-Symbol aus.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Speichern Sie anschließend die Änderungen mit <emphasis>Datei &gt; Speichern</emphasis>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section id="GNOME.users">
        <title>Gnome-Benutzer</title>

        <para>Sie können <application>OmegaT</application> zu Ihren Menüs wie folgt hinzufügen:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Rechtsklicken Sie auf den Panel und wählen Sie <emphasis>Neues Startprogramm hinzufügen</emphasis> aus.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Geben Sie <application>OmegaT</application> in das Eingabefeld &quot;Name&quot; ein; klicken Sie auf die Schaltfläche rechts neben dem Eingabefeld &quot;Befehl&quot;, um Ihr <application>OmegaT</application>-Startskript (die Datei mit dem Namen <application>OmegaT</application> im entpackten Ordner) zu suchen. Wählen Sie es aus und bestätigen Sie mit OK.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Klicken Sie auf die Symbol-Schaltfläche, dann auf <guibutton>Durchsuchen...</guibutton> und navigieren Sie zum Unterordner <filename>/images</filename> im <application>OmegaT</application>-Anwendungsordner. Wählen Sie das <filename>OmegaT.png</filename>-Symbol aus. Es kann sein, dass GNOME die Symboldateien nicht in den verfügbaren Formaten anzeigt und zunächst eine SVG-Datei zu erwarten scheint, aber wenn der Ordner ausgewählt wird, sollten die Dateien erscheinen und <filename>OmegaT.png</filename> kann ausgewählt werden.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section id="running.OmegaT.Linux">
      <title><application>OmegaT</application> ausführen</title>

      <para>Sie können OmegaT von der Befehlszeile aus mit einem Skript starten, das Startoptionen enthält, oder Sie können auf <filename>OmegaT.jar</filename> klicken, um es direkt zu starten. Die Methoden unterscheiden sich je nach Distribution. Vergewissern Sie sich, dass Ihre <varname>PATH</varname>-Einstellungen korrekt sind und dass die <filename>.jar</filename>-Dateien ordnungsgemäß mit einem Java-Launcher verknüpft sind. Weitere Informationen finden Sie unter &quot;<link linkend="commandline.launching" endterm="commandline.launching.title"/>&quot; weiter unten.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="MAC.OSX.users">
    <title>macOS-Benutzer</title>

    <section id="which.package.to.download.OSX">
      <title>Paket herunterladen</title>

      <para><application>OmegaT</application> enthält die Java JRE 1.8</para>

      <para>Laden Sie <filename>OmegaT_4.n.n_Mac.zip</filename> herunter.</para>
    </section>

    <section id="OmegaT.installation.OSX">
      <title><application>OmegaT</application> installieren</title>

      <para>Doppelklicken Sie auf die Datei <filename>OmegaT_4.n.n_Mac.zip</filename>, um sie zu entpacken. Dies erstellt einen Ordner namens <filename>OmegaT</filename>. Der Ordner enthält 2 Dateien: <filename>index.html</filename> und <filename>OmegaT.app</filename>. Kopieren Sie den Ordner in einen geeigneten Ordner (z. B. Programme). Anschließend können Sie die <filename>OmegaT_4.n.n_Mac.zip</filename>-Datei löschen, da sie nicht mehr benötigt wird.</para>
    </section>

    <section id="adding.OmegaT.to.the.dock">
      <title><application>OmegaT</application> zum Dock hinzufügen</title>

      <para>Ziehen Sie <filename>OmegaT.app</filename> per Drag-and-Drop auf das Dock.</para>
    </section>

    <section id="running.OmegaT.OSX">
      <title><application>OmegaT</application> ausführen</title>

      <para>Doppelklicken Sie auf <filename>OmegaT.app</filename> oder klicken Sie auf dessen Symbol im Dock.</para>

      <para>Sie können das Verhalten von OmegaT ändern, indem Sie sowohl die <emphasis>Eigenschaften</emphasis> als auch die <filename>Configuration.properties</filename>-Datei im Paket bearbeiten.</para>

      <para>Um auf <filename>Configuration.properties</filename> zuzugreifen, rechtsklicken Sie auf <filename>OmegaT.app</filename> und wählen Sie &quot;Paketinhalt anzeigen&quot; aus. Öffnen Sie dann die Datei in <filename>Contents/Resources</filename>, indem Sie mit der rechten Maustaste darauf klicken und den Texteditor Ihrer Wahl auswählen. Sie können auch direkt mit <command>cd</command> über die Befehlszeile dorthin gelangen und <filename>Configuration.properties</filename> in einem Befehlszeileneditor wie emacs oder vi öffnen.</para>

      <para>Optionen werden mit <filename>Configuration.properties</filename> geändert. Wenn Sie vordefinierte Optionen verwenden wollen, entfernen Sie das <literal>#</literal> vor einem Parameter, um ihn zu aktivieren. <literal>user.language=ja</literal> beispielsweise (ohne das <literal>#</literal>) wird <application>OmegaT</application> mit der japanischsprachigen Benutzeroberfläche starten.</para>

      <para>Um die Speicherkapazität zu ändern, editieren Sie die Datei <emphasis>OmegaT.app/Contents/Info.plist</emphasis> und entkommentieren Sie die Zeile <literal>&lt;!-- &lt;string&gt;-Xmx6g&lt;/string&gt; --&gt;</literal>, indem Sie die <literal>&lt;!--</literal> und <literal>--&gt;</literal> entfernen. Dies wird OmegaT mit 6 GB Speicher starten; ändern Sie das <literal>6g</literal> auf die gewünschte Kapazität.</para>

      <para>Um mehrere Instanzen von <filename>OmegaT.app</filename> zu starten, doppelklicken Sie auf die Datei <emphasis>OmegaT</emphasis>, die sich in <filename>OmegaT.app/Contents/MacOS/</filename> befindet.</para>

      <para>Verwenden Sie die <filename>OmegaT.jar</filename>-Datei, die sich in <filename>OmegaT.app/Contents/MacOS/Java/</filename> befindet, um <application>OmegaT</application> von der Befehlszeile aus zu starten. Weitere Informationen finden Sie unter &quot;<link linkend="commandline.launching" endterm="commandline.launching.title"/>&quot; weiter unten.</para>
    </section>

    <section id="Mac.OSX.goodies">
      <title>macOS-Goodies</title>

      <para><filename>OmegaT.app</filename> kann die macOS-Dienste in Anspruch nehmen. So können Sie z. B. ein beliebiges Wort in <application>OmegaT</application> markieren und Dienste verwenden, um dieses Wort zu überprüfen, etwa in Spotlight oder in Google. Sie können auch AppleScript oder Automator verwenden, um Dienste oder Skripte zu erstellen, die wiederkehrende Aktionen automatisieren.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="other.systems">
    <title>Andere Systeme</title>

    <para>Diese Informationen gelten für Systeme wie Solaris SPARC/x86/x64, Linux x64/PowerPC, Windows x64.</para>

    <section>
      <title id="which.package.to.download.other">Das richtige Paket herunterladen</title>

      <para><application>OmegaT</application> steht gebündelt mit Oracle Java JRE für Linux- (Intel x86) und Windows-Plattformen zur Verfügung. Benutzer anderer Plattformen (Linux PowerPC, Linux x64, Solaris SPARC/x86/x64, Windows x64 etc.) müssen auf ihren Systemen über eine kompatible JAVA JRE verfügen, um <application>OmegaT</application> verwenden zu können.</para>

      <para>Haben Sie eine Java-Implementierung, die mit der Java-8-JRE von Oracle kompatibel ist?</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Ja:</emphasis> Laden Sie <filename>OmegaT_4.n.n_Windows_without_JRE.zip</filename> herunter. Dieses Paket kann auf jeder Plattform verwendet werden, auf der eine Java 8 kompatible JRE installiert ist.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Ich weiß nicht:</emphasis> Öffnen Sie ein Konsolenfenster und geben Sie <command>java -version</command> ein. Wenn die Meldung &quot;Befehl nicht gefunden&quot; oder ähnliches erscheint, ist Java wahrscheinlich nicht auf Ihrem System installiert.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Nein:</emphasis> Installieren Sie eine Java JRE auf Ihrem System (siehe unten) und laden Sie <filename>OmegaT_4.n.n_Without_JRE.zip</filename> herunter.</para>

          <para>Oracle stellt JREs für Solaris SPARC/x86 (Java 8) und für Linux x64, Solaris x64, Windows x64 (Java 8) unter <ulink url="http://www.oracle.com/technetwork/java/archive-139210.html"/> zur Verfügung.</para>

          <para>IBM stellt JREs für Linux PowerPC unter <ulink url="http://www.ibm.com/developerworks/java/jdk/linux/download.html"/> zur Verfügung.</para>

          <para>Folgen Sie den Installationsanweisungen des gewünschten Pakets.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="OmegaT.installation.other">
      <title><application>OmegaT</application> installieren</title>

      <para>Um <application>OmegaT</application> zu installieren, entpacken Sie einfach die <filename>OmegaT_4.n.n_Without_JRE.zip</filename>-Datei. Dies erstellt einen <filename>./OmegaT_4.n.n_Without_JRE/</filename>-Ordner im Arbeitsordner mit allen Dateien, die zur Ausführung von <application>OmegaT</application> erforderlich sind.</para>
    </section>

    <section id="installing.convenient.shortcuts">
      <title>Verknüpfungen installieren</title>

      <para>Folgen Sie den Anweisungen Ihres Systems, um <application>OmegaT</application>-Verknüpfungen an günstigen Stellen Ihrer Wahl zu installieren.</para>
    </section>

    <section id="running.OmegaT.other">
      <title><application>OmegaT</application> ausführen</title>

      <para>Sobald <application>OmegaT</application> installiert ist, können Sie es direkt über die Befehlszeile starten, ein Skript erstellen, das Startparameter für die Befehlszeile enthält, oder Sie können auf <filename>OmegaT.jar</filename> klicken, um es direkt zu starten. Die Methoden unterscheiden sich je nach Distribution. Vergewissern Sie sich, dass Ihre <varname>PATH</varname>-Einstellungen korrekt sind und dass die <filename>.jar</filename>-Dateien ordnungsgemäß mit einem Java-Launcher verknüpft sind. Weitere Informationen finden Sie unter &quot;<link linkend="commandline.launching" endterm="commandline.launching.title"/>&quot; weiter unten.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="drag.and.drop">
    <title>Drag-und-Drop</title>

    <para>In den meisten Systemen ist es möglich, ein Projekt zu öffnen, indem Sie eine <filename>omegat.project</filename>-Datei auf das OmegaT-Symbol im Desktop ziehen und ablegen. Es ist auch möglich, ein OmegaT-Projekt durch Doppelklick auf eine <filename>omegat.project</filename>-Datei zu öffnen.</para>
  </section>

  <section id="using.Java.Web.Start">
    <title>Java Web Start verwenden</title>

    <para>Die Java Web Start-Technologie (Bestandteil von Java 8 und höher) kann verwendet werden, um eigenständige Java-Software-Anwendungen mit nur einem einzigen Klick über das Internet bereitzustellen. Java Web Start stellt sicher, dass die aktuellste Version der Anwendung sowie die richtige Version der verwendeten Java Runtime Environment (JRE) bereitgestellt wird. Um OmegaT zum ersten Mal mit Java Web Start zu starten, öffnen Sie die folgende URL in Ihrem Browser:</para>

    <para><ulink url="https://omegat.sourceforge.io/webstart/OmegaT.jnlp"/></para>

    <para>Laden Sie die <filename>OmegaT.jnlp</filename>-Datei herunter und klicken Sie darauf. Während der Installation können je nach Betriebssystem mehrere Sicherheitswarnungen angezeigt werden. Die Rechte, die Sie dieser Version geben (die als &quot;uneingeschränkter Zugriff auf den Computer&quot; erscheinen können), sind identisch mit den Rechten, die Sie der lokalen Version geben; diese ermöglichen den Zugriff auf die Festplatte des Computers. Nachfolgende Klicks auf <filename>OmegaT.jnlp</filename> bewirken, dass nach Upgrades gesucht wird, diese installiert werden, falls vorhanden, und dann <application>OmegaT</application> gestartet wird. Nach der Erstinstallation können Sie <filename>OmegaT.jnlp</filename> natürlich auch offline verwenden.</para>

    <para><emphasis role="bold">Datenschutz</emphasis>: <application>OmegaT</application> Java Web Start speichert keine persönlichen Daten außerhalb des von Ihnen genutzten Computers. Das Programm läuft nur auf Ihrem Rechner. Die Dokumente und Translation Memories verbleiben auf Ihrem Computer, außerdem hat das <application>OmegaT</application>-Projekt keinen Zugriff auf Ihre Arbeit oder persönlichen Daten.</para>

    <para>Beachten Sie, dass Sie die normale Installation verwenden müssen, wenn Sie eines der Startbefehlsargumente (siehe oben) benötigen oder verwenden möchten.</para>
  </section>

  <section id="commandline.launching">
    <title id="commandline.launching.title">OmegaT über die Befehlszeile starten</title>

    <para>Normalerweise ist es nicht notwendig, <application>OmegaT</application> über die Befehlszeile zu starten. Die Alternative über die Befehlszeile ermöglicht es dem Benutzer jedoch, das Verhalten des Programms zu steuern und zu ändern. Es gibt zwei Möglichkeiten, <application>OmegaT</application> über die Befehlszeile zu starten.</para>

    <section id="method1.opening.commandline.window">
      <title>Ein Befehlszeilenfenster öffnen</title>

      <para>Ein Befehlszeilenfenster wird auch als &quot;Terminal&quot; oder &quot;Konsole&quot; bezeichnet. In Windows heißt das Fenster &quot;Eingabeaufforderung&quot;, welches auf verschiedene Weise geöffnet werden kann. Die gängigste Methode ist das Verwenden des Ausführen-Dialogfensters: Drücken Sie Win+R, um es zu öffnen, geben Sie &quot;cmd&quot; ein und drücken Sie Enter. Das macOS-Äquivalent nennt sich Terminal und befindet sich in <filename>Programme/Dienstprogramme</filename>.</para>

      <para>Um <application>OmegaT</application> zu starten, müssen Sie normalerweise zwei Befehle eingeben. Der erste davon ist:</para>

      <programlisting>cd <parameter>Ordner</parameter></programlisting>

      <para>Hierbei ist <parameter>Ordner</parameter> der Name des Ordners mit vollständigem Pfad, in dem sich Ihr Programm <application>OmegaT</application> - konkret die Datei <filename>OmegaT.jar</filename> - befindet. In der Praxis wird dieser Befehl also etwa wie folgt aussehen:</para>

      <para>In Windows</para>

      <programlisting>cd C:\Program Files\OmegaT</programlisting>

      <para>In macOS</para>

      <programlisting>cd <parameter>&lt;OmegaT.app-Standort&gt;</parameter>/OmegaT.app/Contents/Resources/Java/</programlisting>

      <para>In Linux</para>

      <programlisting>cd /usr/local/omegat</programlisting>

      <para>Dieser Befehl ändert das Arbeitsverzeichnis auf den Ordner, der die ausführbare <application>OmegaT</application>-Datei enthält. Der zweite Befehl startet <application>OmegaT</application>. In seiner einfachsten Form sieht dieser Befehl wie folgt aus:</para>

      <programlisting>java -jar OmegaT.jar</programlisting>

      <para>Achten Sie auf die Großschreibung - in anderen Betriebssystemen als Windows startet das Programm nicht, wenn Sie <literal>omegat</literal> statt <literal>OmegaT</literal> eingeben!</para>

      <para>Diese Methode hat den großen Vorteil, dass sie für die Suche nach Ursachen von Problemen geeignet ist: Tritt während der Nutzung des Programms ein Fehler auf, wird eine Fehlermeldung im Terminal-Fenster angezeigt, die nützliche Informationen über die Ursache des Fehlers enthalten kann.</para>

      <para>Die obige Methode ist etwas unpraktisch, um ein Programm regelmäßig zu starten. Deshalb sind die beiden oben genannten Befehle in einer Datei enthalten (in einem &quot;Skript&quot;, auf Windows-Systemen auch &quot;<filename>.bat</filename>-Datei&quot; genannt).</para>

      <para>Wenn diese Datei ausgeführt wird, werden die darin enthaltenen Befehle automatisch ausgeführt. Entsprechend genügt es, nur diese Datei zu ändern, um Änderungen am Startbefehl vorzunehmen.</para>
    </section>

    <section id="launch.command.arguments">
      <title>Startbefehlsargumente</title>

      <para>Der grundlegende Befehl wurde bereits oben erwähnt. Dieser Befehl kann zusätzlich um &quot;Argumente&quot; erweitert werden. Argumente werden zwischen dem <command>java</command> und dem <literal>-jar OmegaT.jar</literal> eingefügt. Beachten Sie, dass Sie in Windows die <filename>OmegaT.l4J.ini</filename>-Datei nach Belieben ändern können. In macOS können Sie die <filename>Configuration.properties</filename>-Datei ändern, und in Linux den <filename>OmegaT</filename>-Launcher, um dasselbe zu bewirken.</para>

      <para>Eine Liste der möglichen Argumente finden Sie unten. Fortgeschrittene Benutzer können weitere Informationen zu den Argumenten erhalten, indem sie <emphasis>man java</emphasis> in das Terminal-Fenster eingeben.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Sprache der Benutzeroberfläche</emphasis></para>

          <para><emphasis role="bold"><literal>-Duser.language=<parameter>XX</parameter></literal></emphasis> - Normalerweise (also wenn <application>OmegaT</application> ohne Argumente gestartet wird) versucht das Programm zunächst, die Benutzersprache des Betriebssystems zu ermitteln. Wenn eine Benutzeroberfläche in dieser Sprache verfügbar ist, verwendet <application>OmegaT</application> diese. Wenn also das Betriebssystem des Benutzers russisch ist und <application>OmegaT</application> auf Russisch lokalisiert wurde, wird <application>OmegaT</application> mit einer russischen Benutzeroberfläche, russischen Menüs usw. dargestellt. Wenn die Benutzersprache des Systems nicht abgerufen werden kann, verwendet <application>OmegaT</application> standardmäßig Englisch. Das ist das Standardverhalten.</para>

          <para>Das <literal>-Duser.language=<parameter>XX</parameter></literal>-Argument bewirkt, dass <application>OmegaT</application> die vorgegebene Sprache und nicht die Benutzersprache des Betriebssystems verwendet. Geben Sie für <parameter>XX</parameter> den zweistelligen Code der gewünschten Sprache an. Um <application>OmegaT</application> mit einer französischen Benutzeroberfläche zu starten (z. B. auf einem russischen Betriebssystem), würde der Befehl also wie folgt aussehen:</para>

          <programlisting>java -Duser.language=fr -jar OmegaT.jar</programlisting>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Land des Benutzers</emphasis></para>

          <para><emphasis role="bold">-Duser.country=<parameter>XX</parameter></emphasis> - Neben der Sprache können Sie auch das Land angeben, z. B. <literal>CN</literal> oder <literal>TW</literal> für die chinesische Sprache. Um das Schnellstart-Handbuch in der gewünschten Sprache anzuzeigen, müssen Sie sowohl die Sprache als auch das Land angeben. Dies ist auch dann erforderlich, wenn nur eine Kombination zur Verfügung steht, wie z. B. <literal>pt_BR</literal> für brasilianisches Portugiesisch.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Speicherzuweisung</emphasis></para>

          <para><emphasis role="bold"><literal>-Xmx<parameter>??</parameter>M</literal></emphasis> - Dieser Befehl weist <application>OmegaT</application> mehr Speicher zu. Standardmäßig werden 1024 MB zugewiesen, daher ist es nicht sinnvoll, eine kleinere Zahl als diese zuzuweisen. Geben Sie für <parameter>??</parameter> die Speichermenge in Megabyte an, die zugewiesen werden soll. Der Befehl zum Starten von <application>OmegaT</application> mit einer Speicherzuweisung von 2048 MB (2 GB) sieht also wie folgt aus:</para>

          <programlisting>java -Xmx2048M -jar OmegaT.jar</programlisting>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Proxy-Host-IP-Adresse</emphasis></para>

          <para><emphasis role="bold"><literal>-Dhttp.proxyHost=<parameter>nnn.nnn.nnn.nnn</parameter></literal></emphasis> - Die IP-Adresse Ihres Proxy-Servers, wenn Ihr System einen Proxy verwendet.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Proxy-Host-Portnummer</emphasis></para>

          <para><emphasis role="bold"><literal>-Dhttp.proxyPort=<parameter>NNNN</parameter></literal></emphasis> - Die Portnummer, die Ihr System für den Zugriff auf den Proxyserver verwendet.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Google Translate v2</emphasis></para>

          <para><emphasis role="bold"><literal>-Dgoogle.api.key=<parameter>A123456789B123456789C123456789D12345678</parameter></literal></emphasis> - Wenn Sie sich für die Google Translate-Dienste angemeldet haben, geben Sie hier Ihren privaten Google-API-Schlüssel ein. Beachten Sie, dass der Schlüssel 38 Zeichen lang sein muss.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Microsoft Translator</emphasis></para>

          <para>Stellen Sie sicher, dass Sie ein kostenloses Microsoft-Konto haben. Sie benötigen es, um sich bei <ulink url="http://datamarket.azure.com/dataset/bing/microsofttranslator#schema">Windows Azure Marketplace</ulink> anzumelden und den Übersetzungsdienst zu nutzen. Beachten Sie, dass bis zu 2 Millionen Zeichen pro Monat kostenlos übersetzt werden dürfen. Die beiden erforderlichen Einträge finden Sie auf Ihrer <ulink url="https://datamarket.azure.com/account">Kontoseite</ulink> unter &quot;Primärer Kontoschlüssel&quot; und &quot;Kunden-ID&quot;:</para>

          <programlisting>-Dmicrosoft.api.client_id=<parameter>XXXXXXXX-XXXX-XXXX-XXXX-XXXXXXXXXXXX</parameter></programlisting>

          <programlisting>-Dmicrosoft.api.client_secret=<parameter>XXXX9xXxX9xXXxxXXX9xxX99xXXXX9xx9XXxXxXXXXX=</parameter></programlisting>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Yandex Translate</emphasis></para>

          <para>Stellen Sie sicher, dass Sie ein kostenloses Yandex-Konto haben. Sie benötigen es, um einen Yandex-Translate-API-Schlüssel zu erhalten und zu nutzen. API-Schlüssel können über das <ulink url="http://api.yandex.com/key/form.xml?service=trnsl">API-Schlüssel-Antragsformular</ulink> beantragt und auf der Seite <ulink url="http://api.yandex.com/key/keyslist.xml">My Keys</ulink> eingesehen werden.</para>

          <programlisting>-Dyandex.api.key=<parameter>trnsl.1.1.XXXXXXXXXXXXXXXX.XXXXXXXXXXXXXXXX.XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX</parameter></programlisting>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Argumente können kombiniert werden: Um <application>OmegaT</application> mit allen oben beschriebenen Beispielen zu starten, würde der Befehl wie folgt aussehen:</para>

      <programlisting>java -Dswing.aatext=true -Duser.language=pt -Duser.country=BR -Xmx2048M -Dhttp.proxyHost=192.168.1.1 -Dhttp.proxyport=3128 -jar -OmegaT.jar</programlisting>
    </section>

    <section id="omegat.command.arguments">
      <title>OmegaT im Befehlszeilenmodus</title>

      <para>Der Konsolenmodus dient dazu, OmegaT als Übersetzungsprogramm in einer Scripting-Umgebung zu verwenden. Wenn es im Konsolenmodus gestartet wird, wird keine GUI geladen (es funktioniert also auf jeder Konsole) und das angegebene Projekt automatisch wie gewünscht abgearbeitet.</para>

      <section id="console.mode.prerequisites">
        <title>Voraussetzungen</title>

        <para>Um <application>OmegaT</application> im Kommandozeilenmodus auszuführen, muss ein gültiges <application>OmegaT</application>-Projekt vorhanden sein. Der Standort spielt keine Rolle, da Sie ihn ohnehin beim Start in die Befehlszeile einfügen müssen.</para>

        <para>Wenn Sie andere Einstellungen benötigen, müssen Konfigurationsdateien verwendet werden. Dies kann auf zwei Arten erreicht werden:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Führen Sie <application>OmegaT</application> normal aus (mit der GUI) und nehmen Sie die Einstellungen vor. Wenn Sie <application>OmegaT</application> im Konsolenmodus starten, werden dieselben Einstellungen verwendet.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wenn Sie <application>OmegaT</application> nicht normal ausführen können (keine grafische Umgebung verfügbar): Kopieren Sie die Einstellungsdateien von einer anderen <application>OmegaT</application>-Installation, die sich auf einem anderen Rechner befindet, in einen bestimmten Ordner. Der Standort spielt keine Rolle, da Sie ihn beim Starten in die Befehlszeile einfügen können. Die relevanten Dateien sind <filename>filters.conf</filename> und <filename>segmentation.conf</filename> und befinden sich im persönlichen Ordner des Benutzers (z. B. <filename>C:\Documents and Settings\<parameter>user</parameter>\OmegaT</filename> in Windows, <filename>~/.omegat/</filename> in Linux).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section id="starting.in.console.mode">
        <title>Im Konsolenmodus starten</title>

        <para>Um <application>OmegaT</application> im Konsolenmodus zu starten, müssen bei dessen Start einige zusätzliche Parameter übergeben werden. Der Wichtigste ist <literal>/Pfad/zum/Projekt</literal>, und optional <literal>--config-dir=<parameter>/Pfad/zu/den/Config-Dateien/</parameter></literal>. Beispiel:</para>

        <programlisting>java -jar OmegaT.jar <parameter>/Pfad/zum/Projekt</parameter> \
    --config-dir=<parameter>/Pfad/zu/den/Config-Dateien/</parameter> \
    --config-file=<parameter>/Pfad/zur/Config-Datei/</parameter> \
    --mode=<parameter>console-translate|console-createpseudotranslatetmx|console-align</parameter> \
    --source-pattern=<parameter>regexp</parameter></programlisting>

        <para>Beachten Sie, dass alle Parameter mit zwei Bindestrichen (<literal>--</literal>) beginnen.</para>

        <para><emphasis role="bold">Erklärung:</emphasis></para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>/Pfad/zum/Projekt</literal> teilt <application>OmegaT</application> mit, wo das zu übersetzende Projekt zu finden ist. Wenn angegeben, wird <application>OmegaT</application> im Konsolenmodus starten und das angegebene Projekt übersetzen.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>--config-dir=<parameter>/Pfad/zu/den/Config-Dateien/</parameter></literal> teilt <application>OmegaT</application> mit, in welchem Ordner die Konfigurationsdateien gespeichert sind. Wenn nicht angegeben, wird <application>OmegaT</application> auf die Standardwerte zurückgesetzt (<application>OmegaT</application>-Ordner im persönlichen Ordner des Benutzers oder, falls nicht verfügbar, der aktuelle Arbeitsordner). Beachten Sie die zwei Bindestriche (<literal>--</literal>).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>--config-file=<parameter>/Pfad/zur/Config-Datei/</parameter></literal> teilt <application>OmegaT</application> mit, welche Konfigurationsdatei verwendet werden soll.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis><literal>--mode=<parameter>...</parameter></literal></emphasis>. <application>OmegaT</application> startet im Konsolenmodus, um einen der folgenden Dienste automatisch auszuführen:</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><emphasis><literal>--mode=console-translate</literal></emphasis></para>

                <para>In diesem Modus versucht OmegaT, die Dateien in <filename>/source/</filename> mit den verfügbaren Translation Memories zu übersetzen. Dieser Modus ist nützlich, um OmegaT auf einem Server auszuführen, wo TMX-Dateien automatisch in ein Projekt eingespeist werden.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><literal>--mode=console-createpseudotranslatetmx</literal></para>

                <para>In diesem Modus erstellt OmegaT ein TMX für das gesamte Projekt, das nur auf den Quelldateien basiert. Sie geben die TMX-Datei an, mit der erstellt werden soll.</para>

                <para><literal>--pseudotranslatetmx=<parameter>allsegments.tmx</parameter>
                --pseudotranslatetype=<parameter>equal|empty</parameter></literal></para>

                <para>Das Argument <emphasis>pseudotranslatetype</emphasis> legt fest, ob die Zieltexte identisch mit dem Quelltext sein sollen (equal), oder ob sie leer bleiben sollen (empty).</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><literal>--mode=console-align</literal></para>

                <para>In diesem Modus gleicht OmegaT die im <filename>/source/</filename>-Ordner des Projekts gefundenen Dateien mit den im angegebenen Standort gefundenen Inhalten ab. Die daraus resultierende TMX-Datei wird im Ordner <filename>/omegat/</filename> unter dem Namen <filename>align.tmx</filename> gespeichert. Welche Dateien zum Abgleichen verwendet werden, hängt davon ab, ob der Dateifilter dies unterstützt. Einige unterstützte Filter: ILIAS Language File, Java(TM) Resource Bundles, Schlüssel=Wert-Text, Magento CE Locale CSV, MoodlePHP, Mozilla DTD, Mozilla FTL, PO, RC, SubRip Subtitles, Windows Resources</para>

                <para>In diesem Fall ist ein zusätzlicher Parameter erforderlich, der den Speicherort der Zieldaten angibt:</para>

                <para><literal>--alignDir=<parameter>&lt;Speicherort der übersetzten Dateien&gt;</parameter></literal></para>

                <para><filename>alignDir</filename> muss eine Übersetzung in der Zielsprache des Projekts enthalten. Wenn es sich beispielsweise um ein EN-nach-FR-Projekt handelt, muss <filename>alignDir</filename> ein Bundle enthalten, das mit <literal>_fr</literal> endet. Die daraus resultierende TMX-Datei wird im Ordner <filename>omegat</filename> unter dem Namen <filename>align.tmx</filename> gespeichert.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>--source-pattern=<parameter>regexp</parameter></literal></para>

            <para>Wenn der Konsolenmodus verwendet wird, bestimmt diese Option die automatisch zu verarbeitenden Dateien. Wenn der Parameter nicht angegeben ist, werden alle Dateien verarbeitet. Hier sind ein paar typische Beispiele, um Ihre Auswahl einzugrenzen:</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><literal>.*\.html</literal></para>

                <para>Alle HTML-Dateien werden übersetzt - beachten Sie, dass der Punkt im <literal>*.html</literal> gemäß den Regeln für reguläre Ausdrücke mit einem Escapezeichen versehen werden muss (<literal>\.</literal>).</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><literal>test\.html</literal></para>

                <para>Nur die Datei test.html im Root-Verzeichnis des Quellordners wird übersetzt. Wenn in anderen Ordnern weitere Dateien mit dem Namen test.html vorhanden sind, werden diese ignoriert.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><literal>dir-10\\test\.html</literal></para>

                <para>Nur die Datei <filename>test.html</filename> im Ordner <filename>dir-10</filename> wird verarbeitet. Beachten Sie erneut, dass der umgekehrte Schrägstrich ebenfalls mit einem Escapezeichen versehen ist.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>--tag-validation=<parameter>abort|warn</parameter></literal> <parameter>AusgabeDateiName</parameter></para>

            <para>Diese Option ermöglicht die Tag-Validierung in einem Batch-Modus. Wenn <literal>abort</literal> angegeben ist, wird der Tag-Validierer beim ersten ungültigen Segment stoppen. Wenn <literal>warn</literal> angegeben ist, überprüft der Tag-Validierer alle Segmente und schreibt Warnungen bezüglich aller Segmente mit ungültigen Tags in die angegebene Datei.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>--no-team</literal> richtet sich an Projekte, die für Teamarbeit ausgelegt sind. Benutzen Sie es, wenn OmegaT den Inhalt des Projekts nicht synchronisieren soll.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>--disable-project-locking</literal> erlaubt es unter Windows, das gleiche Projekt mit mehreren OmegaT-Instanzen zu öffnen. In Windows ist <filename>omegat.project</filename> standardmäßig gesperrt; das heißt, dass Sie eine Fehlermeldung erhalten, wenn Sie versuchen, ein Projekt zu öffnen, das bereits mit einer anderen Instanz von OmegaT geöffnet ist. Diese Option verhindert, dass diese Datei gesperrt wird.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section id="console.mode.option.quiet">
        <title>Quiet-Option</title>

        <para>Ein zusätzlicher Befehlszeilenparameter speziell für den Konsolenmodus: <literal>--quiet</literal>. Im Quiet-Modus werden weniger Informationen auf dem Bildschirm erscheinen. Die Meldungen, die Sie normalerweise in der Statusleiste finden würden, werden nicht angezeigt.</para>

        <para>Beispiel: <literal>java -jar OmegaT.jar /Pfad/zum/Projekt --mode=console-translate --quiet</literal></para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="building.OmegaT.from.source">
    <title><application>OmegaT</application> anhand des Quellcodes kompilieren</title>

    <para>Der Quellcode der aktuellen Version kann mit einem Git-Programm aus dem Repository <ulink url="https://git.code.sf.net/p/omegat/code"/> oder direkt auf <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/code/ci/master/tarball?path=">SourceForge</ulink> bezogen werden.</para>

    <para>Wenn Sie den Code heruntergeladen haben, öffnen Sie ein Befehlszeilenfenster im Source-Ordner und geben Sie Folgendes ein:</para>

    <programlisting>gradlew assembleDist</programlisting>

    <para>Dies wird eine vollständige OmegaT-Distribution im <filename>./build/distributions</filename>-Ordner erstellen, in dem Sie eine ZIP-Datei finden werden, die alles enthält, was zum Ausführen von <application>OmegaT</application> benötigt wird.</para>

    <para>Sie können die Anwendung auch direkt mit dem folgenden Befehl ausführen:</para>

    <programlisting>gradlew run</programlisting>

    <para>Detaillierte Anweisungen für die Kompilierung finden Sie in der <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/svn/HEAD/tree/trunk/docs_devel/README.txt">readme</ulink>-Datei im docs_devel-Ordner.</para>
  </section>
</chapter>