<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Erlernen Sie OmegaT in nur 5 Minuten!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Ein neues Projekt erstellen<indexterm class="singular">
        <primary>Projekt</primary> <secondary>Erstellen / Neues öffnen</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Hinweis:</remark> Verwenden Sie auf einem Apple Mac die Taste <keycap>Command</keycap> anstelle von <keycap>Strg</keycap>.</para>

      <indexterm class="singular">
        <primary>Menü &quot;Projekt&quot;</primary> <secondary>Neu...</secondary>
      </indexterm>

    <para>Bevor Sie OmegaT verwenden können, müssen Sie zunächst ein Projekt erstellen, das alle Ihre Dateien wie z. B. Ihre Quelldatei, Translation-Memory-Dateien, Glossare und später auch die übersetzte Datei enthalten soll. Wählen Sie im Menü <guimenu>Projekt</guimenu> den Menüpunkt <menuchoice><guimenuitem>Neu...</guimenuitem></menuchoice> aus und tragen Sie einen Namen für Ihr Projekt ein. Merken Sie sich, wo Sie das Projekt erstellt haben, denn Sie müssen später dorthin zurückkehren.</para>

    <para>Wenn Sie Ihrem Projekt einen Namen gegeben haben, wird sich das Dialogfenster <guilabel>Neues Projekt erstellen</guilabel> öffnen. Wählen Sie im oberen Bereich des Dialogfensters die Sprache der Quelldatei und die Sprache, in der die Datei übersetzt werden soll, und klicken Sie auf <guibutton>OK</guibutton>, um fortzufahren.</para>

    <para>Wenn Sie an weiteren Einstellungen dieses Dialogfensters interessiert sind, können Sie jederzeit via <keycap>Strg+E</keycap> zurückkehren.</para>

    <para>Als Nächstes öffnet sich das Dialogfenster <guilabel>Projektdateien</guilabel>. Klicken Sie auf <guibutton>Dateien in Quellordner kopieren...</guibutton>, um Ihre Quelldatei auszuwählen. OmegaT wird dann die ausgewählte Datei in den Unterordner <filename>/source/</filename> Ihres neu erstellten Projekts kopieren. Wenn die Quelldatei in den <guilabel>Editorbereich</guilabel> geladen wurde, können Sie das Dialogfenster <guilabel>Projektdateien</guilabel> schließen.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Die Datei übersetzen</title>

    <para>OmegaT wird Ihnen jeweils ein Segment zum Übersetzen bereitstellen. Sobald Sie jedes Segment übersetzt haben, drücken Sie <keycap>Strg+U</keycap>, um zum nächsten unübersetzten Segment zu wechseln (oder <keycap>Strg+Umschalt+U</keycap>, um zum nächsten übersetzten Segment zu wechseln). Wenn Sie Ihre Übersetzung im fertigen Zustand sehen möchten, drücken Sie <keycap>Strg+D</keycap>, um die übersetzten Dokumente im Unterordner <filename>/target/</filename> Ihres Projektordners zu erzeugen. Während der Übersetzung können Sie über die Menüs <guimenu>Bearbeiten</guimenu> und <guimenu>Gehe zu</guimenu> auf verschiedene nützliche Funktionen zurückgreifen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Ihre Tags validieren</title>

    <para>Wenn es sich bei Ihren Quelldateien um formatierte Dateien handelt, z. B. Microsoft Word, LibreOffice Writer oder HTML, wird OmegaT jegliche Formatierungen, die einen zu übersetzenden Text umschließen, in Tags umwandeln. Oft haben Dokumente auch Tags, die nichts mit der Formatierung zu tun haben, aber in den Quelldateien (und in den übersetzten Dateien) ebenfalls wichtig sind. Ein Quellsatz könnte zum Beispiel wie folgt aussehen:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>

    <para>OmegaT wird diesen Satz aber wie folgt darstellen:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>
    
    <para>Die Tags in OmegaT sind grau gefärbt, um sie leichter erkennen zu können. Diese sind geschützt, um zu verhindern, dass ihr Inhalt geändert werden kann, doch sie können als Ganzes gelöscht, manuell eingegeben oder innerhalb des Zielsatzes verschoben werden. Wenn Sie allerdings einen Tag fehlerhaft eingeben, kann es vorkommen, dass die übersetzten Dateien nicht mehr geöffnet werden können. Drücken Sie deshalb <keycap>Strg+Umschalt+V</keycap>, bevor Sie Ihre übersetzten Dateien erzeugen, um die Tags zu validieren, oder anders gesagt, um die Tags auf ihre Richtigkeit zu überprüfen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Die übersetzte Datei erzeugen</title>

    <para>Wenn Ihre Übersetzung keine Tag-Fehler mehr aufweist, drücken Sie <keycap>Strg+D</keycap>, um die Zieldateien im Unterordner <filename>/target/</filename> Ihres Projektordners zu erzeugen.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Beachten Sie folgende Punkte</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Wenn eine Datei nicht in den <guilabel>Editorbereich</guilabel> geladen wird, liegt es möglicherweise daran, dass das Format der Datei nicht von OmegaT unterstützt wird. Eine Liste aller unterstützten Dateiformate finden Sie unter <menuchoice><guimenuitem>Optionen</guimenuitem><guimenuitem>Einstellungen...</guimenuitem><guimenuitem>Dateifilter</guimenuitem></menuchoice>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Sie können für jeden neuen Auftrag ein neues Projekt erstellen, und Sie können einem Projekt jederzeit neue Quelldateien hinzufügen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Um die anfänglichen Einstellungen des Projekts in Erinnerung zu rufen, öffnen Sie das Projekteigenschaften-Dialogfenster via <keycap>Strg+E</keycap>. Um eine Liste der aktuell verwendeten Dateien im Projekt anzuzeigen, öffnen Sie das Dialogfenster <guilabel>Projektdateien</guilabel> via <keycap>Strg+L</keycap>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Wenn Sie Ihre Übersetzung beendet haben, exportiert und erstellt OmegaT drei Translation-Memory-Dateien (TM-Dateien) namens <filename>level1</filename>, <filename>level2</filename> und <filename>omegat</filename> in Ihrem Projektordner. Die TM-Dateien <filename>level1</filename> und <filename>level2</filename> können mit Benutzern anderer Übersetzungsprogramme geteilt werden. Die TM-Datei namens <filename>omegat</filename> kann von OmegaT selbst für zukünftige Projekte verwendet werden. Wenn Sie solche Translation-Memory-Dateien im Unterordner <filename>/tm/</filename> eines Projekts hinterlegen, durchsucht OmegaT diese automatisch nach ähnlichen Segmenten, auch bekannt als &quot;Fuzzy Matches&quot;.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Sie können via <keycap>Strg+Umschalt+G</keycap> einen neuen Begriff in das Glossar einfügen, oder bereits vorhandene Glossare in den Unterordner <filename>/glossary/</filename> Ihres Projektordners kopieren, um OmegaT automatisch Wörter nachschlagen zu lassen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Es ist oft nützlich, nach Wörtern und Wortgruppen im Quelltext und in Ihrer Übersetzung zu suchen. Drücken Sie <keycap>Strg+F</keycap>, um das Dialogfenster <guilabel>Textsuche</guilabel> zu öffnen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Eine ausführlichere Einführung finden Sie unter <ulink url="https://omegat.org/files/OmegaT_for_Beginners.pdf">OmegaT for Beginners</ulink> auf der OmegaT-Website. Wenn Sie Hilfe zu irgendeinem Aspekt von OmegaT benötigen, können Sie gerne der <ulink url="https://omegat.org/support">OmegaT-Benutzergruppe</ulink> beitreten.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>