<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.textsearch">
  <title>Textsuche</title>

  <para>Öffnen Sie das Suchfenster mit <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo> und geben Sie das Wort oder die Wortgruppe, nach dem/der Sie suchen möchten, in das Feld <emphasis>Suche nach</emphasis> ein.</para>

  <para>Alternativ können Sie ein Wort oder eine Wortgruppe im Editor-, Fuzzy-Matches- oder Glossarbereich markieren und <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo> drücken. Das Wort oder die Wortgruppe wird automatisch in das Feld <emphasis>Suche nach</emphasis> eingefügt. Sie können mehrere Suchfenster gleichzeitig geöffnet haben, aber es ist ratsam, diese wieder zu schließen, sobald sie nicht mehr benötigt werden, um den Desktop übersichtlich zu halten.</para>

  <para>Klicken Sie auf die Pfeilschaltfläche im Feld <emphasis>Suche nach</emphasis>, um die letzten 10 verwendeten Suchbegriffe anzuzeigen.</para>

  <para>Das Suchfenster hat seine eigenen Menüs:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Datei &gt; Markierten Text suchen (<keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>): Setzt den Eingabefokus auf das Suchfeld, fügt den markierten Text ein und markiert den gesamten Inhalt des Felds.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Datei &gt; Schließen (<keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>W</keycap> </keycombo>): Schließt das Suchfenster (auf dieselbe Weise wie <keycap>Esc</keycap>)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bearbeiten &gt; Quelle einfügen (<keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>Umschalt</keycap> <keycap>I</keycap> </keycombo>): Fügt den Quelltext des aktiven Segments in das Suchfeld ein.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bearbeiten &gt; Mit Quelle ersetzen (<keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>Umschalt</keycap> <keycap>R</keycap> </keycombo>): Ersetzt den Inhalt des Suchfelds mit dem Quelltext des aktiven Segments.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Bearbeiten &gt; Glossareintrag erstellen (<keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>Umschalt</keycap> <keycap>G</keycap> </keycombo>): Fügt einen neuen Glossareintrag hinzu.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <section id="using.wild.cards">
    <title>Platzhalterzeichen verwenden</title>

    <para>Sowohl bei der exakten Suche als auch bei der Stichwortsuche können die Platzhalterzeichen '*' und '?' verwendet werden. Ihre Bedeutung dürfte den meisten Word-Benutzern vertraut sein:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>'*' findet null oder mehr Zeichen, von der aktuellen Position in einem bestimmten Wort bis zu dessen Ende. Der Suchbegriff <literal>'run*'</literal> beispielsweise würde die Wörter <literal>'run'</literal>, <literal>'runs'</literal> und <literal>'running'</literal> finden.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>'?' findet ein beliebiges Zeichen. <literal>'run?'</literal> beispielsweise würde das Wort <literal>'runs'</literal> finden, und <literal>'runn'</literal> im Wort <literal>'running'</literal>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Gefundene Elemente werden in fetter blauer Schrift dargestellt. Beachten Sie, dass '*' und '?' in regulären Ausdrücken eine besondere Bedeutung haben, darum kann die Platzhaltersuche, wie hier beschrieben, nur für die exakte Suche und die Stichwortsuche verwendet werden (siehe unten).</para>
  </section>

  <section id="search.methoids">
    <title>Suchmethoden und -optionen</title>

    <para>Wählen Sie die Methode mithilfe der Radiobuttons aus. Folgende Suchmethoden stehen zur Verfügung:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Exakte Suche</term>

        <listitem>
          <para>Suchen Sie nach Segmenten, die exakt die von Ihnen angegebene Zeichenkette enthalten. Wenn mehrere Wörter angegeben sind, werden sie nur in genau dieser Reihenfolge gefunden. Sucht man zum Beispiel nach <literal>open file</literal>, werden alle Vorkommen der Zeichenkette <emphasis><literal>open file</literal></emphasis> gefunden, aber nicht <emphasis><literal>file opened</literal></emphasis> oder <emphasis><literal>open input file</literal></emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Stichwortsuche</term>

        <listitem>
          <para>Suchen Sie nach Segmenten, die alle von Ihnen angegebenen Stichwörter, in beliebiger Reihenfolge, enthalten. Wählen Sie die Stichwortsuche, um nach einer beliebigen Anzahl von einzelnen vollständigen Wörtern in beliebiger Reihenfolge zu suchen. OmegaT zeigt eine Liste mit allen Segmenten an, die die angegebenen Wörter enthalten. Die Stichwortsuche entspricht einer Suche &quot;mit allen Wörtern&quot; in einer Internet-Suchmaschine wie Google (UND-Logik). Sucht man mit der Stichwortsuche zum Beispiel nach <emphasis><literal>open file</literal></emphasis>, werden alle Vorkommen der Zeichenkette <emphasis><literal>open file</literal></emphasis> gefunden, einschließlich <emphasis><literal>file opened</literal>, <literal>open input file</literal>, <literal>file may not be safe to open</literal></emphasis>, usw.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis role="bold">Reguläre Ausdrücke</emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Der Suchbegriff wird als regulärer Ausdruck behandelt. Der Suchbegriff - [a-zA-Z]+[öäüß] - im obigen Beispiel sucht z. B. nach Wörtern im Zieltext des Segments, die Umlaute der deutschen Sprache enthalten. <link linkend="appendix.regexp">Reguläre Ausdrücke</link> sind eine wirkungsvolle Methode, um nach Instanzen einer Zeichenkette zu suchen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Zusätzlich zu den obigen Methoden können Sie Folgendes auswählen:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Groß-/Kleinschreibung beachten</emphasis>: Es wird genau nach der angegebenen Zeichenkette gesucht; das heißt, dass die Groß- und Kleinschreibung von Bedeutung ist.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Leerzeichen findet nbsp</emphasis>: Wenn aktiviert, findet ein im Suchfeld eingegebenes Leerzeichen sowohl ein normales als auch ein geschütztes Leerzeichen (\u00A).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">In Quelltexten:</emphasis> In den Quelltexten der Segmente suchen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">In Übersetzungen:</emphasis> In den Zieltexten der Segmente suchen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">In Notizen:</emphasis> In den Notizen der Segmente suchen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">In Kommentaren:</emphasis> In den Kommentaren der Segmente suchen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Übersetzt oder unübersetzt:</emphasis> Sowohl in übersetzten als auch in unübersetzten Segmenten suchen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Übersetzt:</emphasis> Nur in übersetzten Segmenten suchen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Unübersetzt:</emphasis> Nur in unübersetzten Segmenten suchen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Zeige: alle gefundenen Segmente:</emphasis> Wenn aktiviert, werden alle Segmente einmalig angezeigt, selbst wenn sie mehrfach im selben Dokument oder in verschiedenen Dokumenten vorhanden sind.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Zeige: Dateinamen:</emphasis> Wenn aktiviert, wird der Name der Datei, in der das jeweilige Segment gefunden wurde, über jedem Suchergebnis angezeigt.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Suche in Projekt:</emphasis> Aktivieren Sie <emphasis>Speicher</emphasis>, um das Translation Memory des Projekts (die Datei project_save.tmx) in die Suche einzubeziehen. Aktivieren Sie <emphasis>TMs</emphasis>, um die Translation Memories im <filename>tm</filename>-Ordner in die Suche einzubeziehen. Aktivieren Sie <emphasis>Glossare</emphasis>, um die Glossare im <filename>glossary</filename>-Ordner in die Suche einzubeziehen.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Suche in Dateien:</emphasis> In einer einzelnen Datei oder einem Ordner, der einen Satz von Dateien enthält, suchen. Beim Durchsuchen von Dateien (im Gegensatz zu Translation Memories) beschränkt OmegaT die Suche auf Dateien in Quelldateiformaten. Obwohl OmegaT also durchaus in der Lage ist, mit <filename>.tmx</filename>-Dateien umzugehen, werden diese nicht in die Suche nach Dateien einbezogen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Wenn Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Erweiterte Optionen</guibutton> klicken, können zusätzliche Kriterien (Autor bzw. Übersetzer, Übersetzungsdatum, verwaiste Segmente ausschließen, usw.) aktiviert werden. Wenn die Option <emphasis>Zeichen unabhängig von voller/halber Breite)</emphasis> aktiviert ist, werden bei der Suche nach vollbreiten Formen (chinesische, japanische und koreanische Schriftzeichen) auch halbbreite Zeichen gefunden und umgekehrt.</para>
  </section>

  <section id="search.result.display">
    <title>Anzeige der Suchergebnisse</title>

    <para>Wenn Sie nach der Eingabe einer Zeichenkette in das Suchfeld auf die Suchen-Schaltfläche klicken, werden alle Segmente im Projekt angezeigt, die die eingegebene Zeichenkette enthalten. Da <application>OmegaT</application> alle identischen Segmente als eine Einheit behandelt, wird nur das erste einmalige Segment angezeigt. Die Segmente werden in der Reihenfolge ihrer Erscheinung innerhalb des Projektes angezeigt. Für übersetzte Segmente wird sowohl der Quell- als auch Zieltext angezeigt, während für unübersetzte Segmente nur der Quelltext angezeigt wird.</para>

    <para>Doppelklicken Sie auf ein Segment, um es im Editor für die Bearbeitung zu öffnen (ein einziger Klick genügt, wenn die Option <emphasis role="bold">Mit Editor auto-synchronisieren</emphasis> aktiviert ist). Sie können dann zum Suchfenster zurückkehren, um das nächste gefundene Segment abzuarbeiten, z. B. um dessen Terminologie zu überprüfen und ggf. zu korrigieren.</para>

    <para>Im Suchfenster können Sie vordefinierte Tastaturkurzbefehle (<keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>N</keycap> </keycombo>, <keycombo> <keycap>Strg</keycap> <keycap>P</keycap> </keycombo>) verwenden, um von einem Segment zum anderen zu wechseln.</para>

    <para>Sie können mehrere Suchfenster gleichzeitig geöffnet haben. Sie können ihren Inhalt schnell durch einen Blick auf den Titel erkennen: Er enthält den verwendeten Suchbegriff.</para>
  </section>

  <section id="search.filter">
    <title>Segmente im Editor gemäß der aktuellen Suche filtern</title>

    <para>Um die Navigation in den Suchergebnissen zu erleichtern, können Sie die Suche auf den Editor anwenden. Drücken Sie die Schaltfläche <emphasis role="bold">Filtern</emphasis> am unteren Rand des Suchfensters, um die Segmente im Editorbereich auf die Ergebnisse der aktuellen Suche zu beschränken. Sie können die normale Navigation verwenden, um z. B. zum nächsten (unübersetzten) Segment zu wechseln, das den Suchkriterien entspricht.</para>

    <para>Hinweis:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Eine Suche kann auf 1000 Elemente begrenzt sein. Wenn Sie also nach einem geläufigen Begriff suchen, zeigt der Editor nicht mehr alle gefundenen Elemente an, sondern nur noch 1000 Elemente.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Es kann vorkommen, dass eine Datei keine übereinstimmenden Elemente enthält und demzufolge leer sein wird.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Wenn eine Suche Duplikate ausschließt, werden diese Duplikate nicht im Editor angezeigt.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Um den Filter wieder zu entfernen, drücken Sie die Schaltfläche <emphasis role="bold">Filter entfernen</emphasis> oder laden Sie das Projekt neu.</para>
  </section>
</section>