<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.aligner">
  <title id="windows.aligner.title"><guilabel>Dateien ausrichten (Aligner)</guilabel></title>

  <para>Verwenden Sie <link endterm="menus.tools.title" linkend="menus.tools"/><link endterm="menus.tools.align.files.title" linkend="menus.tools.align.files"/>, um auf dieses Tool zuzugreifen.</para>

  <para>OmegaT bietet auch einen befehlszeilenbasierten Ausrichtungsmodus für schlüsselbasierte Formate. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="launch.with.command.line.mode.console.align" endterm="launch.with.command.line.mode.console.align.title"/> (Option).</para>

  <warning>
    <para>Der Aligner erlaubt es Ihnen nicht, Ihre Arbeit während einer Ausrichtung zu speichern. Daher ist es ratsam, die auszurichtenden Dateien in kürzere Dateien aufzuteilen, um sie bequem in einer einzigen Sitzung auszurichten. Dies hat auch den Vorteil, dass bei der ersten automatischen Ausrichtung weniger Mismatches auftreten, was die manuelle Korrektur erleichtert.</para>
  </warning>


  <para>Beim Ausrichten wird aus zwei bereits übersetzten einsprachigen Dokumenten ein zweisprachiger Translation Memory erstellt. Die Ausrichtung von Dateiinhalten erfolgt in vier Schritten:</para>

  <orderedlist>
	<listitem>
	  <para>Geben Sie die Quell- und Zielsprache an und wählen Sie die beiden Dateien aus, die Sie aneinander ausrichten möchten.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Der Aligner liest die Dateien und versucht, die Segmente im Originaltext und in der Übersetzung aneinander auszurichten.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Prüfen Sie das Ergebnis und nehmen Sie gegebenenfalls manuelle Anpassungen vor.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Speichern Sie das Ergebnis in eine TMX-Datei.</para>
	</listitem>
  </orderedlist>

  <para>Der Aligner kann alle von OmegaT unterstützten Dateiformate lesen.</para>
  
  <note>
    <para>Wenn Sie ein Übersetzungsprojekt geöffnet haben, verwendet der Aligner automatisch die Sprachen des Projekts und die projektspezifischen Segmentierungsregeln, sofern vorhanden.</para>
  </note>

  <para>Nachdem Sie die Sprache und die Dateien ausgewählt haben, klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>OK</guibutton>, um das Fenster &quot;<guilabel>Ausrichten</guilabel>&quot; zu öffnen und das Ergebnis der automatischen Ausrichtung anzuzeigen.</para>

  <para>Der Hauptteil des Fensters ist in drei Spalten aufgeteilt:</para>
  
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><guilabel>Behalten</guilabel>: Die Segmentpaare einer Zeile, bei der ein Häkchen in diesem Kästchen gesetzt ist, werden in die Translation-Memory-Datei gespeichert. Zeilen ohne Häkchen werden verworfen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><guilabel>Quelle</guilabel>: Die Segmente des Originaltextes.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><guilabel>Ziel</guilabel>: Die Segmente des übersetzten Textes.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <section id="windows.aligner.adjust">
    <title id="windows.aligner.adjust.title">Einstellungen</title>

    <para>Im unteren Teil des Fensters werden verschiedene Parameter und Optionen angezeigt. Sie können diese ändern, um die Ausrichtung zu optimieren. Dort wird auch eine <guilabel>Durchschnittsbewertung</guilabel> für die Ausrichtung angezeigt. Als Faustregel gilt: Je niedriger die Bewertung, desto genauer die Ausrichtung. Wenn Sie einen Parameter ändern, wird die Ausrichtung sofort neu berechnet, so dass Sie schnell verschiedene Kombinationen ausprobieren können, um das beste Ergebnis zu erzielen.</para>

    <para>Folgende Parameter und Optionen stehen zur Verfügung:</para>

    <variablelist>
	  <title>Parameter</title>
	  <varlistentry>
        <term>Vergleichsmodus</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Heapwise</guilabel>: Mit diesem Modus werden die Dokumente global verglichen.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Parsewise</guilabel>: Mit diesem Modus werden die Dokumente segmentweise verglichen. Er wird nur angezeigt, wenn er für die zu vergleichenden Dateien verfügbar ist.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>ID</guilabel>: Dieser Modus ist für Dateien geeignet, die aus <literal>Schlüssel=Wert</literal>-Einträgen bestehen. Dieser Modus funktioniert auch dann, wenn die Anordnung der Schlüssel in den einzelnen Dateien unterschiedlich ist und wenn die Dateien eine unterschiedliche Anzahl von Einträgen haben. Er wird nur angezeigt, wenn beide ausgewählten Dateien als Schlüssel=Wert-Dateien erkannt werden.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Algorithmus:</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Viterbi</guilabel>: Der Standardalgorithmus zum Ausrichten der Dokumente.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Forward-Backward</guilabel>: Ein alternativer Algorithmus zum Ausrichten der Dokumente.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Es gibt keine feste Regel, welcher Algorithmus am besten geeignet ist. Probieren Sie beide Optionen aus und wählen Sie diejenige, die für Ihre Dateien das beste Ergebnis liefert.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Berechnungsart:</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Normal</guilabel>: Die reguläre statistische Verteilung für die Ausrichtung der Dokumente.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Poisson</guilabel>: Eine alternative statistische Verteilung für die Ausrichtung der Dokumente.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Wie bei den Algorithmen gibt es keine feste Regel, welche statistische Verteilung am besten geeignet ist. Probieren Sie beide Optionen aus und wählen Sie diejenige, die für Ihre Dateien das beste Ergebnis liefert.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Zähler:</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Zeichen</guilabel>: Die Grundeinheit zur Bestimmung der Größe von Segmenten in Sprachen, die keine Leerzeichen zur Trennung von Wörtern verwenden.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Wort</guilabel>: Die Grundeinheit zur Bestimmung der Größe von Segmenten in Sprachen, die Leerzeichen zur Trennung von Wörtern verwenden.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Der Aligner wählt den Zähler automatisch anhand der Quell- und Zielsprache der auszurichtenden Dateien aus. Standardmäßig verwendet der Aligner &quot;<guilabel>Zeichen</guilabel>&quot;, wenn bei mindestens einer der beteiligten Sprachen die Worttrennung ohne Leerzeichen erfolgt, andernfalls &quot;<guilabel>Wort</guilabel>&quot;. Wenn beide Optionen zutreffen, können Sie versuchen, zwischen ihnen zu wechseln, um zu sehen, welche das bessere Ergebnis liefert.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
	  <title>Optionen</title>
      <varlistentry>
        <term>Segment</term>
        <listitem>
          <para>Standardmäßig verwendet der Aligner die Satzsegmentierung. Entfernen Sie das Häkchen, um die Absatzsegmentierung zu verwenden. Siehe <link endterm="dialogs.preferences.segmentation.setup.title" linkend="dialogs.preferences.segmentation.setup"/> (Einstellungen).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Tags entfernen</term>
        <listitem>
          <para>Standardmäßig fügt der Aligner Tags in die Segmente ein. Entfernen Sie das Häkchen, um alle Tags beim Ausrichten und in der resultierenden TMX-Datei zu entfernen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="windows.aligner.adjust.highlight">
        <term id="windows.aligner.adjust.highlight.title">Hervorheben</term>
        <listitem>
		  <para>Entfernen Sie das Häkchen, um die Hervorhebung auszuschalten.</para>

          <para>Der Aligner verwendet den regulären Ausdruck <code>\d+</code>, um alle Zahlen in den Quell- und Zieltexten hervorzuheben.</para>
		  <para>Sie können den regulären Ausdruck ändern, um weitere Teile hervorzuheben. Einzelheiten finden Sie im Kapitel <link linkend="app.regex" endterm="app.regex.title"/>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Regeln...</term>
        <listitem>
          <para>Klicken Sie auf diese Schaltfläche, um die projektspezifischen Segmentierungsregeln zu bearbeiten. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="app.segmentation" endterm="app.segmentation.title"/>.</para>

          <warning>
            <para>Wenn Sie die Segmentierungsregeln ändern, werden Sie beim Beenden des Aligners gefragt, ob Sie die Änderungen speichern möchten. Die Standardauswahl ist &quot;<guibutton>Ja</guibutton>&quot;, was möglicherweise nicht das ist, was Sie wollen, wenn Sie die globalen Segmentierungsregeln von OmegaT bearbeitet haben.</para>
          </warning>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Filter...</term>
        <listitem>
          <para>Klicken Sie auf diese Schaltfläche, um die projektspezifischen Dateifilter zu bearbeiten. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="dialogs.preferences.file.filters" endterm="dialogs.preferences.file.filters.title"/> (Einstellungen).</para>

          <warning>
            <para>Wenn Sie die Dateifilter ändern, werden Sie beim Beenden des Aligners gefragt, ob Sie die Änderungen speichern möchten. Die Standardauswahl ist &quot;<guibutton>Ja</guibutton>&quot;, was möglicherweise nicht das ist, was Sie wollen, wenn Sie die globalen Dateifilter von OmegaT bearbeitet haben.</para>
          </warning>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Muster...</term>
        <listitem>
          <para>Mit dieser Option können Sie einen regulären Ausdruck für die Hervorhebung von Text in den Quell- und Zielsegmenten eingeben. Standardmäßig verwendet der Aligner <literal>\d+</literal>, um Zahlen hervorzuheben. Wenn Ihr Text andere Elemente enthält, die eine Hervorhebung rechtfertigen, ändern Sie den regulären Ausdruck so, dass er auch diese Elemente enthält, indem Sie die Elemente mit dem <literal>|</literal>-Symbol trennen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>

    <para>Die <guilabel>Hervorheben</guilabel>-Option und das Dialogfenster zum Ändern des Musters sind auch über das <guimenu>Ansicht</guimenu>-Menü zugänglich. Weitere Optionen finden Sie im <guimenu>Optionen</guimenu>-Menü.</para>

    <para>Zusätzlich bietet das <guimenu>Datei</guimenu>-Menü die folgenden Menüpunkte:</para>
	
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenuitem>TMX speichern...</guimenuitem>: Dieser Menüpunkt bleibt ausgegraut, bis der nächste Schritt abgeschlossen ist.</para>
      </listitem>
	  
      <listitem>
        <para><guimenuitem>Zurücksetzen</guimenuitem>: Dieser Menüpunkt setzt alle Parameter auf ihre Standardwerte zurück. Entspricht der Schaltfläche <guibutton>Zurücksetzen</guibutton> unten rechts im Fenster oder dem Tastenkürzel <keycombo><keycap>C</keycap><keycap>S</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guimenuitem>Neu laden</guimenuitem>: Dieser Menüpunkt lädt die Datei erneut von der Festplatte. Sie können ihn verwenden, um die Dateien erneut zu parsen und auszurichten, z.B. wenn Sie deren Inhalt geändert haben.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guimenuitem>Schließen</guimenuitem>: Schließt das Dialogfenster &quot;<guilabel>Ausrichten</guilabel>&quot;. In diesem Schritt wird die Ausrichtung abgebrochen, ohne die Daten in eine Translation-Memory-Datei zu speichern. Entspricht dem Tastenkürzel <keycombo><keycap>C</keycap><keycap>W</keycap></keycombo>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Das <guimenu>Bearbeiten</guimenu>-Menü ist in diesem Schritt ausgegraut.</para>

    <para>Wenn Sie mit dem Ergebnis dieses Schrittes zufrieden sind, klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>Weiter</guibutton>, um mit dem nächsten Schritt fortzufahren.</para>
  </section>

  <section id="windows.aligner.manual.corrections">
    <title id="windows.aligner.manual.corrections.title">Korrekturen</title>

    <para>Nach der ersten automatischen Ausrichtung ist in der Regel eine manuelle Anpassung erforderlich. Hierbei ist es meist notwendig, ein Segment nach oben oder nach unten zu verschieben, um es mit den richtigen Segmenten der anderen Sprache auszurichten, oder Segmente zu teilen oder zusammenzuführen. Der Aligner bietet auch die Möglichkeit, den Inhalt eines Segments zu editieren, was nützlich sein kann, wenn Sie Fehler entdecken, z.B. einen Rechtschreibfehler.</para>

    <para>Alle verfügbaren Aktionen können über das <guimenu>Bearbeiten</guimenu>-Menü oder durch Drücken des entsprechenden Tastenkürzels aufgerufen werden. Die am häufigsten verwendeten Aktionen sind auch über die Schaltflächen rechts neben dem Hauptbereich zugänglich.</para>

    <note>
      <para>Wenn Sie den Aligner häufig verwenden oder mit umfangreichen Dokumenten arbeiten, sollten Sie sich die Tastenkürzel merken, da Sie damit sehr schnell Aktionen ausführen können.</para>
    </note>

    <para>Um eine Aktion auszuführen, wählen Sie das entsprechende Segment oder eine Gruppe mehrerer benachbarter Segmente aus. Einzelne Segmente können mit der Maus oder den Pfeiltasten ausgewählt werden. Um eine Gruppe von Segmenten auszuwählen, klicken Sie zuerst auf das erste Segment und dann auf das letzte Segment, während Sie <keycap>Umschalt</keycap> gedrückt halten.</para>

	<para>Alternativ können Sie auch die Pfeiltasten verwenden, während Sie <keycap>Umschalt</keycap> gedrückt halten, um benachbarte Segmente auszuwählen. Die möglichen Aktionen sind unten aufgelistet.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Nach oben (<keycap>U</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verschiebt das ausgewählte Segment oder die Gruppe benachbarter Segmente um eine Zeile nach oben.</para>
          <para>Diesen Befehl gibt es auch als Schaltfläche rechts neben dem Hauptbereich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Nach unten (<keycap>D</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verschiebt das ausgewählte Segment oder die Gruppe benachbarter Segmente um eine Zeile nach unten.</para>

          <para>Diesen Befehl gibt es auch als Schaltfläche rechts neben dem Hauptbereich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Teilen (<keycap>S</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Wenn ein einzelnes Segment ausgewählt ist, wird das Dialogfenster &quot;<guilabel>Text teilen</guilabel>&quot; geöffnet. Verwenden Sie die Maus oder die Pfeiltasten, um den Textcursor an die Stelle zu bewegen, an der der Text geteilt werden soll, und klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>OK</guibutton> oder drücken Sie <keycap>Enter</keycap>.</para>

          <para>Wenn zwei oder mehr Segmente ausgewählt sind, die separate Zellen in derselben Zeile belegen (mehrzellige Segmente mit Zeilen ohne <guilabel>Behalten</guilabel>-Option), werden die ausgewählten Zellen wieder in separate Zeilen geteilt (mit <guilabel>Behalten</guilabel>-Option).</para>

		  <para>Diesen Befehl gibt es auch als Schaltfläche rechts neben dem Hauptbereich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Zusammenführen (<keycap>M</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Wenn nur ein Segment ausgewählt ist, wird es mit dem nächsten Segment zusammengeführt. Wenn zwei oder mehr Segmente ausgewählt sind, werden sie zusammengeführt, bleiben aber in separaten Zellen. Wenn Sie den Befehl erneut für dieselbe Auswahl ausführen, werden die Inhalte aller ausgewählten Zellen zu einer einzigen Zelle zusammengeführt.</para>

		  <para>Diesen Befehl gibt es auch als Schaltfläche rechts neben dem Hauptbereich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Bearbeiten (<keycap>E</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Dieser Befehl kann nur für ein einzelnes Segment ausgeführt werden. Wenn Sie diesen Befehl ausführen, wird das Dialogfenster &quot;<guilabel>Text bearbeiten</guilabel>&quot; geöffnet, wo Sie Änderungen am Text des Segments vornehmen können. Wenn Sie fertig sind, klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>OK</guibutton>, um das Dialogfenster zu schließen. Wenn Sie in diesem Dialogfenster <keycap>Enter</keycap> drücken, wird ein Zeilenumbruch in den Text eingefügt.</para>

		  <para>Verwenden Sie <keycombo><keycap>C</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>, um das Dialogfenster ohne Maus zu schließen.</para>

		  <para>Diesen Befehl gibt es auch als Schaltfläche rechts neben dem Hauptbereich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

	  <varlistentry>
        <term>Als 'Akzeptiert' markieren (<keycap>A</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um zu bestätigen, dass die Ausrichtung der Segmente in der ausgewählten Zeile oder Gruppe von Zeilen korrekt ist. Dadurch wird die zugehörige <guilabel>Behalten</guilabel>-Spalte grün gefärbt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

	  <varlistentry>
        <term>Als 'Benötigt Review' markieren (<keycap>R</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um eine Zeile oder Gruppe von Zeilen zu kennzeichnen, bei der die Ausrichtung der Segmente fraglich ist. Dadurch wird die zugehörige <guilabel>Behalten</guilabel>-Spalte rot gefärbt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Markierung entfernen (<keycap>C</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um eine oder mehrere Markierungen zu entfernen, die mit den Befehlen &quot;<guilabel>Als 'Akzeptiert' markieren</guilabel>&quot; oder &quot;<guilabel>Als 'Benötigt Review' markieren</guilabel>&quot; gesetzt wurden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Ausstehende neu ausrichten (<keycombo><keycap>C</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>)</term>
        <listitem>
          <para>Wenn Zeilen als 'Akzeptiert' markiert wurden, verwenden Sie diesen Befehl, um die Ausrichtung für die verbleibenden Zeilen zu aktualisieren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

	  <varlistentry>
        <term>Alle behalten</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um die <guilabel>Behalten</guilabel>-Option bei allen Zeilen zu aktivieren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Keine behalten</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um die <guilabel>Behalten</guilabel>-Option bei allen Zeilen zu deaktivieren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

	  <varlistentry>
        <term>Ausgewählte umschalten (<keycap>K</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um die <guilabel>Behalten</guilabel>-Option bei der ausgewählten Zeile oder Gruppe von Zeilen auf den entgegengesetzten Status zu setzen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Punktuelles Ausrichten starten (<keycap>Space</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Wenn bestimmte Segmente mehrere Zeilen voneinander entfernt sind und Sie diese schnell ausrichten möchten, verwenden Sie diesen Befehl, um das erste Segment auszuwählen und dann auf das zugehörige Segment in der anderen Spalte zu klicken.</para>
		  
		  <para>Sie können auch die Pfeiltasten verwenden und <keycap>Space</keycap> im zugehörigen Segment drücken.</para>
		  
          <para>Auf diese Weise ausgerichtete Segmente werden automatisch als 'Akzeptiert' markiert.</para>

		  <para>Es kann hilfreich sein, nach mehrmaliger Verwendung der punktuellen Ausrichtung den Befehl &quot;<guimenuitem>Ausstehende neu ausrichten</guimenuitem>&quot; auszuführen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Wenn Sie die Ausrichtung der beiden Spalten abgeschlossen haben, klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>TMX speichern...</guibutton>, um den Translation Memory zu erstellen.</para>

    <note>
      <para>Es werden nur die Zeilen in den Translation Memory gespeichert, bei denen in der ersten Spalte die <guilabel>Behalten</guilabel>-Option aktiviert ist.</para>
    </note>


    <para>Zusätzlich zur Schaltfläche <guibutton>TMX speichern...</guibutton> gibt es im unteren Teil des Fensters &quot;<guilabel>Ausrichten</guilabel>&quot; wie im ersten Schritt die <guilabel>Hervorheben</guilabel>-Option und die Schaltfläche <guibutton>Muster...</guibutton>. Diese Option ist auch über das <guimenu>Ansicht</guimenu>-Menü zugänglich.</para>

    <warning>
      <para>Am unteren Rand des Fensters befindet sich außerdem die Schaltfläche <guibutton>Zurücksetzen</guibutton>. <emphasis role="bold">Seien Sie vorsichtig damit!</emphasis> Wenn Sie auf diese Schaltfläche klicken, werden alle Änderungen verworfen und Sie kehren zum ersten Schritt zurück.</para>
    </warning>    
    
  </section>
</section>