<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.projectfiles">
  <title>Projektdateien</title>

  <para>Dieses Fenster wird automatisch angezeigt, wenn OmegaT ein Projekt lädt. Es ist immer über <menuchoice> <guimenuitem>Projekt</guimenuitem> <guimenuitem>Projektdateien...</guimenuitem> </menuchoice> erreichbar.</para>

  <para><remark>Hinweis:</remark> Sie können die Anzeige des Fensters beim Öffnen unterbinden, indem Sie die Datei <filename>omegat.prefs</filename> editieren (zugänglich über das Menü <menuchoice> <guimenuitem>Optionen</guimenuitem> <guimenuitem>Konfigurationsordner öffnen</guimenuitem> </menuchoice>) und <emphasis>project_files_show_on_load</emphasis> auf <emphasis>false</emphasis> setzen.</para>

  <para>Drücken Sie <guimenuitem>Strg+L</guimenuitem>, um es zu öffnen, und <keycap>Esc</keycap>, um es zu schließen. Das Fenster <guilabel>Projektdateien</guilabel> zeigt die folgenden Informationen an:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Die Gesamtzahl aller übersetzbaren Dateien im Projekt. Das sind die Dateien, die sich im /source-Ordner befinden, in einem für OmegaT erkennbaren Format. Diese Nummer wird in Klammern dargestellt, neben dem Titel &quot;Projektdateien&quot;.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Eine Liste aller übersetzbaren Dateien im Projekt. Wenn Sie auf eine Datei klicken, wird sie für die Übersetzung geöffnet.</para>

      <para>Wenn Sie einen beliebigen Text eingeben, öffnet sich ein <guilabel>Filter</guilabel>-Feld, das die Eingabe von Dateinamen ermöglicht. Sie können eine Datei mit den Pfeiltasten <keycap>Aufwärts</keycap> und <keycap>Abwärts</keycap> auswählen und mit <keycap>Enter</keycap> für die Übersetzung öffnen.</para>

      <para>Hinweis: Dateinamen (in der ersten Spalte) können durch Klicken auf die Spaltenüberschrift alphabetisch sortiert werden. Sie können auch die Position eines Dateinamens ändern, indem Sie ihn anklicken und die Schaltflächen <emphasis>Nach oben/unten</emphasis> drücken.</para>

      <para>Wenn Sie mit der rechten Maustaste auf einen Dateinamen klicken, wird ein Kontextmenü geöffnet, das das Öffnen der Quelldatei und der Zieldatei (falls vorhanden) ermöglicht.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Für jeden Dateinamen in der Liste wird zusätzlich noch der verwendete Filter, die Kodierung und die Anzahl der enthaltenen Segmente angezeigt.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Direkt darunter wird die Gesamtzahl der Segmente, die Anzahl einmaliger Segmente im gesamten Projekt und die Anzahl bereits übersetzter einmaliger Segmente angezeigt.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Für die Berechnung der Anzahl <emphasis role="bold">einmaliger</emphasis> Segmente werden alle Segmente herangezogen und doppelte Segmente entfernt. (Die Definition von &quot;einmalig&quot; ist abhängig von Groß- und Kleinschreibung: &quot;Run&quot; und &quot;run&quot; werden als unterschiedliche Wörter behandelt)</para>

  <para>Der Unterschied zwischen &quot;Anzahl von Segmenten&quot; und &quot;Anzahl von einmaligen Segmenten&quot; vermittelt einen ungefähren Eindruck von der Anzahl an Wiederholungen im Text. Beachten Sie jedoch, dass die Zahlen keinen Hinweis darauf geben, wie relevant die Wiederholungen sind: Sie könnten für relativ lange Sätze stehen, die wiederholt vorkommen (in diesem Fall haben Sie Glück), oder sie könnten eine Tabelle mit Stichwörtern beschreiben (in diesem Fall haben Sie weniger Glück). Die <filename>project_stats.txt</filename>-Datei im Ordner &quot;omegat&quot; Ihres Projekts enthält detailliertere Segmentinformationen, aufgeschlüsselt nach Dateien.</para>

  <para>Eine Änderung der Segmentierungsregeln kann bewirken, dass sich die Anzahl der Segmente/einmaligen Segmente ändert. Dies sollte jedoch ohnehin vermieden werden, falls Sie bereits mit der Übersetzung des Projekts begonnen haben. Weitere Informationen finden Sie im Kapitel <emphasis>Segmentierungsregeln</emphasis>.</para>

  <para><emphasis role="bold">Dateien zum Projekt hinzufügen:</emphasis> Sie können Quelldateien zum Projekt hinzufügen, indem Sie auf die Schaltfläche <guimenuitem>Dateien in Quellordner kopieren</guimenuitem> klicken. Dies kopiert die ausgewählten Dateien in den <filename>source</filename>-Ordner und lädt das Projekt neu, um die neuen Dateien zu importieren. Sie können auch Quelldateien von Internetseiten hinzufügen, die mit MediaWiki erstellt wurden, indem Sie auf die Schaltfläche <guimenuitem>MediaWiki-Seite herunterladen</guimenuitem> klicken und die entsprechende URL angeben.</para>
</section>