<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="app.glossaries">
  <title id="app.glossaries.title">Woordenlijsten</title>

  <para>Woordenlijsten zijn bestanden voor terminologie, opgeslagen in de map <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/>.</para>

  <para>Elke term in een segment die een overeenkomst heeft in <emphasis>enige</emphasis> woordenlijst, wordt weergegeven in het venster <link linkend="panes.glossary" endterm="panes.glossary.title"/>.</para>

  <para>Brontermen mogen uitdrukkingen met meerdere woorden zijn.</para>

  <para>Er zijn 2 soorten woordenlijsten:</para>

  <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>De woordenlijst voor het project</term>
	  <listitem>
		<para>Gebruik <link linkend="menus.edit" endterm="menus.edit.title"/><link linkend="menus.edit.create.glossary.entry" endterm="menus.edit.create.glossary.entry.title"/> om nieuwe termen in de woordenlijst op te nemen. Het wordt om deze reden de <emphasis>beschrijfbare</emphasis> woordenlijst genoemd.</para>
		
		<para>Gebruik <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.access.project.contents.title" endterm="menus.project.access.project.contents.title"/> voor directe toegang ertoe. U kunt het dan openen in een tekstbewerker en het aanpassen.</para>

		<para>U hoeft het bestand niet vooraf voor te bereiden.</para>

		<para>Het zal worden gemaakt als u voor de eerste keer een item aan de woordenlijst toevoegt.</para>

		<note>
          <para>Als u ervoor kiest een bestaand bestand als de standaard woordenlijst te gebruiken, zullen alle nieuwe items standaard worden opgenomen in de indeling tab-gescheiden en opgeslagen in UTF-8.</para>

		  <para>Als u een andere codering wilt specificeren, kunt u dat doen door een “magische” opmerking in de volgende vorm op te nemen:</para>

		  <simplelist>
            <member>
              <code># -*- coding: &lt;charset&gt; -*-</code>,
            </member>
          </simplelist>
		  
          <para>waar <parameter>&lt;charset&gt;</parameter> gewoonlijk een van de lijsten is die is vermeld in de <ulink url="https://www.iana.org/assignments/character-sets/character-sets.xhtml">IANA Charset Registry</ulink>.</para>
		</note>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	
	<varlistentry>
	  <term>Woordenlijst voor verwijzingen</term>
	  <listitem>
		<para>Zij zijn terminologie-bestanden in een indeling die wordt herkend door OmegaT. U kunt ze niet aanpassen vanuit de interface van OmegaT zoals de woordenlijst voor het project, maar u kunt dat doen in een tekstbewerker.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
  </variablelist>

  <note>
	<para>Aanpassingen in een woordenlijst worden onmiddellijk herkend door OmegaT en weergegeven in het venster <link linkend="panes.glossary" endterm="panes.glossary.title"/>.</para>
  </note>

  <section id="glossaries.glossary.folder">
    <title id="glossaries.glossary.folder.title">De map voor woordenlijsten</title>

    <para>Standaard bevat elk project een map <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/> om de beschrijfbare woordenlijst in te plaatsen en andere woordenlijsten voor verwijzing die u wilt toevoegen aan het project. Bekijk de projecteigenschap <link linkend="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries" endterm="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries.title"/> voor details.</para>

    <para>Alle woordenlijst moeten zijn geplaatst in de map <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/>. Woordenlijsten die zijn geplaatst in geneste mappen worden ook herkend.</para>

    <para>Binnen die map voor woordenlijsten ter verwijzing kunt u meerdere submappen voor terminologie maken, gerangschikt op onderwerp, cliënt of elke andere categorie die geschikt is voor uw werkstroom.</para>
    <para>Gebruik de <link linkend="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries" endterm="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries.title"/> projecteigenschap om de locatie van de map voor woordenlijsten in te stellen. Deze map mag buiten het project worden ingesteld, wat u in staat stelt het te gebruiken, of een van de specifieke submappen, in andere projecten.</para>
  </section>

  <section id="glossaries.default.glossary">
    <title id="glossaries.default.glossary.title">De woordenlijst voor het project</title>

    <para>De beschrijfbare woordenlijst is standaard geplaatst in de map <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/> en is genaamd <link linkend="project.folder.glossary.txt" endterm="project.folder.glossary.txt.title"/>.</para>

    <para>U kunt de naam en de locatie ervan wijzigen in het dialoogvenster <link linkend="dialogs.project.properties.file.locations.writable.glossary" endterm="dialogs.project.properties.file.locations.writable.glossary.title"/>, maar u moet het een extensie <filename>.txt</filename> of <filename>.utf8</filename> geven, en het opslaan binnen de map <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/> of in één van diens submappen.</para>
  </section>

  <section id="glossaries.fileformat">
    <title id="glossaries.fileformat.title">Bestandsindeling</title>

    <para>Bestanden voor woordenlijsten in OmegaT zijn eenvoudige platte tekst lijsten met drie kolommen, met de bronterm in de eerste kolom, een optionele doelterm in de tweede kolom en een optionele opmerking in de derde kolom.</para>

    <para>Woordenlijsten mogen &quot;tab gescheiden waarden&quot; (TSV)-bestanden of &quot;komma gescheiden waarden&quot; (CSV)-bestanden zijn of mogen de indeling TermBase eXchange (TBX 2) gebruiken.</para>

    <para>Een beschrijfbare woordenlijst die is gemaakt voor het project door OmegaT zal altijd een TSV-bestand zijn dat is opgeslagen in UTF-8. Door gebruikers gemaakte bestanden die alleen Latijns tekens bevatten kunnen worden herkend en behandeld als ISO-8859-1 als zij geen niet-ASCII-tekens bevatten of andere tekens die worden geïnterpreteerd als UTF-8.</para>

    <para>De codering die wordt gebruikt voor het lezen van woordenlijsten voor verwijzing is afhankelijk van hun bestandsextensie:</para>

    <table id="glossary.extensions">
      <title>Indeling, extensies en verwachte codering</title>
	  <tgroup cols="3">
      <thead>
        <row>
          <entry>Indeling</entry>

          <entry>Extensie</entry>

          <entry>Codering</entry>
        </row>
      </thead>

      <tbody>
        <row>
          <entry>TSV</entry>

          <entry>
            <filename>.txt</filename>
          </entry>

          <entry>UTF-8</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>TSV</entry>

          <entry>
            <filename>.utf8</filename>
          </entry>

          <entry>UTF-8</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>TSV</entry>

          <entry>
            <filename>.tab</filename>
          </entry>

          <entry>standaard codering besturingssysteem</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>TSV</entry>

          <entry>
            <filename>.tsv</filename>
          </entry>

          <entry>standaard codering besturingssysteem</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>CSV</entry>

          <entry>
            <filename>.csv</filename>
          </entry>

          <entry>UTF-8</entry>
        </row>

        <row>
          <entry>TBX</entry>

          <entry>
            <filename>.tbx</filename>
          </entry>

          <entry>UTF-8</entry>
        </row>
      </tbody>
      </tgroup>
    </table>
  </section>
</section>