<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.TokenizerPlugin.inOmegaT">
  <title>Engadido de Tokenizer<indexterm class="singular">
      <primary>Engadidos</primary> <secondary>Tokenizer</secondary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Introdución<indexterm class="singular">
        <primary>Lucene</primary> <see>Tokenizer</see>T
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Stemmer</primary> <see>Tokenizer</see> 
      </indexterm></title>

    <para>Os tokenizers (ou stemmers) melloran a calidade das coincidencias recoñecendo palabras inseridas nos textos de orixe e na memoria de tradución. Tamén melloran a coincidencia do glosario.</para>

    <para>Un stemmer para o inglés, por exemplo, debería identificar a cadea «cat» coma base da cadea «cats»(e posibelmente «catlike», «catty», etc.) e «stem» coma base de «stemmer», «stemming» e «stemmed». Un algoritmo de stemming reduce as palabras «fishing», «fished», «fish» e «fisher» á palabra raíz, «fish». Isto é especialmente útil no caso de linguas que empreguen prefixos e sufixos para a creación de palabras. Tomando un exemplo do esloveno, aí vai a palabra «bo» en todas as formas gramaticalmente correctas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lep, lepa, lepo (singular: masculino, feminino e neutro)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lepši, lepša, lepše . (formas plurais correspondentes ao comparativo, nominativo, masculino, feminino e neutro do adxectivo)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>najlepših (superlativo, plural, xenitivo para o masculino, feminino e neutro)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Instalación e emprego da liña de ordes</title>

    <para>Distribúese un paquete de tokenizer adaptado do proxecto Lucene coma un engadido de OmegaT en http://sourceforge.net/projects/omegat-plugins/files/. Descargue os ficheiros máis recentes (OmegaT-tikenizers_0.5-2.1.zip no momento en que se escribe este documento).</para>

    <para>Para instalar o tokenizer, cree un cartafol co nome «plugins» no cartafol no que se atopa o ficheiro OmegaT.jar e extraia os ficheiros indicados anteriormente nese cartafol.</para>

    <para>Para executar OmegaT co tokenizer, necesita especificar que tokenizer empregará para o idioma de orixe e cal para o idioma de destino. A sintaxe é a seguinte:</para>

    <para><literal>java -jar OmegaT.jar --ITokenizer=[nome do tokenizer do idioma de orixe] --ITokenizerTarget=[nome do tokenizer do idioma de destino]</literal></para>

    <para>O nome dos tokenizer veñen no ficheiro Readme.txt incluído no cartafol do tokenizer. Por exemplo, se desexa empregar o tokenizer Lucene CJK no idioma de orixe e o Lucene French na de destino, a súa orde tería que ser a seguinte:</para>

    <para><literal>java -jar OmegaT.jar
    --ITokenizer=org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneCJKTokenizer
    --ITokenizerTarget=org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneFrenchTokenizer</literal></para>
  </section>

  <section>
    <title>Especificacións para Mac OS X</title>

    <para>Se desexa empregar os tokenizers co paquete OmegaT.app para Mac OS X, ten que realizar a instalación anterior (clic dereito en OmegaT.app para atopar a localización de OmegaT.jar), mais necesitará especificar o nome dos tokenizer no ficheiro <filename>info.plist</filename> que contén as opcións de inicio de Java. Siga as instrucións anteriores para acceder ao ficheiro <filename>info.plist</filename> e editalo de modo que quede así para o exemplo dado anteriormente:</para>

    <literallayout><code>
&lt;key&gt;VMOptions&lt;/key&gt;
&lt;string&gt;-Xmx1024M&lt;/string&gt;

&lt;key&gt;Arguments&lt;/key&gt;
&lt;array&gt;
  &lt;string&gt;--ITokenizer=org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneCJKTokenizer&lt;/string&gt;
  &lt;string&gt;--ITokenizerTarget=org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneFrenchTokenizer&lt;/string&gt;
&lt;/array&gt;</code></literallayout>
  </section>

  <section>
    <title>Resolución de problemas</title>

    <para>Para asegurarse de que os tokenizers están activos, abra un proxecto e comprobe a información do log desde a consola. Co exemplo anterior, debería aparecer así:</para>

    <literallayout><code>
84528: Info: Source tokenizer: org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneCJKTokenizer 
84528: Info: Target tokenizer: org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneFrenchTokenizer 
</code></literallayout>

    <para>Os números da esquerda poden ser diferentes no seu sistema así que asegúrese de que o nome do tokenizer de orixe e destino, especificados nas opcións de inicio, corresponden co que amosa o log. Se os tokenizers non se iniciar adecuadamente, o log amosará isto:</para>

    <literallayout><code>84528: Info: Source tokenizer: org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneCJKTokenizer 84528: Info: Target tokenizer: org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneFrenchTokenizer</code></literallayout>

    <para>Co paquete OmegaT.app para Mac OS X, faga dobre clic no <literal>JavaApplicationStub</literal> situado en /OmegaT.app/Contents/MacOS/ (vexa máis arriba como acceder a el) para iniciar OmegaT desde unha consola e ter acceso inmediato ao log.</para>
  </section>
</appendix>