<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.TokenizerPlugin.inOmegaT">
  <title>Engadido de Tokenizer<indexterm class="singular">
      <primary>Engadidos</primary> <secondary>Tokenizer</secondary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Introdución<indexterm class="singular">
        <primary>Lucene</primary> <see>Tokenizer</see>T
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Stemmer</primary> <see>Tokenizer</see> 
      </indexterm></title>

    <para>Os tokenizers (ou stemmers) melloran a calidade das coincidencias recoñecendo palabras inseridas nos textos de orixe e na memoria de tradución. Tamén melloran a coincidencia do glosario.</para>

    <para>Un stemmer para o inglés, por exemplo, debería identificar a cadea «cat» coma base da cadea «cats»(e posibelmente «catlike», «catty», etc.) e «stem» coma base de «stemmer», «stemming» e «stemmed». Un algoritmo de stemming reduce as palabras «fishing», «fished», «fish» e «fisher» á palabra raíz, «fish». Isto é especialmente útil no caso de linguas que empreguen prefixos e sufixos para a creación de palabras. Tomando un exemplo do esloveno, aí vai a palabra «bo» en todas as formas gramaticalmente correctas:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lep, lepa, lepo (singular: masculino, feminino e neutro)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lepši, lepša, lepše . (formas plurais correspondentes ao comparativo, nominativo, masculino, feminino e neutro do adxectivo)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>najlepših (superlativo, plural, xenitivo para o masculino, feminino e neutro)</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Instalación e uso</title>

	<para>Os tokenizers están incluídos en OmegaT. OmegaT selecciona automaticamente un tokenizer para as linguas de orixe e destino segundo a configuración das linguas do proxecto. É posible seleccionar outro tokenizer dunha versión diferente desde a xanela de Propiedades do proxecto.</para>

	<warning>
		<title>Incompatibilidades</title>
		<para>OmegaT non iniciará se hai tokenizers no cartafol /plugin. Elimine todos os tokenizers do cartafol /plugin antes de iniciar OmegaT.</para>
	</warning>
	
  </section>
</appendix>