<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="dialogs.preferences">
  <title>Preferenze generali</title>

  <para>Questa finestra di dialogo è raggiungibile selezionando <menuchoice> <guimenuitem>Opzioni</guimenuitem> <guimenuitem>Preferenze...</guimenuitem> </menuchoice></para>

  <para>Permette di impostare i parametri per tutti i progetti di traduzione.</para>

  <section>
    <title>Generale</title>

    <variablelist id="dialogs.preferences.general.usetabtoadvance">
      <varlistentry>
        <term>Avanza col tasto TAB</term>

        <listitem>
          <para>Imposta la convalida di un segmento con il tasto Tab invece che con il tasto di Invio predefinito. Questa opzione potrebbe risultare utile per i sistemi di input di caratteri cinesi, giapponesi o coreani.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Conferma sempre l'uscita</term>

        <listitem>
          <para>Il programma chiederà sempre la conferma dell'uscita prima di chiudersi.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Traduzione automatica</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Recupera automaticamente le traduzioni</term>

        <listitem>
          <para>Per ragioni di riservatezza, si potrebbe non voler inviare tutti i segmenti al motore di Traduzione automatica. Deselezionando questa opzione, le traduzioni automatiche saranno recuperate solo se è premuta la combinazione di tasti <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> (<keycombo> <keycap>Cmd</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> in OS X) nel segmento attivo. Si deve poi premere una seconda volta <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> per inserire il suggerimento.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Solo segmenti non tradotti</term>

        <listitem>
          <para>Selezionare questa casella se si intendono inviare ai servizi di traduzione automatica solo i segmenti non tradotti.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Selezionare un fornitore dall'elenco e, se necessario, premere il pulsante <guibutton>Configura</guibutton> per immettere i dettagli identificativi ricevuti dal gestore del servizio.</para>

    <para>Le procedure per la configurazione dell'accesso ai servizi di Microsoft Translator e Google Translate sono descritti <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/wiki/Configuring Machine Translation Services">qui</ulink>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Glossario</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Mostra la descrizione contestuale per i glossari TBX</term>

        <listitem>
          <para>Deselezionare questa opzione se la descrizione del contesto mostrata per ciascuna voce del glossario non è necessaria o è eccessivamente lunga.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Usa i termini che appaiono separatamente nel testo di partenza</term>

        <listitem>
          <para>Quando l'opzione è selezionata, il glossario mostrerà le coppie o i gruppi di parole (espressioni) anche se le parole al loro interno appaiono separate nel testo di partenza.</para>

          <para>Deselezionare questa opzione se il glossario mostra troppi falsi positivi.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Usa il riconoscimento della radice per le voci di glossario</term>

        <listitem>
          <para>Selezionare questa opzione se si desidera che il glossario mostri le parole contenenti la medesima radice.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Sostituisci i risultati del glossario all'inserimento del testo di partenza</term>

        <listitem>
          <para>Se è selezionata sia questa opzione, sia l'opzione <link linkend="dialogs.preferences.editor.insertthesourcetext"><guilabel>Inserisci il testo di partenza</guilabel></link>, tutte le parole cui corrisponde una voce di glossario saranno tradotte automaticamente quando viene inserito il testo di partenza.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Ignora i risultati con grosse differenze (es. PIPPO vs. pippo)</term>

        <listitem>
          <para>Se è selezionata questa opzione, il glossario mostrerà solo una voce, anche se la stessa parola esiste in forme diverse (es. con o senza lettere iniziali maiuscole) all'interno del glossario.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Terminologia TaaS</title>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Ottieni la chiave API</term>

          <listitem>
            <para>Premere questo pulsante per accedere al sito del progetto <ulink url="https://term.tilde.com/taas">TaaS</ulink> e creare un account per l'utente.</para>

            <para>È quindi possibile creare una chiave di accesso nella pagina <ulink url="https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT">https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT</ulink>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Memorizza solo per questa sessione</term>

          <listitem>
            <para>Se questa opzione è attivata, OmegaT non conserverà in memoria la chiave di accesso tra una sessione e un'altra.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Sfoglia le raccolte TaaS...</term>

          <listitem>
            <para>Questo pulsante abilita alla navigazione tra le raccolte presenti per le lingue di arrivo e di partenza del progetto, permettendo anche di scaricarle. Le raccolte private sono indicate in grassetto. Le raccolte vengono scaricate come glossari TBX e memorizzate nella cartella di glossario corrente.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Seleziona il dominio di ricerca terminologica TaaS...</term>

          <listitem>
            <para>È possibile selezionare, se necessario, un dominio specifico per limitare il volume di dati inviati e ricevuti.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.dictionary">
    <title>Dizionario</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Controlla automaticamente il testo del segmento nel dizionario</term>

        <listitem>
          <para>Deselezionare l'opzione per disattivare la ricerca automatica – per esempio, se i dizionari sono troppo lunghi.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Usa la concordanza parziale per le voci di dizionario</term>

        <listitem>
          <para>Selezionare questa opzione se si desidera che il dizionario mostri le parole contenenti la medesima radice.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Aspetto</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Ripristina finestra principale</term>

        <listitem>
          <para>Ripristina allo stato predefinito i componenti della finestra principale di OmegaT. Utilizzare questa funzione quando si sono sbloccati, spostati o nascosti uno o più componenti e non si riesce più a sistemarli come si vorrebbe. È possibile usare la funzione anche quando i pannelli non appaiono come dovrebbero dopo un aggiornamento del programma.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Tipo di carattere</title>

      <para>Apre la finestra di dialogo nella quale si potrà modificare il carattere di visualizzazione del testo. Gli utenti con computer &quot;datati&quot; che sperimentano un ridimensionamento lento delle finestre, possono provare a modificare il carattere. Consultare le impostazioni dei caratteri in Miscellanea</para>
    </section>

    <section>
      <title>Colori</title>

      <para>Questa pagina permette di scegliere colori diversi per ciascuna parte dell'interfaccia utente.</para>

      <para>Possono essere impostati, utilizzando script, temi predefiniti. Uno script incorporato in OmegaT chiamato 'Switch Colour Themes' fornisce il tema predefinito &quot;Scuro&quot;.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.filefilters">
    <title>Filtri dei file</title>

    <para>Questa finestra contiene un elenco dei filtri dei file disponibili. I filtri utilizzati nel progetto corrente sono evidenziati in grassetto. Se si preferisce non utilizzare OmegaT per tradurre i file di un certo tipo, sarà sufficiente togliere la spunta alla casella corrispondente al tipo di file, presente nella colonna &quot;Abilitato&quot;. In questo caso, OmegaT, quando caricherà i progetti, ignorerà questo tipo di file e, quando creerà i documenti di arrivo, li copierà senza apportarvi alcuna modifica. Se si desidera utilizzare di nuovo questo filtro, sarà sufficiente attivare la casella di controllo corrispondente. Fate clic sul pulsante <emphasis role="bold">Predefiniti</emphasis> per riportare i filtri dei file alle impostazioni predefinite. Per modificare il modo in cui il filtro interviene sui file e sulla loro codifica, selezionare dall'elenco il filtro e fare clic su <emphasis role="bold">Modifica</emphasis>.</para>

    <para>La finestra di dialogo permette di abilitare o disabilitare le seguenti opzioni:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Rimuovi i tag di inizio e fine: disattivare questa opzione per visualizzare tutti i tag, incluso quelli di inizio e fine segmento. Attenzione: nei formati Microsoft Open XML (docx, xlsx, e via discorrendo), se tutti i tag sono visualizzati, NON inserire del testo davanti al primo tag (è un tag tecnico che deve sempre iniziare il segmento).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Rimuovi lo spazio vuoto di inizio e fine nei progetti non segmentati: OmegaT, per impostazione predefinita, rimuove lo spazio vuoto di inizio e fine. Nei progetti non segmentati è possibile mantenerlo, disattivando questa opzione.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Preserva gli spazi per tutti i tag: attivare questa opzione se i documenti di partenza contengono spazi significativi utilizzati per ragioni compositive che non devono essere ignorati.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ignora il contesto dei file quando si identificano segmenti con traduzioni alternative: per impostazione predefinita, OmegaT utilizza il nome del file di partenza come parte identificativa di una traduzione alternativa. Se l'opzione è attivata, il nome del file di partenza non verrà usato e le traduzioni alternative avranno effetto in qualsiasi file, così come le altre corrispondenze di contesto (segmenti precedenti e successivi oppure qualche tipo di identificativo del segmento che dipende dal formato del file).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section id="filters.options">
      <title>Opzioni dei filtri</title>

      <para>Diversi filtri (file di testo, file XHTML, file HTML e XHTML, file OpenDocument e Microsoft Open XML) hanno una o più opzioni particolari. Per modificare le opzioni selezionare il filtro nell'elenco e premere il pulsante <emphasis role="bold">Opzioni</emphasis>. Le opzioni disponibili sono:</para>

      <para><emphasis role="bold">File di testo</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Segmentazione a livello di paragrafo in corrispondenza delle interruzioni di riga, in base alle righe vuote oppure nessuna segmentazione:</emphasis></para>

          <para>se le regole di segmentazione a livello di frase sono attive, il testo verrà ulteriormente segmentato in base all'opzione qui selezionata.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">File PO</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Consenti traduzioni vuote nei file tradotti</emphasis>:</para>

          <para>se attivata, la traduzione del file di arrivo risulterà vuota se un segmento PO (che può essere un intero paragrafo) non viene tradotto. In gergo tecnico, il segmento <code>msgstr</code> nel file PO di arrivo, se creato, sarà lasciato vuoto. Poiché questo è il comportamento usuale per i file PO, l'opzione è attiva in modo predefinito. se l'opzione è disattivata, il testo di partenza verrà copiato nel segmento di arrivo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Salta l'intestazione PO</emphasis></para>

          <para>Se questa opzione viene attivata, l'intestazione PO verrà saltata e non modificata..</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Sostituisci automaticamente 'nplurals=INTEGER; plural=EXPRESSION;' nell'intestazione</emphasis></para>

          <para><emphasis>L'opzione permette a OmegaT di non tenere conto delle specifiche contenute nell'intestazione del file PO e usare le impostazioni predefinite per la lingua di destinazione selezionata.</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">File XHTML</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Traduci i seguenti attributi</emphasis>: gli attributi selezionati appariranno come segmenti nella finestra dell'Editor.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Avvia un nuovo paragrafo con</emphasis>: il tag HTML &lt;br&gt; costituirà un'interruzione di paragrafo per scopi di segmentazione.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Salta l'espressione regolare che corrisponde al testo</emphasis>: qualsiasi testo che corrisponde all'espressione regolare viene saltato. Viene mostrato in colore rosso nella convalida dei tag. Il testo nei segmenti di origine che corrispondono viene mostrato in corsivo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Non tradurre l'attributo di contenuto dei metatag... :</emphasis> i metatag indicati nel riquadro non verranno tradotti.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Non tradurre il contenuto dei tag con la seguente coppia di valori-chiave di attributo (separati da virgole)</emphasis>: la corrispondenza di un tag all'interno dell'elenco delle coppie di valori-chiave farà sì che il suo contenuto sia ignorato</para>

          <para>A volte potrebbe essere utile rendere non traducibili certi tag basati sui valori degli attributi. Per esempio, <literal>&lt;div class=&quot;hide&quot;&gt; &lt;span translate=&quot;no&quot;&gt;</literal>. È possibile definire coppie di valori-chiave per i tag da non tradurre. L'esempio sopra conterrebbe: <literal>class=hide, translate=no </literal>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">File Microsoft Office Open XML</emphasis></para>

      <para>È possibile selezionare quali elementi devono essere tradotti. Essi appariranno come segmenti separati nella traduzione.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Word:</emphasis> testo di istruzioni non visibile, commenti, note a piè pagina, note a fine documento, piè di pagina</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Excel: </emphasis>commenti, nomi dei fogli</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Power Point</emphasis>: commenti, master e layout della presentazione</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Globale:</emphasis> grafici, diagrammi, disegni, WordArt</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Altre opzioni:</emphasis></para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Tag complessivi</emphasis>: se selezionato, i tag senza testo traducibile verranno aggregati in un singolo tag.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Preserva spazi per tutti i tag</emphasis>: se selezionato, lo &quot;spazio vuoto&quot; (ossia gli spazi e le nuove righe) sarà preservato, anche se questa opzione non è definita all'interno del documento</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">File HTML e XHTML</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Aggiungi o riscrivi la dichiarazione di codifica nei file HTML e XHTML</emphasis>: spesso i file di destinazione devono contenere una codifica dei caratteri diversa da quella specificata nei file di partenza (che sia definita o no esplicitamente). Tramite l'uso di questa opzione il traduttore può specificare se i file di destinazione debbano includere la dichiarazione di codifica. Per esempio, se il filtro dei file specifica UTF8 come schema di codifica per i file di destinazione, selezionando &quot;Sempre&quot; si avrà la certezza di includere tale informazione all'interno dei file tradotti.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Traduci i seguenti attributi</emphasis>: gli attributi selezionati appariranno come segmenti nella finestra dell'Editor.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Avvia un nuovo paragrafo con</emphasis>: il tag HTML &lt;br&gt; costituirà un'interruzione di paragrafo per scopi di segmentazione.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Salta l'espressione regolare che corrisponde al testo</emphasis>: qualsiasi testo che corrisponde all'espressione regolare viene saltato. Viene mostrato in colore rosso nella convalida dei tag. Il testo nei segmenti di origine che corrispondono viene mostrato in corsivo.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Non tradurre l'attributo di contenuto dei metatag... :</emphasis> i metatag indicati nel riquadro non verranno tradotti.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Non tradurre il contenuto dei tag con la seguente coppia di valori-chiave di attributo (separati da virgole)</emphasis>: la corrispondenza di un tag all'interno dell'elenco delle coppie di valori-chiave farà sì che il suo contenuto sia ignorato</para>

          <para>A volte potrebbe essere utile rendere non traducibili certi tag basati sui valori degli attributi. Per esempio, <literal>&lt;div class=&quot;hide&quot;&gt; &lt;span translate=&quot;no&quot;&gt;</literal>. È possibile definire coppie di valori-chiave per i tag da non tradurre. L'esempio sopra conterrebbe: <literal>class=hide, translate=no </literal>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Comprimi lo spazio vuoto nel documento tradotto</emphasis>: più spazi vuoti continui saranno convertiti in un unico spazio vuoto all'interno del documento tradotto.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Rimuovi i commenti HTML nel documento tradotto</emphasis>: le parti commentate (comprese nei tag &lt;!-- e --&gt;) non saranno copiate nel documento tradotto.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">File Open Document Format (ODF)</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>È possibile selezionare quali tra i seguenti elementi devono essere tradotti:</para>

          <para>voci di indici, segnalibri, collegamenti a segnalibri, note, commenti, note di presentazione, collegamenti (URL), nomi dei fogli</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="edit.filter.dialog">
      <title>Finestra di dialogo &quot;Modifica filtro&quot;</title>

      <para>Questa finestra di dialogo consente di specificare i modelli dei nomi dei file di partenza per quei file che dovranno essere elaborati dal filtro, di personalizzare i nomi dei file tradotti e di selezionare la codifica da adottare quando viene caricato il file di partenza e salvato quello di arrivo tradotto. Per modificare un modello di filtro dei file, modificare direttamente i campi o fare clic su <emphasis role="bold">Modifica</emphasis>. Per aggiungere un modello di filtro dei file, fare clic su <emphasis role="bold">Aggiungi</emphasis>. Sia che si desideri aggiungere un nuovo modello o modificarne uno esistente, verrà comunque usata la stessa finestra di dialogo. La finestra include uno speciale editor dei modelli del nome del file di arrivo, che permette di personalizzare i nomi dei file prodotti.</para>

      <section id="source.filetype.and.filename.pattern">
        <title>Tipo del file di partenza, modello del nome del file</title>

        <para>Quando OmegaT apre un file dalla propria cartella di partenza, cerca di selezionare il filtro servendosi dell'estensione associata allo stesso file. Più precisamente, OmegaT tenta di associare i modelli del nome del file di partenza di ciascun filtro al nome dello stesso file. Per esempio, il modello <literal>*.xhtml</literal> è associato ai file con estensione <literal>.xhtml</literal>. Se viene trovato il filtro appropriato, il file viene assegnato ad esso per essere lavorato. Per esempio, per impostazione predefinita, per lavorare sui file con estensione .xhtml viene utilizzato il filtro XHTML. È possibile modificare o aggiungere modelli di nome del file per quei file che dovranno essere gestiti da ciascun filtro dei file. I modelli di nome del file di partenza usano i caratteri jolly simili a quelli usati nelle <emphasis role="bold">Ricerche. </emphasis>Il carattere '*' corrisponde a zero caratteri o più caratteri consecutivi. Il carattere '?' corrisponde esattamente a un carattere. Tutti gli altri caratteri rappresentano se stessi. Per esempio, se si desidera utilizzare il filtro di testo per la gestione dei file &quot;leggimi&quot; (<literal>leggimi, leggi.mi</literal>, e <literal>leggimi.txt</literal>) si dovrebbe usare il modello <literal>leggi*</literal>.</para>
      </section>

      <section id="source.and.target.files.encoding">
        <title>Codifica dei file di partenza e dei file tradotti</title>

        <para>Solo un numero limitato di formati di file specifica una codifica obbligatoria. I formati di file che non specificano la loro codifica useranno la codifica impostata dall'utente per l'estensione che corrisponde al loro nome. Per esempio, per impostazione predefinita, i file <literal>.txt</literal> verranno caricati utilizzando la codifica predefinita del sistema operativo. Per ogni modello di nome dei file di partenza si ha la possibilità di modificare la codifica originaria. I file di arrivo possono anche essere scritti utilizzando una qualsiasi codifica. Per impostazione predefinita, la codifica del file tradotto è la stessa di quella del file di partenza. I campi di codifica del file di partenza e di quello di arrivo utilizzano i menu a tendina che contengono tutte le codifiche riconosciute. &lt;auto&gt; lascia la scelta della codifica a <application>OmegaT</application>. Ecco come funziona:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>OmegaT identifica la codifica del file di partenza utilizzando la sua dichiarazione di codifica, se presente (file HTML, file basati su XML).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>OmegaT è impostato per utilizzare una codifica obbligatoria per alcuni formati di file (Java properties, ecc.).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>OmegaT utilizza la codifica predefinita adottata dal sistema operativo per i file di solo testo.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section id="target.name">
        <title>Nome del file tradotto</title>

        <para>A volte, potrebbe essere necessario assegnare automaticamente un nuovo nome al file, o ai file, che vengono tradotti; è il caso, per esempio, dell'aggiunta di un codice di lingua al nome del file finale. Il modello del nome del file di arrivo utilizza una sintassi particolare, pertanto, se si vuole intervenire su questo campo, si deve fare clic su <emphasis role="bold">Modifica...</emphasis> e usare la finestra di dialogo Modifica filtro. Se si vuole tornare alla configurazione predefinita del filtro, fare clic su <emphasis role="bold">Predefiniti</emphasis>. È possibile anche modificare direttamente il nome nel campo del modello del nome del file di arrivo della finestra di dialogo dei filtri dei file. La finestra di dialogo &quot;Modifica modello&quot; offre, tra le altre, le opzioni seguenti:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Come predefinito viene assunto il valore <literal>${filename}</literal>, ovvero il nome del file di partenza completo dell'estensione associata: in questo modo il nome del file tradotto sarà uguale a quello del file di partenza.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly}</literal>– consente di inserire solo il nome del file di partenza senza associarlo all'estensione.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension} </literal>- l'estensione del file originale</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLocale}</literal>– codice locale di arrivo (nella forma &quot;xx_YY&quot;).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLanguage}</literal>– lingua e codice nazione di arrivo (nella forma &quot;XX-YY&quot;).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLanguageCode}</literal> – il codice della lingua di arrivo - solo nella forma &quot;XX&quot;</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetCountryCode}</literal>– il codice della nazione di arrivo - solo nella forma &quot;YY&quot;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${timestamp-????}</literal> – la data e l'ora di sistema al momento della generazione, in vari modelli</para>

            <para>Per esempi di modelli di &quot;SimpleDateFormat&quot;, consultare la <ulink url="http://docs.oracle.com/javase/1.4.2/docs/api/java/text/SimpleDateFormat.html">documentazione Oracle</ulink></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-os-name}</literal> - il sistema operativo del computer usato</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-user-name}</literal> - il nome dell'utente di sistema</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-host-name}</literal> - il nome host di sistema</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${file-source-encoding}</literal> - la codifica del file di partenza</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${file-target-encoding}</literal> - la codifica del file di arrivo</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${targetLocaleLCID}</literal> - il locale di arrivo Microsoft</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Sono disponibili ulteriori varianti per le variabili ${nameOnly} e ${Extension}. Nel caso in cui il nome_file possieda nome ambivalente, si possono applicare variabili della forma <literal>${name only</literal><emphasis>-numero delle estensioni</emphasis>} e <literal>${extension</literal>-<emphasis>numero delle estensioni} </emphasis>. Se, per esempio, il file originale si chiama Documento.xx.docx, le variabili seguenti restituiranno i risultati seguenti:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-0}</literal> Documento</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-1}</literal> Documento.xx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-2}</literal> Documento.xx.docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-0}</literal> docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-1}</literal> xx.docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-2}</literal> Documento.xx.docx</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.segmentationsetup">
    <title>Configura la segmentazione</title>

    <para>Gli strumenti della memoria di traduzione operano su unità di testo definite “segmenti”. <application>OmegaT</application> utilizza due metodi per segmentare un testo: la segmentazione a livello di paragrafo e quella a livello di frase (chiamata anche “segmentazione basata su regole”). Per selezionare il tipo di segmentazione, scegliere <menuchoice> <guimenu>Progetto</guimenu> <guimenuitem>Proprietà...</guimenuitem> </menuchoice> dalla barra dei menu e attivare o disattivare l'appropriata casella di controllo. La segmentazione a livello di paragrafo è utile in alcune situazioni, per esempio nelle traduzioni con stile o altamente creative, in cui il traduttore ritiene di dover cambiare l'ordine di intere frasi: per la maggior parte dei progetti, tuttavia, la segmentazione a livello di frase è da preferirsi, dato che restituisce concordanze migliori dalle traduzioni precedenti. Se si seleziona la segmentazione a livello di frase, è possibile impostarne le regole dal menu principale <menuchoice> <guimenu>Opzioni</guimenu> <guimenuitem>Segmentazione...</guimenuitem> </menuchoice>.</para>

    <para>Sono già disponibili regole di segmentazione affidabili per molte lingue, dunque molto probabilmente non si dovrà impegnare tempo a scrivere le proprie regole di segmentazione. D'altro lato, questa funzionalità può essere molto utile nei particolari casi in cui è possibile incrementare la propria produttività regolando le regole di segmentazione in base al testo da tradurre.</para>

    <para><emphasis role="bold">Attenzione: </emphasis>dato che il testo verrà segmentato in modo diverso dopo aver modificato le opzioni dei filtri, è possibile dover iniziare da zero la traduzione. Allo stesso tempo, i segmenti precedenti ritenuti validi, nella memoria di traduzione del progetto verranno trasformati in segmenti orfani. Se si modificano le opzioni di segmentazione mentre un progetto è aperto, affinché le modifiche siano attivate il progetto va ricaricato.</para>

    <para><application>OmegaT</application> usa i seguenti passaggi:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Segmentazione a livello di struttura</term>

        <listitem>
          <para><application>OmegaT</application> prima analizza il testo alla ricerca di una segmentazione a livello della struttura. Nel corso di questo processo, per la generazione dei segmenti, viene utilizzata solo la struttura del testo di partenza.</para>

          <para>Per esempio, i file di testo possono essere segmentati in corrispondenza delle interruzioni di riga, in base alle righe vuote oppure potrebbero non venire affatto segmentati. I file contenenti formattazione (documenti ODF, HTML, ecc.) sono segmentati in base ai tag a livello di blocco (paragrafi). Gli attributi dell'oggetto traducibile nei file XHTML o HTML possono essere estratti come segmenti separati.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Segmentazione a livello di frase</term>

        <listitem>
          <para>Dopo aver ultimato la segmentazione del file di partenza in unità strutturali, <application>OmegaT</application> avvierà un'ulteriore segmentazione di tali blocchi in frasi.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section id="segmentation.rules">
      <title>Regole di segmentazione</title>

      <para>Il processo di segmentazione può essere raffigurato nel modo seguente: il cursore si sposta lungo il testo, un carattere alla volta. Ad ogni posizione del cursore vengono applicate le regole, che consistono di un modello <emphasis role="bold">Prima</emphasis> e <emphasis role="bold">Dopo</emphasis>, nell'ordine dato al fine di verificare se tutti i modelli <emphasis role="bold"> Prima</emphasis> sono validi per il testo alla sinistra del cursore e il corrispondente modello <emphasis role="bold">Dopo</emphasis> per il testo alla destra del cursore. Se esiste una corrispondenza con la regola, o il cursore passa oltre senza inserire un'interruzione di segmento (per una regola di eccezione), oppure viene creata una nuova interruzione di segmento alla posizione attuale del cursore (per la regola di interruzione).</para>

      <para>Le due regole si comportano nel modo spiegato di seguito:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Regola di interruzione</term>

          <listitem>
            <para>Separa il testo di origine in segmenti. Per esempio, la frase &quot;<emphasis>Did it make sense? I was not sure</emphasis>.&quot; dovrebbe essere divisa in due segmenti. Affinché questo accada, deve esserci una regola di interruzione per &quot;?&quot;, quando seguito da spazi e una parola che inizia per maiuscola. Per definire una regola d'interruzione, spuntare la casella Interruzione/Eccezione.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Regola di eccezione</term>

          <listitem>
            <para>definisce quali parti del testo NON devono essere separate. Nonostante il punto, <emphasis>&quot;Sig. Rossi&quot;</emphasis> non dovrebbe essere separato in due segmenti e dovrebbe essere una regola di eccezione per Sig (come pure per Dott., Ing. Avv. e via discorrendo), seguita da un punto. Per definire una regola d'interruzione, lasciare disattivata la casella Interruzione/Eccezione.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Le regole d'interruzione predefinite dovrebbero essere sufficienti per la maggior parte delle lingue europee e per il giapponese. Data la loro flessibilità, è possibile considerare di definire ulteriori regole di eccezione per la lingua da cui si traduce, al fine di ottenere segmenti più comprensibili e coerenti.</para>
    </section>

    <section id="rules.priority">
      <title>Priorità delle regole</title>

      <para>Tutte le serie di regole di segmentazione corrispondenti a un modello linguistico sono attive e applicate in un ordine di priorità specifico e, pertanto, sarà necessario che le lingue dalle quali comunemente si traduce si trovino in una posizione precedente rispetto a quelle presenti in modo predefinito. Per esempio, le regole per il francese del Canada (FR-CA) dovrebbero precedere quelle per il francese comune (FR.*) e anche quelle predefinite (.*). Ossia, quando si traduce dal francese del Canada, le regole relative, se presenti, dovranno essere applicate per prime, seguite da quelle per il francese comune e, infine, da quelle predefinite.</para>
    </section>

    <section id="creating.new.rule">
      <title>Creazione di una nuova regola</title>

      <para>In genere si dovrebbe evitare di apportare grosse modifiche alle regole di segmentazione, in particolar modo dopo il completamento di una prima bozza di traduzione, ma potrebbero essere utili modifiche minori, come l'aggiunta di un'abbreviazione riconosciuta.</para>

      <para>Per modificare o espandere un gruppo esistente di regole, basta farvi clic sopra nella tabella in alto. Le regole di quel gruppo verranno visualizzate nella metà inferiore della finestra di dialogo.</para>

      <para>Per creare un gruppo vuoto di regole per un nuovo modello linguistico, fare clic sul pulsante <emphasis role="bold">Aggiungi</emphasis> nella metà superiore della finestra di dialogo. Apparirà una riga vuota nel fondo della tabella superiore (potrebbe rendersi necessario scorrere la tabella per visualizzare la riga). Cambiare il nome del gruppo di regole e del modello linguistico nella lingua interessata e il suo codice di lingua. La sintassi del modello della lingua è conforme a quella delle espressioni regolari. Nel caso in cui la serie di regole gestisca una coppia lingua-nazione, si consiglia di spostarla in cima utilizzando il pulsante <emphasis role="bold">Sposta in alto</emphasis>.</para>

      <para>Aggiungere i modelli <emphasis role="bold">Prima</emphasis> e <emphasis role="bold">Dopo</emphasis>. Per verificare la loro sintassi e applicabilità, è opportuno usare strumenti che consentono di osservare direttamente il loro risultato. Si consulti <link linkend="appendix.regexp">Espressioni regolari</link>. Un buon punto di partenza sono sempre le regole esistenti.</para>
    </section>

    <section id="few.simple.examples">
      <title>Alcuni semplici esempi</title>

      <informaltable>
        <tgroup cols="4">
          <colspec align="left" colnum="1"/>

          <colspec align="center" colnum="2"/>

          <colspec align="center" colnum="3"/>

          <colspec align="left" colnum="4"/>

          <thead>
            <row>
              <entry>Scopo</entry>

              <entry align="center">Prima</entry>

              <entry align="center">Dopo</entry>

              <entry>Nota</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>Impostare il segmento di inizio dopo un punto ('.') seguito da uno spazio, tabulazione...</entry>

              <entry align="center">\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>&quot;\.&quot; indica il carattere punto. &quot;\s&quot; indica qualsiasi carattere di spazio vuoto (spazio, tabulazione, nuova pagina, ecc.)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Non segmentare dopo Sig.</entry>

              <entry align="center">Sig\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>Questa è una regola di eccezione, dunque la casella non deve essere spuntata</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Impostare un segmento dopo &quot;。&quot; (punto giapponese)</entry>

              <entry align="center">。</entry>

              <entry align="center"/>

              <entry>Si noti che <literal>dopo</literal> è vuoto</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Non segmentare dopo M. Mr. Mrs. e Ms.</entry>

              <entry align="center">Mr??s??\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>Regola di eccezione - si veda l'uso di ? nelle espressioni regolari</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Completamento automatico</title>

    <para>Fare clic su <guimenuitem>Glossario...</guimenuitem> per configurare la vista del glossario per il completamento automatico.</para>

    <para>Fare clic su <guimenuitem>Testo automatico...</guimenuitem> per configurare le opzioni del testo automatico e aggiungere o rimuovere le voci.</para>

    <para>Fare clic su <guimenuitem>Tabella caratteri...</guimenuitem> per impostare le opzioni di completamento automatico relativo alla tabella dei caratteri.</para>

    <para>Il completamento automatico è avviato all'interno del segmento di arrivo tramite la combinazione di tasti <emphasis role="bold">Ctrl+Barra spaziatrice</emphasis>.</para>

    <para>Se l'opzione <emphasis role="bold">Mostra automaticamente i suggerimenti pertinenti</emphasis> è attivata, il completamento automatico viene avviato automaticamente digitando la prima lettera della voce di glossario tradotta, o digitando &quot;&lt;&quot; nel caso di tag.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Correttore ortografico</title>

    <para>OmegaT possiede un correttore ortografico incorporato che si basa sul <link linkend="appendix.spellchecker">correttore ortografico</link> usato in Apache OpenOffice, LibreOffice, Firefox e Thunderbird. È dunque in grado di utilizzare l'ampia gamma di dizionari ortografici gratuiti disponibile per queste applicazioni.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Plugin LanguageTool</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Tipo di servizio</term>

        <listitem>
          <para>Selezionare la posizione del verificatore linguistico.</para>

          <para>L'uso, sulla propria macchina, di un verificatore linguistico diverso da quello fornito con OmegaT offre la possibilità di personalizzazione delle regole di verifica.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Regole</term>

        <listitem>
          <para>Attivare o disattivare le regole a seconda che esse siano o no rilevanti per il tipo di testo che si sta traducendo.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.externalsearch">
    <title>Ricerca esterna</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Abilita i comandi specifici del progetto</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT, per impostazione predefinita, non esegue i comandi specificati nelle impostazioni proprie del progetto (il file <filename>finder.xml</filename> nella cartella <filename>omegat</filename>), dato che potrebbero avere un impatto critico sulla sicurezza della macchina.</para>

          <para>Attivare questa opzione solo se si è certi di quello che si sta facendo, e solo per i progetti provenienti da fonti affidabili.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Priorità menu contestuale:</term>

        <listitem>
          <para>Abilita a cambiare l'ordine dei comandi nel menu contestuale (quello che appare col pulsante destro del mouse). Impostando il valore intorno a 100 i comandi saranno visualizzati in cima, mentre se si imposta intorno a 900 saranno visualizzati in fondo al menu.</para>

          <para>Bisognerà riavviare OmegaT affinché questa modifica diventi operativa.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.editor">
    <title>Editor</title>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.preferences.editor.insertthesourcetext">
        <term>Inserisci il testo di partenza</term>

        <listitem>
          <para>È possibile inserire automaticamente il testo di partenza all'interno del campo di modifica. Si tratta di una possibilità molto utile quando si è in presenza di testi contenenti molti nomi di marchi di fabbrica o altri nomi propri che non necessitano di traduzione.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Lascia il segmento vuoto</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT lascia vuoto il campo di modifica. Questa opzione consente di inserire la propria traduzione senza aver necessità di eliminare il testo di partenza, facendo così risparmiare due pressioni di tasti (<emphasis role="bold">Ctrl+A </emphasis>e <emphasis role="bold">Canc). </emphasis> Ora è possibile usare traduzioni vuote. Esse saranno visualizzate come &lt;VUOTA&gt; all'interno dell'Editor. Per crearne una, fare clic col destro all'interno di un segmento e selezionare &quot;<emphasis role="bold">Imposta traduzione vuota</emphasis>&quot;. Nello stesso menu contestuale, la voce <emphasis role="bold">Rimuovi traduzione</emphasis> permette di eliminare la traduzione esistente del segmento attivo. È possibile eseguire la stessa azione cancellando il segmento di destinazione e premendo il tasto <guibutton>Invio.</guibutton></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Inserisci la concordanza parziale migliore</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT inserirà la traduzione della stringa più simile a quella di partenza attiva, se è sopra la soglia di somiglianza selezionata nella finestra di dialogo. Per etichettare le traduzioni eseguite tramite concordanze parziali, può essere utilizzato il prefisso, che per impostazione predefinita è impostato vuoto. Se si aggiunge un prefisso (per esempio [fuzzy]) è possibile recuperare tali traduzioni in una fase successiva e controllare la loro correttezza.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Le opzioni nella metà inferiore della finestra di dialogo hanno le seguenti funzioni:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Tenta di convertire i numeri quando si inserisce una concordanza parziale (fuzzy)</term>

        <listitem>
          <para>Se l'opzione è attivata, quando viene inserita, in modo automatico o manualmente, una concordanza parziale, OmegaT tenta di convertire i numeri contenuti nelle concordanze parziali in base al contenuto del segmento di partenza. Esistono alcune limitazioni:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Il segmento di origine e le concordanze parziali devono possedere lo stesso elenco di numeri</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>I numeri devono essere esattamente gli stessi tra le concordanze di partenza e quelle di destinazione.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Sono considerati solo gli interi e le virgole mobili semplici (utilizzando il punto come carattere decimale, per es., 5.4, ma non 5,4 o 54E-01).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.preferences.editor.allowtranslationtobeequaltosource">
        <term>Permetti traduzione uguale all'originale</term>

        <listitem>
          <para>I documenti da tradurre possono contenere nomi di marchi di fabbrica, nomi propri, e via discorrendo, che devono essere lasciati inalterati (ovvero non richiedono traduzione) nel documento tradotto. Vi sono due sistemi per operare sui segmenti che contengono solo testo che deve rimanere inalterato.</para>

          <para>Si può decidere di non tradurre proprio tali segmenti. OmegaT segnalerà dunque questi segmenti come &quot;non tradotti&quot;. Questa è l'impostazione predefinita. L'alternativa è inserire una traduzione identica al testo di origine. OmegaT è in grado di riconoscere se è stata compiuta questa azione. Per renderla possibile, selezionare quest'opzione.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Esporta il segmento in file di testo</term>

        <listitem>
          <para>La funzione di esportazione testo esporta i dati dall'interno del progetto <application>OmegaT</application> attivo in file solo testo. I dati vengono esportati quando il segmento viene aperto. I file vengono scritti nella cartella secondaria /script all'interno della cartella dei file principale di OmegaT e includono:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Il contenuto del testo del segmento di partenza (<filename>source.txt</filename>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Il contenuto del testo del segmento di arrivo (<filename>target.txt</filename>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Il testo evidenziato dall'utente viene selezionato quando si preme <keycap>Ctrl+Maiusc+C</keycap> o è selezionato il comando <guimenuitem>Modifica &gt; Esporta la selezione</guimenuitem> (<filename>selection.txt</filename>).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Il contenuto dei file viene sovrascritto sia quando un nuovo segmento è aperto (source.txt e target.txt), sia quando una nuova selezione è esportata (selection.txt). I file sono di solo testo. L'intero processo può essere manovrato e controllato tramite script basato su Tck/Tcl. Consultare <ulink url="http://www.omegat.org/en/howtos/text_export.html">Uso della funzione di esportazione testo di OmegaT</ulink> per specifiche, esempi e suggerimenti.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>&quot;Vai al prossimo segmento non tradotto&quot; si ferma nel punto in cui esiste almeno una traduzione alternativa</term>

        <listitem>
          <para>Per evitare traduzioni sbagliate, nel caso siano presenti segmenti che presentano la possibilità di più traduzioni, si può attivare l'opzione che ferma il comando <emphasis role="bold">Vai al prossimo segmento non tradotto</emphasis> sul segmento uguale successivo, a prescindere che esso sia stato o no tradotto.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Consenti la modifica dei tag</term>

        <listitem>
          <para>Disattiva questa opzione per evitare danni ai tag (per es., eliminazione parziale) durante la modifica. La rimozione di un intero tag rimane possibile in questo caso, tramite l'uso del comando Ctrl+Backspace/Canc o selezionando completamente in tag (Ctrl+Maiusc+Sinistra/Destra) e poi eliminandolo (Canc o Ctrl+X).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Convalida i tag quando esci da un segmento</term>

        <listitem>
          <para>Attivare questa opzione per essere avvisati delle differenze tra i tag del segmento di partenza e quello di arrivo, ogni volta che si passa a un altro segmento.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist id="dialogs.preferences.editor.saveautopopulatedstatus">
      <varlistentry>
        <term>Salva lo stato di popolazione automatica</term>

        <listitem>
          <para>Attivare questa opzione per registrare, nel file <filename>project_save.tmx</filename>, le informazioni che un segmento è stato popolato automaticamente, in modo che possa essere visualizzato, all'interno dell'Editor, con un colore specifico (se, nel menu Vista, è attivata la casella &quot;Evidenzia i segmenti popolati automaticamente&quot;).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Carica inizialmente questo numero di segmenti</term>

        <listitem>
          <para>Per impostazione predefinita l'editor mostra i primi duemila segmenti, caricando progressivamente gli altri allo scorrere in alto o in basso della pagina. È possibile, se si possiede una macchina potente, o se non piace il comportamento della finestra durante il caricamento progressivo della pagina, aumentare il numero predefinito.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.tagprocessing">
    <title>Elaborazione dei tag</title>

    <para>Quando si traducono file relativi a software, è possibile configurare le opzioni della Convalida dei tag anche per il controllo delle variabili di programmazione (%...) o per i segnaposto ({0}), nel caso in cui il filtro dei file non lo esegua in automatico. Il filtro PO gestisce già %.. e il filtro Java™ Resource Bundle filter gestisce già i tag {#}, tale opzione potrebbe essere necessaria solo per altri tipi di file.</para>

    <para>È possibile anche definire varie opzioni relative alla convalida dei tag e impostare tag personalizzati.</para>

    <para>Se, per esempio, si digita <userinput>\d+</userinput> nel campo <guilabel>Espressione regolare per i tag personalizzati</guilabel>, tutti i numeri saranno considerati tag, e ciò permetterà la verifica che i numeri non siano stati modificati per sbaglio durante la traduzione.</para>

    <para>In modo simile, l'espressione <userinput>&lt;.*?&gt;</userinput> permetterà di accertarsi che i tag HTML, per esempio, inseriti nel testo di partenza siano preservati senza modifiche nella traduzione.</para>

    <para>Nota: queste due istruzioni si possono combinare scrivendo <userinput>(&lt;.*?&gt;)|(\d+)</userinput>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Squadra...</title>

    <para>Digitare qui il proprio nome in modo che venga allegato a tutti i segmenti tradotti.</para>

    <section>
      <title>Credenziali del deposito</title>

      <para>Elenco dei progetti i cui dettagli di accesso sono memorizzati in OmegaT. Rimuovere un progetto da questo elenco se si desidera che OmegaT chieda le credenziali di accesso ogni volta che si apre il progetto.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Concordanze TM</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Ordina le concordanze parziali per:</term>

        <listitem>
          <para>Per impostazione predefinita, le concordanze più vicine visualizzate nel pannello <guilabel>Concordanze parziali</guilabel> sono determinate tramite il riconoscimento della radice.</para>

          <para>Per ottenere concordanze più letterali e vicine al 100%, selezionare l'opzione <guilabel>Testo completo, incluso tag e numeri</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Visualizzazione dei tag nelle memorie di traduzione non di OmegaT</term>

        <listitem>
          <para>Permette di decidere quali file TMX esterni (per es., quelli non generati da OmegaT) debbano essere trattati.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Modello visualizzazione concordanza</term>

        <listitem>
          <para>È possibile modificare il tipo di visualizzazione delle concordanze parziali, tramite l'uso di variabili preconfigurate:</para>

          <table colsep="0" rowsep="0">
            <title>Configurazione del pannello delle concordanze</title>

            <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1" title="Match pane setup">
              <colspec align="left"/>

              <colspec align="left"/>

              <tbody>
                <row>
                  <entry><literal>${id}</literal></entry>

                  <entry>Numero della concordanza da 1 a 5</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${sourceText}</literal></entry>

                  <entry>Testo di origine della concordanza</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${targetText}</literal></entry>

                  <entry>Testo di destinazione della concordanza</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${diff}</literal></entry>

                  <entry>Stringa che mostra le differenze tra il testo di origine e la concordanza.<emphasis> Suggerimento:</emphasis> usarla se il testo che si è tradotto è stato aggiornato.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${diffReversed}</literal></entry>

                  <entry>Uguale a ${diff}, ma con le differenze (quello che va inserito ed eliminato) invertite.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${score}</literal></entry>

                  <entry>Percentuale calcolata con l'opzione <guilabel>Elaborazione della radice, nessun tag e nessun numero</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${noStemScore}</literal></entry>

                  <entry>Percentuale calcolata con l'opzione <guilabel>Nessun tag e nessun numero</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${adjustedScore}</literal></entry>

                  <entry>Percentuale calcolata con l'opzione <guilabel>Testo completo, incluso tag e numeri</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${fuzzyFlag}</literal></entry>

                  <entry>Indica che questa concordanza è parziale (attualmente funziona solo per le traduzioni dai file PO con marcatore #fuzzy)</entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Vista</title>

    <para>Contiene opzioni per la visualizzazione in vari modi del testo e delle informazioni di modifica.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Includi il primo segmento non univoco quando evidenzi i segmenti non univoci</term>

        <listitem>
          <para>Selezionare questa opzione per visualizzare in colore grigio tutti i segmenti non univoci (ripetizioni). Quando l'opzione è disattivata, tutti i segmenti non univoci vengono visualizzati in colore grigio, ad eccezione della prima occorrenza.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.savingandoutput">
    <title>Salvataggio e risultato</title>

    <para>Permette all'utente di selezionare l'intervallo, in minuti e secondi, tra un salvataggio automatico e l'altro del progetto.</para>

    <para>Cambiare l'intervallo predefinito (3 minuti) a seconda delle esigenze per il progetto:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>intervalli brevi (minimo 10 secondi) per i progetti sincronizzati in un server interno.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>intervalli lunghi per progetti in collaborazione ospitati in server esterni.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Comando esterno di post-elaborazione</term>

        <listitem>
          <para>Specificare i comandi da eseguire dopo il comando <guimenuitem>Crea i documenti di arrivo</guimenuitem>.</para>

          <para>Un esempio d'uso di questa funzionalità potrebbe essere l'invio dei documenti tradotti al server FTP del cliente.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Permetti anche i comandi esterni per progetto</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT, per impostazione predefinita, non esegue i comandi specificati nelle impostazioni proprie del progetto (il file <filename>omegat.project</filename>), dato che potrebbero avere un impatto critico sulla sicurezza della macchina.</para>

          <para>Attivare questa opzione solo se si è certi di quello che si sta facendo, e solo per i progetti provenienti da fonti affidabili.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Accesso proxy</title>

    <para>Se, per accedere a Internet, OmegaT ha necessità di utilizzare un server proxy autenticato, immettere qui i dettagli forniti dall'amministratore di rete.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Memorizzazione sicura</title>

    <para>In questa finestra è possibile ridefinire la password principale utilizzata per proteggere i dettagli di autenticazione e le chiavi di accesso per i servizi di traduzione automatica. Prendere nota di tutti questi dettagli prima di creare la nuova password, perché essi saranno eliminati e si dovrà procedere a reinserirli.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Plugin</title>

    <para>Permette l'accesso a un elenco di plugin disponibili. I plugin vengono installti nella cartella <filename>/plugins</filename> che si trova nella cartella di installazione di OmegaT o nella cartella delle preferenze utente di OmegaT di una specifica piattaforma.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Aggiornamenti</title>

    <para>Abilita le notifiche automatiche degli aggiornamenti di <application>OmegaT</application>.</para>
  </section>
</section>