<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="dialogs.project.properties">
  <title id="dialogs.project.properties.title"><guilabel>Proprietà del progetto</guilabel></title>

  <para>Usare <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.properties" endterm="menus.project.properties.title"/> per aprire la finestra di dialogo.</para>
  
  <para>Questa finestra di dialogo viene utilizza per impostare le proprietà iniziali del progetto durante la creazione di un nuovo progetto o per modificarle dopo che il progetto è stato creato.</para>

  <para>Vedere il capitolo <link linkend="introduction.create.and.open.new.project" endterm="introduction.create.and.open.new.project.title"/> per i dettagli.</para>
  

  <section id="dialogs.project.properties.languages">
    <title id="dialogs.project.properties.languages.title"><guilabel>Lingue</guilabel></title>

    <para>Selezionare le lingue di partenza e destinazione dall'elenco a tendina, oppure inserirle manualmente.</para>

	<para>OmegaT fornisce un comodo elenco di codici linguistici a due lettere, ma è possibile digitare qualsiasi codice conforme a <ulink url="https://www.rfc-editor.org/rfc/bcp/bcp47.txt">BCP-47</ulink> (inclusi i codici di lingua a tre lettere) nel relativo campo.</para>
	
	<para>I codici di lingua vengono utilizzati in varie posizioni di OmegaT allo scopo di:</para>
	
	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<para>ottenere risultati nel pannello delle <link linkend="panes.fuzzy.matches" endterm="panes.fuzzy.matches.title"/>,</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>applicare le regole di segmentazione definite nelle preferenze <link linkend="dialogs.preferences.segmentation.setup" endterm="dialogs.preferences.segmentation.setup.title"/>,</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>scovare errori di ortografia tramite i dizionari installati nelle preferenze <link linkend="dialog.preferences.spellchecker" endterm="dialog.preferences.spellchecker.title"/>,</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>scovare errori grammaticale e tipografici dalle regole impostate nelle preferenze <link linkend="dialog.preferences.languagetool.plugin" endterm="dialog.preferences.languagetool.plugin.title"/>,</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>

	  <para>e via discorrendo.</para>

	<warning>
	  <para>Assicurarsi di aver inserito i codici di lingua corretti e che tutte le altre posizioni che richiedono tali codici coincidano con quelli assegnati qui. Se i codici di lingua non corrispondono, le funzioni che dipendono da una lingua non funzioneranno oppure produrranno risultati scorretti.</para>
	</warning>

	  
      <para>OmegaT seleziona automaticamente i tokenizer che corrispondono alle lingue di partenza e di arrivo; è comunque possibile cambiare manualmente queste impostazioni. I tokenizer permettono a OmegaT di ottenere concordanze migliori.</para>
  </section>

  <section id="dialogs.project.properties.options">
    <title id="dialogs.project.properties.options.title"><guilabel>Opzioni</guilabel></title>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.project.properties.options.segmentation">
        <term id="dialogs.project.properties.options.segmentation.title"><option>Segmentazione a livello di frase</option></term>

		<listitem>		  
          <para>La segmentazione a livello di frase divide i paragrafi, o gli altri blocchi di testo, presenti nel file di partenza, in segmenti basati sulle regole di segmentazione.</para>

		  <para>Disabilitare questa opzione se non si desidera segmentare ulteriormente i paragrafi.</para>

		  <para>Per impostazione predefinita, le regole di segmentazione sono globali e si applicano a tutti i progetti.</para>

		  <para>Usare <link linkend="menus.options" endterm="menus.options.title"/><link linkend="menus.options.segmentation" endterm="menus.options.segmentation.title"/> per accedere alle regole di segmentazione globali.</para>
		  
		  <para>Fare clic su <link linkend="dialogs.project.properties.local.segmentation" endterm="dialogs.project.properties.local.segmentation.title"/> per utilizzare regole di segmentazione specifiche del progetto (locali) anziché le regole globali. Per ottenere un risultato simile è possibile avviare OmegaT anche da riga di comando con un'impostazione di configurazione specifica del progetto.</para>

		  <para>Vedere la sezione <link linkend="launch.with.command.line" endterm="launch.with.command.line.title"/> per i dettagli.</para>

		  <note>
			<para>Quando si usano le regole locali sarà sempre possibile accedere alle regole globali, sebbene la loro modifica non avrà effetto sul progetto in corso.</para>
		  </note>
		  
		  <para>La modifica delle impostazioni delle regole di segmentazione durante una traduzione non modifica i segmenti registrati nella memoria di traduzione del progetto.</para>
		  
		  <para>Il passaggio, a metà del lavoro, da una segmentazione <emphasis role="bold">a livello di frase</emphasis> a una <emphasis role="bold">a livello di paragrafo</emphasis> potrebbe forzare OmegaT ad aggiornare le vecchie memorie di traduzione che non utilizzano la segmentazione a livello di frase, ma non viceversa. Tuttavia, OmegaT tenterà di creare concordanze parziali per i paragrafi combinando le traduzioni di frasi esistenti.</para>

		  <para>Se si modifica la segmentazione durante il processo di traduzione, affinché la nuova segmentazione abbia effetto sarà necessario ricaricare il progetto. Questa azione dividerà o unirà i vari segmenti tradotti in precedenza, i quali non saranno più tradotti. La loro traduzione originale, tuttavia, sarà ancora presente nella memoria del progetto.</para>

		  <para>Si veda l'appendice <link linkend="app.segmentation" endterm="app.segmentation.title"/> per le spiegazioni generali sulla segmentazione (globale o locale, a livello di paragrafo o di frase, impostazioni, e via discorrendo).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.local.segmentation">
        <term id="dialogs.project.properties.local.segmentation.title"><guibutton>Regole locali di segmentazione</guibutton></term>

		<listitem>
		  <para>Per impostazione predefinita, le regole di segmentazione sono globali e si applicano a tutti i progetti.</para>
		  
			<para>Le regole di segmentazione che vengono mostrate quando si aprono le preferenze <link linkend="dialogs.preferences.segmentation.setup" endterm="dialogs.preferences.segmentation.setup.title"/> (tramite <link linkend="menus.options" endterm="menus.options.title"/><link linkend="menus.options.segmentation" endterm="menus.options.segmentation.title"/>) sono le regole globali.</para>

		  <para>Usare questo pulsante per creare regole locali specifiche del tuo progetto. Attivare la casella <option>Usa regole di segmentazione locale</option> e sistemare le regole di segmentazione come preferito.</para>
		  
		  <para>Il progetto memorizzerà il nuovo gruppo di regole nel file <link linkend="project.folder.omegat.segmentation" endterm="project.folder.omegat.segmentation.title"/> file situato nella cartella <link linkend="project.folder.omegat.folder" endterm="project.folder.omegat.folder.title"/>. Queste regole sostituiranno le regole di segmentazione globale.</para>
		  
		  <para>Per disabilitare le regole di segmentazione locale, disattivare questa opzione oppure rimuovere quel file.</para>

		  <warning>
			<para>Quando si usano le regole locali sarà sempre possibile accedere alle regole globali, sebbene la loro modifica non avrà effetto sul progetto in corso.</para>
		  </warning>

		  <para>Si veda l'appendice <link linkend="app.segmentation" endterm="app.segmentation.title"/> per le spiegazioni generali sulla segmentazione (globale o locale, a livello di paragrafo o di frase, impostazioni, e via discorrendo).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
	  
	  
      <varlistentry id="dialogs.project.properties.auto.propagation">
        <term id="dialogs.project.properties.auto.propagation.title"><option>Propagazione automatica delle traduzioni</option></term>

		<listitem>
          <para>Se sono presenti segmenti ripetuti nei documenti di partenza, l'attivazione di questa opzione imposterà il primo segmento tradotto come traduzione predefinita e utilizzerà automaticamente lo stesso testo di destinazione nei restanti segmenti ripetuti.</para>
		  
		  <para>Usare <link linkend="menus.edit" endterm="menus.edit.title"/><link linkend="menus.edit.create.alternative.translation" endterm="menus.edit.create.alternative.translation.title"/> per assegnare una traduzione alternativa ai segmenti che richiedono una traduzione diversa.</para>
		  
		  <para>Se questa opzione non viene attivata, tutti i segmenti possono venire assegnati a una traduzione diversa, anche se sono duplicati nel progetto.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.hide.tags">
        <term id="dialogs.project.properties.hide.tags.title"><option>Nascondi i tag</option></term>

		<listitem>
          <para>I tag sono in genere utili per riprodurre strutture specifiche o caratteristiche del testo di partenza nel testo di destinazione.</para>

		  <para>L'attivazione di questa funzione nasconde i tag nei segmenti di partenza, eliminando il bisogno di gestirli a mano.</para>
		  
		  <para>Ciò è particolarmente utile quando si ha a che fare con testi la cui formattazione incorporata non ha una concreta utilità (per es. OCRed PDF, o file .odt o .docx convertiti malamente).</para>

		  <note>
			<para>I tag nascosti vengono semplicemente sistemati alla fine del segmento. Sebbene questa opzione non impedisca l'apertura del file tradotto, si tengano presenti i punti seguenti quando si usa questa funzione:</para>
			<itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Si dovranno applicare a mano grassetto, corsivo o altre formattazioni nel file tradotto.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Se si vuole, più semplicemente, ridurre il numero di tag in un documento <application>Microsoft Word</application> (2007 e successivi), allora è possibile usare lo script <link linkend="windows.scripts.distribution.tagwipe" endterm="windows.scripts.distribution.tagwipe.title"/>.</para>
					<para>Vedere la sezione <link linkend="windows.scripts" endterm="windows.scripts.title"/> per i dettagli.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist>
			</note>
      </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.external.processing.command">
        <term id="dialogs.project.properties.external.processing.command.title"><option>Comandi locali di post-elaborazione</option></term>

		<listitem>
		  <warning>
			<para>Per ragioni di sicurezza i comandi di post-elaborazione locali sono disabilitati per impostazione predefinita.</para>

			<para>Vedere le preferenze <link linkend="dialogs.preferences.saving.and.output.also.allow.per.project.external.commands" endterm="dialogs.preferences.saving.and.output.also.allow.per.project.external.commands.title"/> per i dettagli.</para>
		  </warning>

		  <para>OmegaT può eseguire automaticamente comandi dopo che i file di destinazione sono stati creati.</para>

		  <para>Digitare i comandi da eseguire in questo campo.</para>

		  <para>Usare <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.create.translated.documents" endterm="menus.project.create.translated.documents.title"/> o <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.create.current.translated.document" endterm="menus.project.create.current.translated.document.title"/> per creare i file di destinazione e attivare il comando.</para>

		  <para>I comandi specificati qui sono disponibili solo per questo progetto. Sono salvati nel file <link linkend="project.folder.omegat.project.file" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/>. Abilitare solo i comandi locali di post-elaborazione, se l'origine dei file è affidabile.</para>
		
		  <para>L'elenco delle variabili dei modelli fornisce accesso ai dati dei vari progetti e alle variabili di sistema.</para>

		  <para>Vedere l'appendice <link linkend="post.processing.commands" endterm="post.processing.commands.title"/>per i dettagli.</para>

		  <para>È possibile anche definire i comandi globali di post-elaborazione, disponibili per tutti i progetti che condividono la stessa cartella di configurazione. Tali comandi sono definiti nella preferenza <link linkend="dialogs.preferences.saving.and.output.external.post-processing.command" endterm="dialogs.preferences.saving.and.output.external.post-processing.command.title"/>.</para>

		  <note>
			<para>I comandi locali vengono eseguiti prima dei comandi globali.</para>
		  </note>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.filters">
        <term id="dialogs.project.properties.filters.title"><guibutton>Filtri dei file locali...</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Per impostazione predefinita, le impostazioni relative ai filtri dei file sono globali e condivise da tutti i progetti. Si trovano nelle preferenze <link linkend="dialogs.preferences.file.filters" endterm="dialogs.preferences.file.filters.title"/>.</para>

		  <para>Usare questo pulsante per creare filtri dei file locali specifiche del tuo progetto. Attivare la casella <option>Usa le impostazioni dei filtri dei file locali</option> e sistemare le regole di segmentazione come preferito.</para>

		  <para>Il progetto memorizzerà il nuovo gruppo di filtri dei file nel file <link linkend="project.folder.omegat.filters" endterm="project.folder.omegat.filters.title"/> situato nella cartella <link linkend="project.folder.omegat.folder" endterm="project.folder.omegat.folder.title"/>. Queste impostazioni sostituiranno quelle globali dei filtri dei file.</para>

		  <note>
			<para>Per disabilitare i filtri dei file specifici del progetto, deselezionare la casella o rimuovere il file.</para>
		  </note>
		  
		  <para>Vedere l'appendice <link linkend="file.filters" endterm="file.filters.title"/>per i dettagli.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.repository.mapping">
        <term id="dialogs.project.properties.repository.mapping.title"><guibutton>Mappatura del deposito...</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Quando si lavora in un progetto in collaborazione, questa finestra consente di definire la mappatura tra le cartelle remote e quelle locali.</para>

		  <para>Si veda la sezione <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters" endterm="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title"/> della guida all'uso <link linkend="how.to.setup.team.project" endterm="how.to.setup.team.project.title"/> per i dettagli.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="dialogs.project.properties.external.searches">
        <term id="dialogs.project.properties.external.searches.title"><guibutton>Ricerche esterne locali</guibutton></term>

        <listitem>
          <para>Per impostazione predefinita, le ricerche esterne sono globali e condivise da tutti i progetti. Sono definite nelle preferenze <link linkend="dialogs.preferences.external.searches" endterm="dialogs.preferences.external.searches.title"/>.</para>

		  <para>Usare questo pulsante per creare ricerche esterne locali specifiche del progetto e regolarne le impostazioni.</para>

		  <para>Il progetto memorizzerà il nuovo gruppo di ricerche esterne nel file <link linkend="project.folder.omegat.finder" endterm="project.folder.omegat.finder.title"/> situato nella cartella <link linkend="project.folder.omegat.folder" endterm="project.folder.omegat.folder.title"/>. Queste impostazioni sostituiranno quelle globali delle ricerche esterne.</para>

		  <para>Per eliminare le ricerche esterne specifiche del progetto, fare clic sul pulsante <guibutton>Rimuovi</guibutton> o rimuovere tale file.</para>
		  
		  <para>Vedere le preferenze <link linkend="dialogs.preferences.external.searches" endterm="dialogs.preferences.external.searches.title"/> per i dettagli.</para>

		  <note>
			<para>Per ragioni di sicurezza, le ricerche esterne basate sul progetto locale sono disabilitate per impostazione predefinita. Per abilitarle, attivare la casella <link linkend="dialogs.preferences.external.search.enable.project.specific.commands" endterm="dialogs.preferences.external.search.enable.project.specific.commands.title"/> nelle preferenze <link linkend="dialogs.preferences.external.searches" endterm="dialogs.preferences.external.searches.title"/>.</para>
		  </note>
        </listitem>
      </varlistentry>
	</variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.project.properties.file.locations">
    <title id="dialogs.project.properties.file.locations.title"><guilabel>Posizioni dei file</guilabel></title>

	<para>Un progetto di traduzione OmegaT si compone di varie risorse memorizzate in cartelle separate.</para>

	<para>Quando viene creato un nuovo progetto, OmegaT propone una struttura di cartelle predefinita che contiene tutte le risorse utilizzate nella traduzione. Questa struttura non è obbligatoria.</para>

	<para>È possibile posizionare le cartelle delle risorse in un punto qualsiasi del proprio sistema, incluso nei dischi condivisi.</para>

	<para>Vedere il capitolo <link linkend="chapter.project.folder" endterm="chapter.project.folder.title"/> per i dettagli.</para>

	<para>La struttura del progetto è modificabile, aggiungendo o eliminando file dalle cartelle, o persino cambiando le cartelle utilizzate dal progetto in qualsiasi momento, addirittura durante la fase di traduzione.</para>

	<para>Usare <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.access.project.contents" endterm="menus.project.access.project.contents.title"/> e i relativi sottomenu per accedere alle posizioni delle risorse del progetto.</para>

	<variablelist>
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.browse">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.browse.title"><guibutton>Sfoglia</guibutton></term>

		<listitem>
		  <para>Il pulsante <guibutton>Sfoglia</guibutton> è disponibile per tutte le risorse del progetto definibili dall'utente.</para>

		  <note>
			<para>Non è obbligatorio che le risorse siano memorizzate nella cartella predefinita del progetto che OmegaT crea. È possibile scegliere una cartella qualsiasi per conservare le proprie risorse, incluse quelle contenute nei dischi condivisi.</para>
		  </note>

		  <para>Fare clic sul pulsante per selezionare la cartella da utilizzare al posto di quella delle risorse predefinite.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.source.files">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.source.files.title"><option>Cartella dei file di partenza</option></term>

		<listitem>
		  <para>Questa cartella contiene i file che devono essere tradotti. OmegaT tenta di leggere tutti i file insieme, e mostra il contenuto traducibile che trova all'interno dell'editor.</para>

		  <para>Vedere la sezione <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/> per i dettagli.</para>

		  <para>Se la cartella è vuota, o nessuno dei file contiene del testo traducibile, oppure sono presenti file non supportati dai filtri dei file disponibili, OmegaT avviserà che la cartella è vuota.</para>

		  <variablelist>
			<varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.exclusions">
			  <term id="dialogs.project.properties.file.locations.exclusions.title"><guibutton>Esclusioni...</guibutton></term>

			  <listitem>
				<para>Fare clic sul pulsante <guibutton>Esclusioni...</guibutton> per specificare i file o le cartelle che OmegaT dovrà ignorare. Un file o una cartella ignorato non viene:</para>
		  
				<itemizedlist>
				  <listitem>
					<para>mostrato nel pannello <link linkend="panes.editor" endterm="panes.editor.title"/>,</para>
				  </listitem>

				  <listitem>
					<para>preso in considerazione nei vari rapporti di statistica (come il comando <link linkend="menus.tools" endterm="menus.tools.title"/><link linkend="menus.tools.statistics" endterm="menus.tools.statistics.title"/>), e</para>
				  </listitem>

				  <listitem>
					<para>copiato nella cartella <link linkend="project.folder.target" endterm="project.folder.target.title"/> durante la creazione dei documenti di arrivo.</para>
				  </listitem>
				</itemizedlist>

				<para>La finestra di dialogo Modelli di esclusione consente di aggiungere o rimuovere un modello, modificarne uno facendovi sopra doppio clic oppure selezionandolo e premendo il tasto <keycap>F2</keycap>. Per definire le esclusioni utilizzare la <ulink url="https://ant.apache.org/manual/dirtasks.html#patterns">sintassi Ant di Apache</ulink>.</para>
			  </listitem>
			</varlistentry>
		  </variablelist>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.translation.memories">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.translation.memories.title"><option>Cartella delle memorie di traduzione</option></term>
		<listitem>
		  <para>Questa cartella contiene i file che devono essere utilizzati come memorie di traduzione di riferimento. OmegaT tenta di leggere tutti i file insieme, e confronta il loro contenuto col segmento che si sta traducendo.</para>

		  <para>Vedere la sezione <link linkend="project.folder.tm" endterm="project.folder.tm.title"/> per i dettagli.</para>

		  <para>Se vengono individuate delle concordanze, queste sono mostrate nel pannello <link linkend="panes.fuzzy.matches" endterm="panes.fuzzy.matches.title"/>.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.glossaries.title"><option>Cartella dei file di glossario</option></term>

		<listitem>
		  <para>Questa cartella contiene i file che devono essere utilizzati come glossari di riferimento. OmegaT tenta di leggere tutti i file insieme, e confronta il loro contenuto col segmento che si sta traducendo.</para>

		  <para>Vedere la sezione <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/> per i dettagli.</para>
		  
		  <para>Se vengono individuate delle concordanze, queste sono mostrate nel pannello <link linkend="panes.glossary" endterm="panes.glossary.title"/>.</para>

		  <para>Vedere l'appendice <link linkend="app.glossaries" endterm="app.glossaries.title"/>per i dettagli.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.writable.glossary">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.writable.glossary.title"><option>File del glossario scrivibile</option></term>

		<listitem>
		  <para>Il glossario scrivibile è il file che OmegaT utilizza quando si aggiungono termini di glossario tradotti al progetto col comando <link linkend="menus.edit" endterm="menus.edit.title"/><link linkend="menus.edit.create.glossary.entry" endterm="menus.edit.create.glossary.entry.title"/>.</para>

		  <para>È creato automaticamente quando viene aggiunto un termine per la prima volta.</para>

		  <para>Le nuove voci aggiunte sono automaticamente riconosciute e visualizzate se corrispondono a termini presenti nel segmento attivo.</para>

		  <para>Questo file è <emphasis>sempre</emphasis> situato nella cartella <link linkend="project.folder.glossary" endterm="project.folder.glossary.title"/>.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.dictionaries">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.dictionaries.title"><option>Cartella dei dizionari</option></term>

		<listitem>
		  <para>Questa cartella contiene i file che devono essere utilizzati come dizionari di riferimento. OmegaT tenta di leggere tutti i file insieme, e abbina il loro contenuto al segmento che si sta traducendo.</para>

		  <para>Vedere la sezione <link linkend="project.folder.dictionary" endterm="project.folder.dictionary.title"/> per i dettagli.</para>

		  <para>Se vengono individuate delle concordanze, queste sono mostrate nel pannello <link linkend="panes.dictionary" endterm="panes.dictionary.title"/>.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.translated.files">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.translated.files.title"><option>Cartella dei file tradotti</option></term>

		<listitem>
		  <para>In questa cartella OmegaT crea i file tradotti.</para>

		  <para>I file tradotti sono le versioni tradotte dei file che si trovano nella cartella <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/>.</para>

		  <para>I segmenti che sono stati tradotti sono sostituiti dalla loro traduzione, mentre i segmenti non tradotti restano nella loro lingua originale.</para>
		
		  <para>La struttura della cartella rispecchia quella della cartella <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/>. I file non supportati dai filtri dei file di OmegaT sono copiati senza modifiche.</para>

		  <para>Usare <link linkend="menus.project.create.translated.documents" endterm="menus.project.create.translated.documents.title"/> o <link linkend="menus.project.create.current.translated.document" endterm="menus.project.create.current.translated.document.title"/> per creare i file tradotti.</para>

		  <para>Vedere la sezione <link linkend="project.folder.target" endterm="project.folder.target.title"/> per i dettagli.</para></listitem>
	  </varlistentry>

	  <varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.exported.tms">
		<term id="dialogs.project.properties.file.locations.exported.tms.title"><option>Cartella delle memorie di traduzione esportate</option></term>

		<listitem>
		  <para>In questa cartella OmegaT copia lo stato attuale della traduzione in forma di file TMX, quando si creano i file tradotti.</para>

		  <note>
			<para>Per impostazione predefinita, tale cartella è quella del progetto in sé, ma è possibile cambiare la sua posizione al fine di facilitare la condivisione dei file delle memorie di traduzione esportati.</para>

			<para>Vedere la guida all'uso <link linkend="how.to.tm.share.translation.memories" endterm="how.to.tm.share.translation.memories.title"/> per i dettagli.</para>
		  </note>
		
		  <para>I file TMX contengono solamente i segmenti provenienti dai file attualmente salvati nella cartella <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/>.</para>

		  <para>Usare <link linkend="menus.project.create.translated.documents" endterm="menus.project.create.translated.documents.title"/> o <link linkend="menus.project.create.current.translated.document" endterm="menus.project.create.current.translated.document.title"/> per creare i file tradotti e i file TMX esportati.</para>

		  <variablelist>
			<varlistentry id="dialogs.project.properties.file.locations.tms.to.export">
			  <term id="dialogs.project.properties.file.locations.tms.to.export.title"><option>Memorie di traduzione da esportare</option></term>
			  <listitem>
				<para>Questa casella di controllo permette di scegliere i formati da utilizzare per la creazione dei file TMX.</para>

				<para>Vedere la guida all'uso <link linkend="how.to.use.tm" endterm="how.to.use.tm.title"/> per i dettagli.</para>
		
				<variablelist>
				  <varlistentry>
					<term><option>OmegaT</option></term>
					<listitem>
					  <para>Un file TMX “OmegaT” contiene i tag creati da OmegaT in un formato utilizzabile correttamente solo da un progetto OmegaT.</para>
					</listitem>
				  </varlistentry>
		  
				  <varlistentry>
					<term><option>TMX Livello 1</option></term>
					<listitem>
					  <para>Un file TMX di “livello 1” rimuove tutte le informazioni dei tag e contiene solo di dati testuali.</para>
					</listitem>
				  </varlistentry>
				
				  <varlistentry>
					<term><option>TMX Livello 2</option></term>
					<listitem>
					  <para>Un file TMX di “livello 2” contiene i dati testuali insieme con i tag incapsulati in un formato compatibile con altri strumenti CAT.</para>
					</listitem>
				  </varlistentry>
				</variablelist>
			  </listitem>
			</varlistentry>
		  </variablelist>
		  
		  <para>Si vedano le <ulink url="https://www.gala-global.org/tmx-14b#SectionIntroduction">specifiche TMX 1.4b</ulink> per i dettagli (in inglese).</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	</variablelist>
  </section>
</section>