<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.use.team.project">
  <title id="how.to.use.team.project.title">Uso di progetti in collaborazione</title>

  <para>I progetti in collaborazione utilizzano meccanismi di sincronizzazione tra i membri del progetto in collaborazione.</para>

  <para>Once a OmegaT team project is installed on a server, the project manager
  sends members the information they need to access it: a URL indicating the
  location of the project, or an <filename>omegat.project</filename>
  file.</para>

  <para>Dopo che il progetto è scaricato, viene installato in locale e richiede solo di essere aperto localmente per la sincronizzazione col server.</para>

  <para>Le credenziali del deposito sono memorizzate nel file <link linkend="configuration.folder.extra.contents.repositories" endterm="configuration.folder.extra.contents.repositories.title"/> e possono essere eliminate dalle preferenze <link linkend="dialog.preferences.team.title.repository.credentials" endterm="dialog.preferences.team.title.repository.credentials.title"/>.</para>

  <para>I membri hanno la facoltà di organizzare turni di traduzione e revisione dei file. La funzione Ricerca permette loro di filtrare il pannello dell'Editor per contenuti tradotti da una persona specificata, oppure per contenuti tradotti prima o dopo una certa data, per esempio.</para>
  
  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Scaricare il progetto</term>
      <listitem>
		<orderedlist>
		  <listitem>
			<para>Da un URL</para>

			<para>Usare <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link endterm="menus.project.download.team.project.title" linkend="menus.project.download.team.project"/> per richiamare la finestra di dialogo <guilabel>Scarica progetto in collaborazione</guilabel>.</para>

			<para>Inserire l'URL fornito dal responsabile del progetto nel campo <guilabel>URL del deposito:</guilabel> che si trova in cima alla finestra di dialogo, e specificare una cartella per il progetto nel campo <guilabel>Nuovo progetto locale:</guilabel>. Tenere spuntata l'opzione <guilabel>Ramo predefinito</guilabel>, a meno che il responsabile del progetto non abbia fornito delle istruzioni per utilizzare un ramo personalizzato.</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>Da un file <filename>omegat.project</filename></para>

			<para>Inserire il file <filename>omegat.project</filename> in una cartella vuota e aprirlo in OmegaT. Il progetto verrà automaticamente scaricato nella cartella che contiene quel file.</para>
		  </listitem>
		</orderedlist>

		<note>
		  <para>I server in genere utilizzano due tipi principali di autenticazione: inserimento di <emphasis>nome_utente/password</emphasis> o <emphasis>SSH</emphasis>.</para>

		  <para>Se il server si basa su un'autenticazione tramite username/password, OmegaT farà comparire una finestra di dialogo <guilabel>Autenticazione</guilabel>per inserire il proprio nome utente e la password, sia che sia il primo scaricamento del progetto, sia in una fase successiva. OmegaT ricorderà le credenziali per quel progetto specifico, a meno che non siano state esplicitamente eliminate. Vedere le preferenze <link linkend="dialog.preferences.team.title.repository.credentials" endterm="dialog.preferences.team.title.repository.credentials.title"/> per i dettagli.</para>

		  <para>To enhance security, some servers require external processes
		  to connect using a separate access token instead of a password. Check
          the server documentation if your password does not work.</para>
		  <para>Se il server usa l'autenticazione SSH, prima di tentare di scaricare il progetto accertarsi di aggiornare la propria configurazione SSH per includere quel server, in caso contrario verrebbe restituito un errore di autenticazione e il progetto non caricherà.</para>

		  <para>If you use multiple projects on the same server, you will only be
          asked for your credentials once for that server.</para>
		</note>
	  </listitem>
	</varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Sincronizzazione</term>

      <listitem>
        <para>La sincronizzazione del progetto aggiunge le traduzioni fatte da tutti i membri della squadra alle copie locali del progetto. Viene sincronizzato solamente il contenuto  dei due file seguenti:</para>

		<itemizedlist>
          <listitem>
			<para><filename>project.save</filename></para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para><filename>glossary.txt</filename></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Durante la sincronizzazione, tutti gli altri file locali sono sovrascritti con le versioni presenti sul server remoto, ad eccezione di <filename>omegat.project</filename> (vedere sotto).</para>

        <para>OmegaT sincronizza un progetto in collaborazione quando viene aperto, ricaricato, chiuso o salvato. Ciò significa che anche la funzione di salvataggio automatico sincronizza regolarmente le versioni locali con la versione sul server con intervallo specificato nelle preferenze <link endterm="dialog.preferences.saving.and.output.interval.title" linkend="dialog.preferences.saving.and.output.interval"/>.</para>

        <warning>
          <para>Since members do not necessarily synchronize their projects
          at the same time, a segment with a local translation will occasionally
          also have a different translation from another member available on the
          server. When you synchronize the project, OmegaT will match the local
          and modified versions, and ask you to choose which version of the
          translation to keep.</para>
        </warning>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Solving translation conflicts</term>

      <listitem>
        <para>When OmegaT cannot automatically solve a difference between a
        local translation and the remote memory, it displays a
        <guilabel>Merge</guilabel> dialog.</para>

        <para>The dialog offers the choice between three versions of the
        translated segment:
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Proprio</guilabel></term>
            <listitem><para>This is your local version, which has not yet
            been sent to the server for sharing.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Server (originale)</guilabel></term>
            <listitem><para>This is the “base” version from which various
            versions were created.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Server (aggiornato)</guilabel></term>
            <listitem><para>This is the version that was shared with other
            members since you last worked on the project.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
        </para>

        <para>It is possible to select the appropriate translations one by one
        by clicking on them for each displayed segment. It is also possible to
        select “all” the translations of a given version.</para>

        <para><guibutton>List View</guibutton> and <guibutton>Detail
        View</guibutton> offer alternative views of a segment either hiding or
        displaying various segment properties.</para>

        <para>Once the translations have been selected, clicking on
        <guibutton>Done</guibutton> will save the selected translations to the
        server for sharing with other team members.</para>

        <note>
          <para>Have team members work on different parts of a translation at any
          given time to reduce the chances of having translation conflicts.</para>
        </note>
      </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
      <term>Configurazione del progetto in collaborazione</term>

      <listitem>
        <para>Come nei progetti locali regolari, la configurazione del progetto in collaborazione viene definito dal contenuto del file <filename>omegat.project</filename> e dall'uso facoltativo di file speciali per i filtri specifici del progetto o di regole di segmentazione.</para>

        <para>La prima volta che il progetto viene scaricato, OmegaT recupera il file <filename>omegat.project</filename> dal server. Questo file definisce i parametri che seguono:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>Configurazione di base del progetto:</emphasis> sorgente e lingue, tokenizer e gerarchia delle cartelle del progetto.</para>

			<para>I parametri di configurazione di base del progetto locale, in un progetto in collaborazione, vengono sempre sovrascritti dalla configurazione originariamente impostata nel server dal responsabile del progetto.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>Mappature del deposito</emphasis></para>

            <para>Vedere la guida all'uso <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters" endterm="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title"/> per i dettagli.</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Se non è stata definita alcuna mappatura personalizzata per il progetto remoto ma le mappature locali sono state personalizzate, le impostazioni locali vengono preservate senza influenzare le impostazioni sul server.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Se il progetto remoto contiene mappature personalizzate ma il progetto locale no, a quest'ultimo vengono applicate le mappature del server.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Se il progetto remoto specifica un protocollo URL e lo si scarica utilizzando un protocollo diverso, viene preservata la propria configurazione locale.</para>

                <para>Per esempio, molti servizi di hosting supportano l'accesso allo stesso deposito utilizzando sia il protocollo SSH +Git, sia quello https. OmegaT osserverà la selezione del protocollo locale.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Se prima si scarica il progetto remoto utilizzando un file <filename>omegat.project</filename> fornito dal responsabile del progetto, OmegaT utilizzerà le mappature contenute in quel file, se presenti.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Se esiste un conflitto tra la versione remota e quella locale del file <filename>omegat.project</filename>, e la versione locale viene sovrascritta, OmegaT crea una copia di sicurezza chiamata <filename>omegat.project.YYYYMMDDhhmm.bak</filename>. OmegaT crea fino a dieci copie di sicurezza, mentre le ulteriori copie più vecchie vengono automaticamente eliminate.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

        <warning>
          <para>Tenere presente che qualsiasi modifica ai file di configurazione del progetto locale sarà sovrascritta dalle versioni presenti nel server quando il progetto viene sincronizzato.</para>
        </warning>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>File di partenza</term>

      <listitem>
        <warning>
		  <para>Only the project manager should use <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link endterm="menus.project.commit.source.files.title" linkend="menus.project.commit.source.files"/>.</para>
		</warning>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>File di arrivo</term>

      <listitem>
        <para>After you generate the target files use <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link endterm="menus.project.commit.target.files.title" linkend="menus.project.commit.target.files"/> to add them to the server, if the project manager has requested you to do so. Eseguire il commit dei file di arrivo invierà al server anche i file delle statistiche.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Eliminazione di file</term>

      <listitem>
        <para>I file in un progetto in collaborazione non possono essere eliminati da OmegaT o dal sistema di file locale. Essi vengono ripristinati ogniqualvolta il progetto viene sincronizzato. This task is normally performed by the project manager.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Lavorare fuori linea</term>

      <listitem>
        <para>È possibile aprire un progetto in collaborazione e lavorarci fuori linea. Tutte le modifiche saranno sincronizzate non appena sarà disponibile una connessione alla rete.</para>

        <para>Ci sono due modi per lavorare fuori linea:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Disconnettersi dalla rete prima di aprire il progetto.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Aprire il progetto dalla riga di comando con l'opzione <parameter>--no-team</parameter>. Vedere la sezione <link linkend="launch.with.command.line" endterm="launch.with.command.line.title"/> per i dettagli.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>