<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.preventdataloss">
  <title>Prevenzione della perdina di dati</title>

  <para><application>OmegaT</application> è un'applicazione stabile. Tuttavia, sarebbe bene adottare le opportune precauzioni per evitare, quando si lavora con <application>OmegaT</application>, la possibile perdita dei dati, proprio come si dovrebbe fare con una qualsiasi altra applicazione. Quando si traducono i file, <application>OmegaT</application> memorizza tutte le modifiche nella memoria di traduzione <literal>project_save.tmx</literal> nella sotto-cartella <literal>/omegat</literal> del progetto.</para>

  <para>OmegaT, inoltre, nella stessa sotto-cartella, e ogni volta che un progetto viene aperto o ricaricato, crea anche file di backup della memoria di traduzione, ai quali assegna il nome project_save.tmx.ANNOMMGGHHNN.bak. ANNO è l'anno espresso in 4 cifre, MM è il mese, GG è il giorno del mese, HH e NN corrispondono alle ore e ai minuti in cui è stata salvata la precedente memoria di traduzione.</para>

  <para>Se si ritiene di aver perso i dati di traduzione, è possibile seguire la procedura seguente, che permetterà di ripristinare il progetto al punto di salvataggio più recente, in genere non più vecchio di circa dieci minuti:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>chiudere il progetto</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>rinominare l'attuale file <filename>project_save.tmx </filename> (per esempio in <filename>project_save.tmx.temporaneo</filename>)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>selezionare la copia di sicurezza della memoria di traduzione che si ritiene essere quella più probabile a contenere i dati che si stanno cercando</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>rinominarla in <literal>project_save.tmx</literal></para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>aprire il progetto</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Per evitare di perdere dati importanti:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Effettuare regolarmente copie del file /omegat/project_save.tmx su periferiche di backup, come CD o DVD.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Fino a quando non si sarà familiarizzato con <application>OmegaT</application>, creare file finali a intervalli regolari e controllare che contengano l'ultima versione della traduzione.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Prestare particolare attenzione quando si apportano modifiche ai file contenuti nella cartella <literal>/source</literal> mentre ci si trova a un livello intermedio del lavoro di traduzione. Se il file originale viene modificato dopo aver iniziato la traduzione, <application>OmegaT</application> potrebbe non essere più in grado di reperire un segmento che è stato precedentemente tradotto.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Per le prime nozioni, usare questa guida. Nel caso in cui si dovessero presentare problemi, inviare un messaggio al <ulink url="https://omegat.org/support">Gruppo utenti di <application>OmegaT</application></ulink>. Non esitare a inviare un messaggio nella lingua che vi è più familiare.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</section>
