<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.setup.team.project">
  <title id="how.to.setup.team.project.title">Impostare un progetto in collaborazione</title>

  <para>La gestione di un progetto in collaborazione richiede qualche conoscenza del sistema di controllo di versione (VCS) di <emphasis>Git</emphasis> o <emphasis>SVN</emphasis> (<emphasis>VCS</emphasis> nel prosieguo di questo paragrafo).</para>

  <para>Poiché le informazioni su questi argomenti sono prontamente disponibili, questo manuale tratta solo la descrizione del loro uso nell'ambito di un progetto in collaborazione OmegaT.</para>

  <note>
	<para>An OmegaT team project synchronizes the project translation memory
	<link linkend="project.folder.project.save.tmx" endterm="project.folder.project.save.tmx.title"/> and the project writable
	glossary <link linkend="project.folder.glossary.txt" endterm="project.folder.glossary.txt.title"/> between the VCS hosting server and
	all the participating team members, and manages all possible conflicts
	between them.</para>
  </note>

  <section id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository">
    <title id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository.title">Preparazione</title>

	<para>Di seguito i passaggi per configurare un progetto in collaborazione:</para>

	<orderedlist>
      <listitem>
		<para>Creare un repository vuoto nel proprio server VCS ospite</para>

		<para>Quest'operazione viene normalmente fatta attraverso un'interfaccia web, un'applicazione con interfaccia grafica o la riga di comando. Consultare la documentazione del proprio server o del servizio di hosting per i dettagli.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Usare il locale VCS per creare una copia locale (clone)</para>

		<note>
		  <para>Questa versione locale contiene la copia personale del <emphasis>responsabile del progetto</emphasis> del progetto OmegaT. Usare questa copia per creare modifiche che riguardano l'intera squadra.</para>
		</note>

		<para>La versione locale viene utilizzata per aggiungere il progetto iniziale alla versione contenuta nel server, così come per alcune attività di manutenzione. Vedere la sezione <link linkend="how.to.manage.team.project" endterm="how.to.manage.team.project.title"/> per i dettagli.</para>

		<para>Si raccomanda di non utilizzare tale cartella per operazioni di traduzione. Se è necessario operare sulla traduzione o rivedere attività sul progetto, usare OmegaT per scaricare una copia separata del progetto in collaborazione e lavorare su quest'ultima. Vedere la guida all'uso <link linkend="how.to.use.team.project" endterm="how.to.use.team.project.title"/> per i dettagli.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Popolare la copia locale vuota con un progetto OmegaT vero</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>Creare la struttura del progetto</para>

			<para>Quando si sta creando un progetto nuovo vuoto, è possibile seguire la <link linkend="introduction.create.and.open.new.project">procedura tramite interfaccia grafica</link> o crearlo direttamente dalla riga di comando: <!-- TODO we’ll need to update the CL when we have integrated the
				 new CL framework --> <command>java -jar OmegaT.jar team init &lt;lingua di partenza&gt; &lt;lingua di destinazione&gt;</command></para>

			<para>Questo comando registra anche automaticamente il progetto nel VCS.</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>Scegliere le impostazioni adeguate</para>

			<para>In questa fase vanno apportate le modifiche necessarie alle proprietà del progetto, inclusi i filtri dei file locali o le impostazioni di segmentazione. Vedere la finestra di dialogo <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/> per i dettagli.</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>Aggiungere i file necessari</para>

			<para>Aggiungere, allo stesso modo, qualsiasi elenco di file attinenti per la correzione ortografica che si vogliono rendere disponibili ai traduttori che lavoreranno sul progetto. Vedere i <link linkend="project.folder.omegat.spellcheck">file di correzione ortografica</link> per i dettagli.</para>

			<para>Se si sta convertendo un progetto esistente, assicurarsi di eliminare al suo interno tutti i file non necessari o che non si vuole che vengano caricati nel server, prima di procedere al passaggio successivo.</para>

			<para>Copiare i file da tradurre nella cartella source/ e utilizzare il proprio client VCS, o la riga di comando, per aggiungerli e pubblicarli nel deposito. Use <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link linkend="menus.project.commit.source.files" endterm="menus.project.commit.source.files.title"/> to add source files from OmegaT.</para>

			<para>You must use your VCS client, or the command line, to
			add and publish any dictionaries, glossaries, translation memories
			or other files you want to include in the project.</para>

			<para>Questo passaggio può essere eseguito prima o dopo la prima registrazione e pubblicazione del progetto.</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

		<note>
          <para>Nei progetti in collaborazione che utilizzano una mappatura semplice tra il deposito locale e quello remoto (il predefinito), <emphasis role="bold">e solamente in tali progetti</emphasis>, i file di partenza e di destinazione possono essere modificati localmente e caricati nel server utilizzando <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link endterm="menus.project.commit.source.files.title" linkend="menus.project.commit.source.files"/> e <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.commit.target.files" endterm="menus.project.commit.target.files.title"/>.</para>

          <para>The project manager must use the local VCS to <emphasis role="bold">modify</emphasis> or <emphasis role="bold">delete</emphasis> those files. Alcuni plugin possono facilitare questa operazione. Vedere la preferenza <link linkend="dialogs.preferences.plugins" endterm="dialogs.preferences.plugins.title"/>per i dettagli.</para>
		</note>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Registrare i file del progetto nel VCS locale</para>

		<para>Se il progetto è stato creato dall'interfaccia grafica, allora bisogna esplicitamente aggiungerlo al sistema di controllo versione (<command>add</command> in entrambi SVN e Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Inserire i file registrati nel server ospite</para>

		<para>Infine, pubblicare il progetto nel server remoto (<command>commit</command> in SVN, <command>commit</command> e <command>push</command> in Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Fornire i diritti di accesso alla propria squadra</para>

		<note>
		  <para>Se si utilizzano più progetti sullo stesso server, le credenziali verranno chieste solo una volta.</para>
		</note>

		<para>After the project is ready and has been uploaded to the server, the project manager has to set up access for the translators. L'accesso a un progetto in collaborazione richiede le informazioni seguenti:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Progetti su un servizio hosting</para>

			<para>I traduttori dovranno crearsi un account per il servizio e inviare il proprio nome utente al responsabile del progetto.</para>

			<para>Il responsabile del progetto assegnerà a tali account permesso di scrittura nel deposito.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Progetti su un proprio server</para>

			<para>If the server is self-hosted and does not have a provision
			for translators to register an account themselves, the project
			manager must create accounts with write access for the
			translators.</para>

			<para>Dopo aver creato gli account, il responsabile del progetto inviare a ciascun traduttore le relative credenziali.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>	  
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Chiedere a tutti di scaricare il progetto da OmegaT</para>

		<para>Project managers have two options for sending the location of the
		project to the translators:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Inviare un URL e chiedere ai traduttori di utilizzare <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.download.team.project" endterm="menus.project.download.team.project.title"/> per creare una copia locale del progetto nel proprio sistema.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Inviare un file <filename>omegat.project</filename> contenente l'URL del progetto e chiedere ai traduttori di copiarlo in una cartella vuota e poi aprirlo in OmegaT. Ciò può tornare utile se il progetto è configurato in modo da utilizzare <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">mappature</link> differenti per ciascun traduttore.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>

		<para>Dopo che il responsabile del progetto conferma che un traduttore è in grado di aprire il progetto in collaborazione, è buona norma accertarsi che le <link linkend="menus.tools.statistics">statistiche del progetto</link> siano le stesse sia per l'amministratore (sul server), sia per il traduttore (localmente).</para>

		<para>Se non coincidono, accertarsi che i due progetti utilizzino gli stessi filtri e le stesse impostazioni di segmentazione, verificando che i file <filename>filters.xml</filename> e <filename>segmentation.conf</filename> siano condivisi correttamente.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>If you need to work on the project too, download the
		project yourself to a local location different from the
		original team project location</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
  </section>

  <section id="how.to.manage.team.project">
  <title id="how.to.manage.team.project.title">Gestire un progetto in collaborazione</title>

  <para>I progetti in collaborazione implicano una serie di attività di gestione non direttamente collegate alla traduzione. Project managers may find it advantageous—or even necessary—to handle such tasks directly from the VCS repository, particularly in cases where the project manager only acts as a coordinator and is not involved in the translation process itself.</para>
    <variablelist>
	  <varlistentry>
		<term>Aggiunta di file</term>
		<listitem>
		  <para>Although OmegaT provides a mechanism for adding translation source and
		  target files to the repository, the project manager must add any other files,
		  such as dictionaries, glossaries or reference translation memories, from the
		  VCS repository.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  <varlistentry>
	    <term>Eliminazione di file</term>
	    <listitem>
		  <para>OmegaT non possiede un meccanismo per l'eliminazione dei file da un progetto in collaborazione. If any shared team project files have become unnecessary, the project manager <emphasis>must</emphasis> delete them from the VCS repository.</para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	  <varlistentry>
		<term>Consultazione delle statistiche del progetto</term>
		<listitem>
		  <note>
			<para>Questa opzione è valido solo per quei flussi di lavoro che chiedono ai traduttori di inviare i file di arrivo tradotti al deposito come prodotto finale.</para>
		  </note>
		  <para>Quando OmegaT esegue il commit dei file di arrivo, invia anche le statistiche del progetto in formato <filename>.txt</filename> e <filename>.json</filename>. Questo permette al responsabile del progetto di consultare le statistiche e automatizzare possibilmente la loro elaborazione senza dover aprire OmegaT.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">
	<title id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title">Mappature del deposito</title>

	<para>È possibile mappare varie posizioni remote ai file locali tramite l'interfaccia utente di OmegaT, utilizzando <link linkend="dialogs.project.properties.repository.mapping.title" endterm="dialogs.project.properties.repository.mapping.title"/> nella finestra di dialogo <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/> oppure modificando il file <link linkend="project.folder.omegat.project.file.title" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/>. Sebbene la funzionalità della mappatura sia concepita principalmente per radunare file sorgenti da posizioni diverse, essa può utilizzata anche per altri tipi di file.</para>

	<para>Di seguito è riportato un elenco dei parametri di mappatura, e nella sezione successiva sono forniti esempi del loro utilizzo.</para>

	<variablelist>
      <varlistentry>
		<term>Tipo di deposito</term>
		<listitem>
          <para>Può essere <emphasis>http</emphasis> (che include https), <emphasis>svn</emphasis>, <emphasis>git</emphasis> o <emphasis>file</emphasis>.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>URL deposito</term>
		<listitem>
          <para>Posizione remota o cartella dei file da tradurre.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>mappatura locale</term>
		<listitem>
          <para>Nome della cartella o del file locale, relativo alla radice del progetto OmegaT.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>mappatura del deposito</term>
		<listitem>
          <para>Nome della cartella o del file remoto, relativo all'URL del deposito.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>esclude</term>
		<listitem>
          <para>Usare i caratteri jolly (conformemente allo stile Ant di Apache: *, ?, **) per aggiungere modelli per i file che non devono far parte della mappatura. Usare un punto e virgola per separare modelli differenti.</para>
          <para>Esempio: <userinput>**/excludedfolder/**;*.txt</userinput> esclude i file che contengono /excludedfolder/ nel percorso, così come i file con estensione <filename>.txt</filename>.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>include</term>
		<listitem>
          <para>Come sopra, ma per i file che devono far parte della mappatura. Poiché per impostazione predefinita i file vengono inclusi, a meno che non siano esplicitamente esclusi, questa opzione è necessaria solamente per specificare le eccezioni in un modello di esclusione.</para>
          <para>Esempio: <userinput>**/*.docx</userinput> per aggiungere tutti i file .docx nel progetto, anche se si trovano in una cartella esclusa.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>
	</variablelist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.example.mappings">
	<title id="how.to.setup.team.project.example.mappings.title">Esempi di mappatura</title>

	<para>Mappatura del progetto predefinito:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_OmegaT_team_project&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Tutti i contenuti di <filename>https://repo_for_OmegaT_team_project</filename> sono mappati al progetto OmegaT locale</para>

	<para>Mappatura per progetti in una sottocartella del deposito:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_All_OmegaT_team_projects&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;En-US_DE_project&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Tutti i contenuti di <filename>https://repo_for_All_OmegaT_team_projects/En-US_DE_project</filename> sono mappati al progetto OmegaT locale.</para>

	<para>Mappatura per risorse aggiuntive da un deposito remoto, con filtri:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_All_OmegaT_team_project_sources&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/subdir&quot; repository=&quot;&quot;&gt;
	    &lt;excludes&gt;**/*.bak&lt;/excludes&gt;
    	&lt;includes&gt;readme.bak&lt;/includes&gt;
	&lt;/mapping&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Qualsiasi cosa in <filename>https://repo_for_All_OmegaT_team_project_sources</filename> viene mappata alla cartella &quot;source&quot; del progetto OmegaT locale, ad eccezione dei file con estensione <filename>.bak</filename>. Il file <filename>readme.bak</filename> viene comunque incluso.</para>

	<para>Mappatura dei file di partenza aggiuntivi dal web:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/Bundle.properties&quot; repository=&quot;src/org/omegat/Bundle.properties&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Il file remoto <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/src/org/omegat/Bundle.properties</filename> è mappato al file locale <filename>source/Bundle.properties</filename>.</para>

	<para>Mappatura con cambio di nome:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/readme_tr.txt&quot; repository=&quot;release/readme.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Il file remoto <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/release/readme.txt</filename> è mappato al file locale <filename>source/readme_tr.txt</filename>.</para>

	<para>Questo rende possibile rinominare il file da tradurre.</para>

	<para>Mappatura dei file locali:<programlisting>&lt;repository type=&quot;file&quot; url=&quot;/home/me/mieifile&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file.txt&quot; repository=&quot;mio/file.txt&quot;/&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file2.txt&quot; repository=&quot;un/file.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Il file locale <filename>/home/me/mieifile/mio/file.txt</filename> è mappato nel file locale <filename>source/file.txt</filename> mentre <filename>/home/me/mieifile/un/file.txt</filename> è mappato nel file locale <filename>source/file2.txt</filename>.</para>

	<warning>
      <para>Il progetto non verrà caricato se un file specificato nella mappatura non esiste.</para>
	</warning>

	<para>È possibile aggiungere tante mappature quante si necessitano, ma una delle mappature deve includere il file <filename>omegat.project</filename>.</para>

  </section>
  <section id="how.to.setup.team.project.selective.sharing">
	<title id="how.to.setup.team.project.selective.sharing.title">Condivisione selettiva</title>

	<para>Il processo sopra riportato descrive lo scenario più comune, in cui il responsabile progetto possiede il controllo completo del progetto e tutti i file (e le statistiche) sono identici in tutte le istanze del progetto, sia sul server, sia nei sistemi locali dei traduttori.</para>

	<para>È anche possibile utilizzare una configurazione di progetto in collaborazione in cui diversi traduttori condividono il file <filename>project_save.tmx</filename> e solamente un sottoinsieme degli altri file.</para>

	<para>La procedura di base è sostanzialmente la stessa, ad eccezione del fatto che il responsabile del progetto in collaborazione non aggiunge ciascun file al progetto controllato da versione sul server. I restanti file sono copiati o dagli stessi traduttori, oppure sono definite mappature che sincronizzano i file da altre posizioni.</para>
  </section>
</section>