<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Imparare a usare OmegaT in cinque minuti!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Configurare un nuovo progetto<indexterm class="singular">
        <primary>Progetto</primary> <secondary>Crea / apri nuovo</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Nota:</remark> in un Apple Mac, usare il tasto <keycap>Command</keycap> anziché il tasto <keycap>Control</keycap>.</para>

      <indexterm class="singular">
        <primary>Menu Progetto</primary> <secondary>Nuovo...</secondary>
      </indexterm>

    <para>Per iniziare a usare OmegaT, creare prima un progetto che contenga tutti i file relativi, come i file di partenza, le memorie di traduzione, i glossari e gli eventuali file tradotti. Nel menu <guimenu>Progetto</guimenu>, selezionare <menuchoice><guimenuitem>Nuovo...</guimenuitem></menuchoice> e scrivere il nome del progetto. Ricordarsi la posizione in cui si è creato il progetto, poiché sarà poi necessario ritornarvi.</para>

    <para>Dopo avergli attribuito un nome, si aprirà la finestra <guilabel>Crea nuovo progetto</guilabel>. Nella parte alta della finestra selezionare la lingua del file di partenza e quella di destinazione, poi premere il pulsante <guibutton>OK</guibutton> per proseguire.</para>

    <para>È possibile premere <keycap>Ctrl+E.</keycap> per riaprire questa finestra, nel caso si ritenga di dover modificare altre impostazioni.</para>

    <para>Come passaggio successivo si apre la finestra <guilabel>File del progetto</guilabel>. Fare clic su <guibutton>Copia i file nella cartella di partenza...</guibutton> per selezionare i file di partenza. OmegaT copierà i file scelti nella sottocartella <filename>/source/</filename> del progetto appena creato. È possibile chiudere la finestra dei <guilabel>file del progetto</guilabel> una volta che i file di partenza sono stati caricati nel pannello dell'<guilabel>Editor</guilabel>.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Tradurre il file</title>

    <para>OmegaT offre da tradurre un segmento alla volta. Una volta che si è tradotto un segmento, premere <keycap>Ctrl+U</keycap> per spostarsi al segmento successivo da tradurre (o <keycap>Ctrl+Maiusc+U</keycap> per spostarsi a quello successivo tradotto). Per visualizzare come apparirà la traduzione nella sua forma finale, premere <keycap>Ctrl+D</keycap> per generare i documenti tradotti, che verranno creati nella sottocartella <filename>/target/</filename>, all'interno della cartella del proprio progetto. Utilizzare, mentre si traduce, i menu <guimenu>Modifica</guimenu> e <guimenu>Vai</guimenu> per eseguire varie e utili funzioni.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Convalidare i tag</title>

    <para>Se i file di partenza sono formattati, per es., come Microsoft Word, LibreOffice Writer o HTML, OmegaT convertirà la formattazione in tag che racchiudono il testo che si traduce. Spesso i documenti possiedono pure tag che non si riferiscono alla formattazione, ma che sono altrettanto importanti nei file di partenza (e in quelli di arrivo). Una frase può assomigliare a:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>

    <para>OmegaT, tuttavia, mostrerà questa frase nel seguente modo:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>
    
    <para>I tag in OmegaT sono di colore grigio, per essere facilmente riconoscibili. Essi sono protetti, quindi non si può modificare il loro contenuto, ma si possono eliminare, entrare al loro interno o spostare a mano nella frase. Si potrebbe non riuscire ad aprire il testo tradotto, però, se durante la digitazione di tag di formattazione si commettono errori. Prima di generare i file tradotti, premere dunque <keycap>Ctrl+Maiusc+V</keycap> per verificare che i tag siano corretti.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Generare il file tradotto</title>

    <para>Una volta che si è sicuri che i tag, all'interno della traduzione, non contengono errori, premere <keycap>Ctrl+D</keycap> per generare i file di arrivo, che verranno creati nella sottocartella <filename>/target/</filename> all'interno della cartella del proprio progetto.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Alcune cose da ricordare</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Se l'<guilabel>Editor</guilabel> non riesce a caricare un file di partenza, allora esso potrebbe essere in un formato non gestibile da OmegaT. Per visualizzare un elenco dei formati dei file gestibili da OmegaT, leggere il capitolo <link linkend="chapter.file.filters">Filtri dei file</link>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>È possibile creare un nuovo progetto per ciascun nuovo lavoro, ed è possibile aggiungere nuovi file di partenza a un progetto in qualsiasi momento.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Per rivedere le impostazioni iniziali del progetto, aprire la finestra delle impostazioni tramite la combinazione <keycap>Ctrl+E</keycap>. Per visualizzare l'elenco dei file nel progetto, aprire la finestra dei <guilabel>File del progetto</guilabel> tramite la combinazione <keycap>Ctrl+L</keycap>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Alla fine del lavoro, OmegaT esporta nella cartella del progetto tre memorie di traduzione chiamate <filename>level1</filename>, <filename>level2</filename> e <filename>omegat</filename>. Le memorie <filename>level1</filename> e <filename>level2</filename> possono essere condivise con gli utenti di altri programmi di traduzione. La memoria chiamata <filename>omegat</filename> si può utilizzare all'interno di OmegaT, nei progetti di futura creazione. Inserendo i file delle memorie di traduzione nella sottocartella <filename>/tm/</filename> della cartella del progetto, OmegaT ricercherà al suo interno automaticamente i segmenti simili, chiamati &quot;concordanze parziali&quot;.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>È possibile aggiungere un nuovo termine al glossario premendo la combinazione <keycap>Ctrl+Maiusc+G</keycap> o copiando i glossari esistenti nella sottocartella <filename>/glossary/</filename> contenuta nella cartella del proprio progetto: OmegaT vi cercherà automaticamente le parole.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>È spesso utile ricercare parole e frasi all'interno del testo di partenza e della traduzione: è possibile aprire la finestra di <guilabel>ricerca testo</guilabel> tramite la combinazione <keycap>Ctrl+F</keycap>, in qualsiasi momento.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>È disponibile un'introduzione più completa nel documento <ulink url="http://www.omegat.org/it/tutorial/OmegaT%20for%20Beginners.pdf">OmegaT per principianti</ulink> presente nel sito web di OmegaT. Per ottenere assistenza su qualsiasi aspetto del programma, iscriversi al <ulink url="http://tech.groups.yahoo.com/group/OmegaT/">Gruppo utenti di OmegaT.</ulink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>