<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<article lang="co" id="first.steps">
  <title>OmegaT</title>
  <section>
	<title id="first-steps">Primi passi</title>
	<para>Appughjate nant’à u tastu <keycap>F1</keycap> o accidite à u listinu d’<guimenu>Aiutu</guimenu> per apre u manuale di l’utilizatore. Stu manuale cuntene una intruduzzione sana à OmegaT. Per impiegà OmegaT cù parametri simplificati, fate cusì :<orderedlist id="first-step-list">
	  <listitem>
		<para>In u listinu <guimenu>Prughjettu</guimenu>, selezziunate <guimenuitem>Novu…</guimenuitem> per creà un prughjettu novu.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>Cambiate i codici di lingua per indicà a lingua d’origine è quella di destinazione. Fate un cliccu nant’à <guibutton>Vai</guibutton>.</para>

		<para>→ OmegaT hà da creà un cartulare chì cuntenerà i vostri schedarii. Una memoria di traduzzione serà creata viota dinù chì serà riempiuta, in tacca di sfondulu, un segmentu dopu à l’altru, durante a vostra traduzzione E currispundenze per sta memoria seranu affissate in fine di contu nant’à u pannellu <guilabel>Currispundenze simile</guilabel>.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>Fate un cliccu nant’à <guibutton>Aghjunghje schedarii…</guibutton> è aghjunghjite i schedarii chì sò à traduce. Chjudite a finestra.</para>

		<para>→ OmegaT hà da cupià i schedarii selezziunati in u prughjettu creatu durante a tappa precedente. Sti schedarii sò affissati, un segmentu dopu à l’altru, per esse tradutti da voi.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>Stampittate a traduzzione di u primu segmentu. Appughjate nant’à <keycap>Entre</keycap>.</para>

		<para>→ OmegaT hà da arregistrà stu segmentu in a memoria di traduzzione di u prughjettu è hà da dispiazzà u cursore versu u segmentu prossimu.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>In u listinu <guimenu>Prughjettu</guimenu>, selezziunate <guimenuitem>Creà i schedarii tradutti</guimenuitem> per creà i ducumenti tradutti quand’ella vi pare.</para>

		<para>→ OmegaT hà da piazzà i schedarii tradutti in u cartulare <guilabel>target</guilabel> di u prughjettu chì hè statu creatu durante a prima tappa. In u listinu <guimenu>Prughjettu</guimenu>, selezziunate <guisubmenu>Accessu à u cuntenutu di u prughjettu</guisubmenu> per accede à i schedarii.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Per sapene di più, fighjate u manuale di l’utilizatore.</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
	</para>
  </section>

  <section>
	<title id="freedoms">Libertà d’usu è di mudificazione</title>
	<para>OmegaT hè una suluzione libera di traduzzione assistita da l’urdinatore (TAO in
francese è CAT in inglese) per i traduttori prufessiunali. Stu prugramma hè distribuitu sottu à i termini di a <emphasis>Licenza Publica Generale GNU, versione 3.0</emphasis>. Fighjate <guimenu>Aiutu</guimenu> eppò <guimenu>Apprupositu</guimenu>. A licenza vi cuncede quelle libertà :<itemizedlist id="freedoms.list">
	  <listitem>
		<para>A libertà di lancià OmegaT cum’ella vi pare, per tutti i vostri bisogni.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>A libertà di studià cumu funziuneghja OmegaT è di mudificallu cum’ella vi pare.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>A libertà di ridistribuisce copie per aiutà d’altre persone.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>A libertà di distribuisce e copie di e vostre versioni mudificate à d’altre persone.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	</para>
  </section>
</article>