<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.acknowledgements">
  <title>Agradecimentos</title>

  <section>
    <title>Obrigado a todos!</title>

    <para>Quaisquer inconsistências, omissões e erros claros que sejam encontrados na versão presente, são de minha plena responsabilidade. Este manual, contudo, não seria possível sem a ajuda e apoio de várias pessoas. Um franco agradecimento a:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Marc Prior: a correção do meu primeiro esboço foi um ato do amor pelo OmegaT e a língua inglesa.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Didier Briel: Pela ajuda indispensável, paciente e persistente nas dificuldades com o DocBook. Sem esquecer do seu cuidado e diligência, ao manter os repositórios intactos e em boa ordem.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Samuel Murray: pelo capítulo introdutório &quot;Aprenda a usar o OmegaT em 5 minutos&quot;.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Will Helton: a sua leitura final do esboço poupou-me de muito constrangimento. Só é possível imaginar quantas preposições e artigos ainda estariam faltando sem a sua ajuda inestimável.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Jean-Christophe Helary: um agradecimento especial ao JC por sua descrição concisa dos parâmetros de execução e de linha de comando do OmegaT, além de todos os outros detalhes que ainda devo notar.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Por último, mas não menos importante: o meu agradecimento a todos os que contribuem com o<ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/documentation/"> rastreador da documentação do OmegaT</ulink> para detectar todas as inconsistências encontradas nas versões prévias da documentação. Continuem o bom trabalho!</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</appendix>