<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Aprenda a usar o OmegaT em 5 minutos!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Crie um novo projeto<indexterm class="singular">
        <primary>Projeto</primary> <secondary>Criar / abrir novo</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Nota:</remark>Em um computador Apple Mac, use a tecla <keycap>Command</keycap> em vez da tecla <keycap>Ctrl</keycap></para>

      <indexterm class="singular">
        <primary>Menu Projeto</primary> <secondary>Novo…</secondary>
      </indexterm>

    <para>Para começar a usar o OmegaT, primeiro crie um projeto que contenha todos os seus arquivos, tais como o arquivo fonte, memórias de tradução, glossários e por fim, seu arquivo traduzido. No menu <guimenu>Projeto</guimenu>, selecione <menuchoice> <guimenuitem>Novo…</guimenuitem> </menuchoice> e digite um nome para o seu projeto. Lembre-se de onde você está criando o projeto, porque você terá que voltar a ele mais tarde.</para>

    <para>Depois que você der um nome ao projeto, a caixa de diálogo <guilabel>Criar um novo projeto</guilabel> abrirá. No alto desta caixa de diálogo, selecione a língua do arquivo fonte, a língua para qual o arquivo será traduzido e clique em <guibutton>OK </guibutton>para continuar.</para>

    <para>Se estiver interessado em outras configurações desta caixa de diálogo, você pode voltar a ela a qualquer momento pressionando <keycap>Ctrl+E.</keycap></para>

    <para>Em seguida, é aberta a caixa de diálogo <guilabel>Arquivos do projeto</guilabel>. Clique em <guibutton>Copiar arquivos para pasta source…</guibutton> para selecionar seus arquivos fonte. O OmegaT copiará o arquivo selecionado para a subpasta <filename>/source/</filename>do seu novo projeto recém-criado. Depois que o arquivo fonte for carregado no painel <guilabel>Editor</guilabel>, você pode fechar a caixa de diálogo <guilabel>Arquivos do projeto</guilabel>.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Traduza o arquivo</title>

    <para>O OmegaT apresentará um segmento de cada vez para você traduzir. Depois de traduzir cada segmento, pressione <keycap>Ctrl+U </keycap>para ir para o próximo segmento não traduzido (ou <keycap>Ctrl+Shift+U </keycap>para mover-se para o próximo segmento traduzido). Sempre que quiser ver como sua tradução ficará no formato final, pressione <keycap>Ctrl+D</keycap> para gerar o documento traduzido, que será criado na subpasta <filename>/target/</filename> da pasta do projeto. Para executar várias ações úteis durante a tradução, use os menus <guimenu>Editar</guimenu> e <guimenu>Ir para</guimenu>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Verifique suas tags</title>

    <para>Se o seu arquivo fonte for um arquivo formatado, por exemplo, do Microsoft Word, do LibreOffice Writer ou em HTML, o OmegaT converterá a formatação em tags que rodearão o texto a ser traduzido. Muitas vezes os documentos também têm tags não relacionadas à formatação, mas que também são importantes no arquivo fonte (e no arquivo traduzido). Uma frase fonte pode parecer assim:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>

    <para>O OmegaT, porém, apresentará esta frase da seguinte maneira:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>
    
    <para>As tags no OmegaT são acinzentadas, portanto é mais fácil reconhecê-las. Elas são protegidas, para que você não possa modificá-las, mas você pode apagá-las, inseri-las manualmente ou movê-las na frase destino. Porém, se você cometeu erros ao digitar as tags de formatação, o seu arquivo traduzido pode não abrir. Portanto, pressione <keycap>Ctrl+Shift+V</keycap> antes de gerar seu arquivo traduzido, para verificar se as tags estão corretas.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Gere o arquivo traduzido</title>

    <para>Depois de verificar se não há erros de tags em sua tradução, pressione <keycap>Ctrl+D</keycap> para gerar o arquivo destino, que será criado na subpasta<filename> /target/</filename>da pasta do projeto.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Mais algumas coisas a serem lembradas</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Se um arquivo não carrega no painel do <guilabel>Editor</guilabel>, pode ser que o arquivo fonte esteja em um formato que não funcione no OmegaT. Consulte <link linkend="chapter.file.filters">Filtros de arquivos</link>, para ver uma lista dos formatos de arquivos com os quais o OmegaT trabalha.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Você pode criar um novo projeto para cada novo trabalho, além de poder adicionar vários arquivos fonte de uma vez em cada projeto.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Para rever as configurações iniciais do projeto, abra a caixa de diálogo Editar Projeto pressionando <keycap>Ctrl+E</keycap>. Para ver a lista de arquivos do projeto, abra a caixa de diálogo <guilabel>Arquivos do projeto</guilabel> pressionando <keycap>Ctrl+L</keycap>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ao final da tradução, o OmegaT exporta três memórias de tradução chamadas <filename>level1</filename>, <filename>level2</filename> e <filename>omegat</filename> para a pasta do projeto. As memórias <filename>level1</filename> e <filename>level2</filename> podem ser compartilhadas com usuários de outros programas de tradução. A memória chamada <filename>omegat</filename> pode ser usada no próprio OmegaT em projetos futuros que você criar. Se você colocar estes arquivos de memória de tradução na subpasta <filename>/tm/</filename> de um projeto, o OmegaT vai automaticamente procurar segmentos semelhantes neles, chamados de &quot;correspondências parciais&quot;.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Você pode adicionar um novo termo ao glossário pressionando <keycap>Ctrl+Shift+G</keycap>, ou copiar glossários existentes para a subpasta<filename>/glossary/</filename>da pasta do projeto, e o OmegaT procurará palavras nele automaticamente.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Muitas vezes, é conveniente procurar palavras e frases no texto fonte e em sua tradução. Para isso, pressione <keycap>Ctrl+F</keycap> para abrir a caixa de diálogo <guilabel>Busca de texto</guilabel> a qualquer momento.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Para uma explicação mais completa, consulte <ulink url="http://www.omegat.org/en/tutorial/OmegaT%20for%20Beginners.pdf">OmegaT para iniciantes</ulink> no site do OmegaT. Se precisar de assistência com qualquer aspecto do OmegaT, fique à vontade para juntar-se ao <ulink url="http://tech.groups.yahoo.com/group/OmegaT/">grupo de usuários do OmegaT.</ulink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>