<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.project.properties">
  <title>Propriedades do projeto<indexterm class="singular">
      <primary>Projeto</primary> <secondary>Propriedades</secondary>
    </indexterm></title>

  <section id="properties.dialog">
    <title>Geral</title>

    <para>A caixa de diálogo <menuchoice>Propriedades do Projeto <shortcut><keycombo><keycap>Ctrl</keycap> <keycap>E</keycap></keycombo></shortcut><guimenu></guimenu><guimenuitem></guimenuitem></menuchoice> é usada para modificar as pastas e as línguas do projeto.</para>

    <para>É possível modificar as propriedades do projeto durante uma sessão de tradução. Observe que as mudanças na configuração do projeto podem ter algumas consequências, especialmente quando o projeto já foi iniciado. Até que você tenha experiência com o OmegaT, é mais seguro considerar como definitivas todas as configurações uma vez que a tradução tenha começado - a menos, é claro, que você perceba que algum erro maior tenha sido feito. Veja a seção Prevenindo a perda de dados para maneiras e jeitos de proteger o seu trabalho.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Línguas</title>

    <para>As línguas de origem e destino podem ser digitadas ou então selecionadas dos menus suspensos. Lembre-se de que modificar as línguas pode inutilizar as memórias de tradução usadas, pois elas podem não corresponder às novas línguas definidas.</para>

    <para>Tokenizers correspondentes aos idiomas selecionados são exibidos. Veja <link linkend="appendix.Tokenizers.inOmegaT">Apêndice de Tokenizers</link> para mais detalhes.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Opções</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Habilitar Segmentação por sentenças</term>

        <listitem>
          <para>As definições da segmentação apenas tratam da forma como os arquivos fonte são processados pelo <application>OmegaT</application>. A maneira predominante de segmentar as fontes é pela segmentação a nível de frase, então esta caixa de seleção deve permanecer marcada de maneira geral.</para>

          <para>Em raros casos pode-se preferir, por exemplo, a segmentação em parágrafos. Modificar esta marcação não modifica a segmentação das memórias de tradução já existentes. Se no meio da tradução você decidir trocar de tradução de sentença para parágrafo, a memória de tradução interna do projeto não irá ser alterada (o OmegaT pode atualizar memórias de tradução antigas que não usaram a segmentação por frase, mas não o contrário), mas o OmegaT irá tentar criar correspondências parciais de parágrafos ao juntar traduções de sentenças existentes. </para>

          <para>Modificar as configurações de segmentação pode fazer com que alguns segmentos já traduzidos fiquem divididos ou combinados. Isto efetivamente fará com que eles sejam retornados ao estado &quot;não traduzido&quot;, pois eles não corresponderão mais aos segmentos gravados na memória do projeto, mesmo que a tradução original ainda esteja presente.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guibutton>Segmentação...</guibutton> <indexterm class="singular">
            <primary>Segmentação</primary> <secondary>regras globais vs de projeto</secondary>
          </indexterm></term>

        <listitem>
          <para>As regras de segmentação são geralmente válidas para todos os projetos. O usuário, entretanto, pode precisar gerar um conjunto de regras específicas para o projeto em questão Use este botão para abrir uma caixa de diálogo, ative a caixa de seleção <guimenuitem>Regras de segmentação específicas do projeto</guimenuitem>, e ajuste as regras de segmentação como desejar. O novo conjunto de regras será salvo junto com o projeto e não irá interferir no conjunto geral de regras de segmentação. Para excluir regras de segmentação específicas do projeto, desmarque esta caixa de seleção Veja o capítulo <link linkend="chapter.segmentation">Segmentação do texto fonte</link> para obter mais informações sobre regras de segmentação.</para>

          <para><emphasis>Dica:</emphasis> o conjunto de regras de segmentação para um determinado projeto é salvo como <filename>project/omegat/segmentation.conf.</filename></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guibutton>Filtros de arquivo...</guibutton><indexterm class="singular">
            <primary>Filtros de arquivo</primary> <secondary>regras globais vs de projeto</secondary>
          </indexterm></term>

        <listitem>
          <para>De uma maneira similar à acima, o usuário pode criar filtros de arquivo específicos por projeto, que serão salvos junto com o projeto e serão válidos apenas para o projeto atual. Para criar um conjunto de filtros de arquivos específicos por projeto, clique no botão <guibutton>Filtros de arquivo...</guibutton>, e então ative a caixa de seleção <guimenuitem>Ativar filtros específicos de projeto</guimenuitem> na janela que se abrir. Uma cópia da configuração de filtros alterados será salva com o projeto. Para excluir filtros de arquivo específicos de projeto, desmarque a caixa de seleção. Note que no menu <guimenuitem>Opções-&gt;Filtros de arquivo</guimenuitem>, os filtros de uso global são mudados, não os filtros do projeto. Veja o capítulo<link linkend="chapter.file.filters"> Filtros de arquivo </link> para mais informações sobre o assunto.<emphasis/></para>

          <para><emphasis>Dica:</emphasis> o conjunto de filtros de arquivo para um determinado projeto é salvo como <filename>project/omegat/filters.xml.</filename></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Propagação automática das traduções</term>

        <listitem>
          <para>No caso de haver segmento não únicos nos documentos fonte, a caixa de seleção Auto propagação oferece ao usuário as duas seguintes possibilidades para tradução automática: se marcada, o primeiro segmento traduzido será tomado como a tradução padrão e seu texto alvo será automaticamente usado para hits posteriores durante o processo de tradução. Segmentos traduzidos erradamente podem, é claro, ser manualmente corrigidos mais tarde usando-se <guimenuitem>Criar Tradução Alternativa</guimenuitem>. Se a caixa de seleção de Auto propagação não for marcada, os segmentos com traduções alternativas são deixados sem tradução até que o usuário decida qual tradução será usada.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Remover tags</term>

        <listitem>
          <para>Quando habilitado, todas as tags de formatação são removidas dos segmentos fonte. É muito útil quando se trabalha com textos onde a formatação em linha não é na verdade útil (p.ex., OCRed PDF, .odt ou .docx mal convertidos, etc.) No geral, deve sempre ser possível abrir o documento alvo, já que somente as marcações em linha são removidas. A formatação não visível (p.ex., que não aparece como tags no editor OmegaT) é mantida nos documentos de destino.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Comando de pós-processamento externo</term>

        <listitem>
          <para>Esta área permite digitar um comando externo de pós-processamento (por exemplo, um script que renomeie arquivos) que será aplicado a cada vez que forem criados os documentos traduzidos. Este comando externo não pode incluir caracteres como o &quot;pipe&quot; (|), etc., e por isso é recomendado usar um script.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Locais do arquivo</title>

    <para>Aqui você poderá selecionar subpastas diferentes, por exemplo, subpasta com arquivos fonte, subpasta para arquivos de destino, etc. Caso você insira nomes de pastas que ainda não existam, <application>OmegaT</application> cria pastas para você. Caso você decida modificar as pastas do projeto, tenha em mente de que isso não moverá arquivos existentes de pastas antigas para a nova localização.</para>

    <para>Clique em <guibutton>Exclusões...</guibutton>para definir os arquivos ou pastas que serão ignorados pelo <application>OmegaT</application>. Um arquivo ou pasta ignorado:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>não é exibido no painel Editor,</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>não é levado em consideração nas estatísticas,</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>não é copiado na pasta /target durante a criação dos arquivos traduzidos.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Na caixa de diálogo de padrões de exclusão é possível adicionar ou remover um padrão, ou editar um padrão selecionado ao selecionar sua linha e pressionar F2. É possível usar curingas, por meio da <ulink url="https://ant.apache.org/manual/dirtasks.html#patterns">sintaxe ant</ulink>.</para>
  </section>
</chapter>