<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.searchandreplace">
  <title>Buscar e substituir<indexterm class="singular">
      <primary>Buscar</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="section.searchreplace.window">
    <title>Janela Busca<indexterm class="singular">
        <primary>Atalhos</primary> <secondary>Buscar e substituir - Ctrl+K</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Para abrir a janela Buscar e Substituir, pressione <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>K</keycap> </keycombo> e digite a palavra ou expressão que deseja substituir na caixa de texto <emphasis>Busca por</emphasis>.</para>

    <para>Clique então no botão <emphasis>Buscar</emphasis> para exibir todas as ocorrências correspondentes.</para>

    <para>Digite a palavra ou frase nova (expressões regulares não são suportadas) na caixa de texto <emphasis>Substituir por</emphasis>, e então clique em uma das seguintes opções:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Substituir Tudo:</emphasis> realiza a substituição de todas as ocorrências (é exibida uma janela de confirmação antes, contendo o número de ocorrências).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Substituir:</emphasis> realiza substituições uma a uma, por meio dos botões na <emphasis role="bold">parte superior do painel Editor</emphasis>. Clique em <emphasis>Substituir Próximo</emphasis> ou <emphasis>Pular</emphasis>, e então finalize a sessão de substituição em <emphasis>Finalizar</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Fechar:</emphasis> fecha a janela sem fazer alterações.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <section>
      <title>Opções de busca</title>

      <para>As opções de busca são iguais às exibidas na <link linkend="section.search.window">janela de Busca</link>.</para>

      <para>Exceto uma: marque <emphasis role="bold">Não traduzidos</emphasis> pra realizar a busca e substituição também em segmentos que não foram traduzidos ainda.</para>

      <para>Para que isso seja possível (mesmo sabendo que a busca e substituição ocorre apenas na memória), o OmegaT irá copiar o segmento fonte no segmento destino antes de fazer a substituição. Se nenhuma substituição ocorrer em um dado segmento, o segmento destino será &quot;esvaziado&quot;, ou seja, permanecerá não traduzido.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>