<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.TaaS">
  <title>Usando TaaS no OmegaT<indexterm class="singular">
      <primary>Buscar</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="section.TaaS.options">
    <title>Geral</title>

    <para>O serviço de TaaS disponível em https://demo.taas-project.eu/info oferece serviços de terminologia em idiomas europeus (incluindo russo). Ele permite acessar tanto dados públicos como privados, em que os glossários privados (chamados de &quot;coleções&quot;) podem ser extraídos de documentos existentes, e os termos destino são, em parte, preenchidos automaticamente de várias fontes.</para>
  </section>

  <section id="section.TaaS.options.collections">
    <title>Coleções públicas e privadas</title>

    <para>O OmegaT permite acessar a parte pública do TaaS sem nenhum cadastro.</para>

    <para>Para acessar a área privada, o usuário deve criar uma chave em https://demo.taas-project.eu/account/keys/create?system=omegaT.</para>

    <para>A chave deve então ser fornecida ao OmegaT usando -Dtaas.user.key=xxxxx. Os atalhos de configuração do OmegaT (OmegaT.l4J.ini, omegat.kaptn e OmegaT.sh) contêm uma entrada modelo.</para>

    <para>Ao acessar o serviço sem uma chave privada, a seguinte mensagem é incluída nos registros: Chave de API de TaaS não encontrada. Acesse https://demo.taas-project.eu/account/keys/create?system=omegaT para criar sua própria chave e então a forneça ao OmegaT usando -Dtaas.user.key=xxxxx (TAAS_API_KEY_NOT_FOUND)</para>
  </section>

  <section id="section.TaaS.options.access">
    <title>Acessando o serviço de TaaS</title>

    <para>Clique em <emphasis role="bold">Opções, Glossário</emphasis> para exibir as seguintes opções:</para>

    <para><emphasis role="bold">Procurar Coleções TaaS</emphasis> permite buscar coleções existentes para os idiomas de origem e destino do projeto, e baixá-las. As coleções privadas são exibidas em negrito. As coleções são baixadas como glossários TBX na pasta de glossários atual.</para>

    <para><emphasis role="bold">Consulta de Terminologia TaaS</emphasis>: quando estiver marcado, permite consultar dados TaaS segmento a segmento. Todas as coleções (públicas e privadas) serão consultadas para os idiomas de origem e destino.</para>

    <para>Para limitar o volume de dados, é possível selecionar um domínio específico com a opção <emphasis role="bold">Selecionar Domínio de Consulta de Terminologia TaaS</emphasis>. Nesta caixa de diálogo é possível selecionar Todos os domínios ou um em específico.</para>
  </section>
</chapter>