<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.acknowledgements">
  <title>Αναγνώριση συνεισφορών</title>

  <section>
    <title>Σας ευχαριστώ όλους!</title>

    <para>Οτι ασυνέπειες, αναντιστοιχίες, παραλείψεις ή και σφάλματα τυχόν εντοπίσετε στην τρέχουσα έκδοση, δηλώνω πως θα πρέπει να θεωρήστε ότι οφείλονται αποκλειστικά σε μένα. Αυτό το εγχειρίδιο, πάντως, δεν θα ήταν δυνατόν χωρίς τη βοήθεια και την υποστήριξη εκ μέρους πολλών ανθρώπων. Ρητές ευχαριστίες στους:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Mark Prior: Οι διορθώσεις του στο πρώτο μου προσχέδιο ήταν μια πράξη αγάπης προς το OmegaT και την Αγγλκή γλώσσα.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Didier Briel: Δεν θα μπορούσα να τα καταφέρω χωρίς τη σταθερή και επίμονη βοήθεια του Didier με τις δυσκολίες του DocBook. Για να μην αναφέρω τη φροντίδα και την επιμέλειά του στο να φροντίσει για τη διατήρηση των αποθετηρίων σε ακέραια και άριστη κατάσταση.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Samuel Murray: για το εισαγωγικό κεφάλαιο &quot;Εκμάθηση χρήσης του OmegaT σε 5 minutes&quot;.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Will Helton: η τελική του αναθεώρηση στο προσχέδιο με γλίτωσε από πολλή αμηχανία. Θα μπορούσε κάποιος να αναρωτηθεί για το πόσες προτάσεις θα έλειπαν ακόμη από το κείμενο, χωρίς τη δική του πολύτιμη βοήθεια.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Jean-Christophe Helary: ειδικές ευχαριστίες στον JC για την σαφή περιγραφή του τρόπου λειτουργίας του OmegaT, των παραμέτρων της γραμμής εντολών και άλλων λεπτομερειών, τις οποίες μένει ακόμη να εντοπίσω.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Τελευταίο, αλλά όχι και λιγώτερρο σημαντικό: τις ευχαριστίες μου σε όλους όσους συνεισέφεραν στην<ulink url="http://sourceforge.net/tracker/?group_id=68187&amp;atid=912617"> εντόπιση τεκμηρίωσης του OmegaT (documentation tracker)</ulink> για όλες τις αναντιστοιχίες και ασυνέπειες που βρήκαν στις προηγούμενες εκδόσεις της τεκμηρίωσης. Συνεχίστε την εξαιρετική δουλειά σας!</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</appendix>