<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Ikasi OmegaT erabiltzen 5 minututan!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Konfiguratu proiektu berria<indexterm class="singular">
        <primary>Proiektua</primary> <secondary>Sortu / ireki berria</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Oharra:</remark>Apple Mac ordenagailuetan, erabili <keycap>Cmd</keycap> edo <keycap>Apple</keycap> teklak <keycap>Ctrl</keycap> teklaren ordez</para>

    <para>OmegaT erabiltzen hasteko, sortu proiektu bat zure fitxategi guztiak (sorburu-fitxategiak, itzulpen-memoriak, glosarioak, bai eta itzulitako fitxategiak ere) bertan gordetzeko. <guimenu>&quot;Proietua&quot;</guimenu> menuan, hautatu <menuchoice> <guimenuitem>&quot;Berria...&quot;</guimenuitem> </menuchoice><indexterm class="singular">
        <primary>Proiektua menua</primary> <secondary>Berria...</secondary>
      </indexterm> eta idatzi zure proiektuaren izena. Gogoan izan proiektua sortzen ari zarela, geroago hartara itzuli beharko baituzu.</para>

    <para>Zure proiektuari izen bat eman ondoren, &quot;Sortu proiektu berria&quot; elkarrizketa-koadroa irekiko da. Koadro horren goialdean, hautatu zure sorburu-fitxategien hizkuntza eta zure fitxategi itzulien hizkuntza, eta egin klik <guibutton>&quot;OK&quot;</guibutton> botoian aurrera jarraitzeko.</para>

    <para><application>Koadro horretako beste ezarpen batzuetan interesatuta bazaude, <keycap>Ctrl+E</keycap> sakatuta bertara itzul zaitezke edozein unetan.</application></para>

    <para>Ondoren, &quot;Proiektuaren fitxategiak&quot; koadroa irekiko da. Egin klik &quot;Inportatu sorburu-fitxategiak...&quot; aukeran zure sorburu-fitxategia aukeratzeko. OmegaT-k sortu berri duzun proiektuaren <filename>/source/</filename> azpikarpetara kopiatuko du hautatutako fitxategia. Sorburu-fitxategia editore-panelean kargatu ondoren, &quot;Proiektuaren fitxategiak&quot; koadroa itxi dezakezu.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Itzuli fitxategia</title>

    <para>OmegaT-k segmentu bat erakutsiko dizu aldi bakoitzean, banan banan itzul ditzazun. Segmentu bakoitza itzuli ondoren, sakatu  <keycap>Ctrl+U </keycap>itzuli gabeko hurrengo segmentura joateko (edo <keycap>Ctrl+Shift+U </keycap>itzulitako hurrengo segmentura joateko). Zure itzulpenak behin-betiko formatuan izango duen itxura ikusi nahi duzunean, sakatu <keycap>Ctrl+D</keycap> itzulitako dokumentua sortzeko. Zure proiektuaren karpetako /target/ azpikarpetan sortuko da. Itzulpenean zehar, erabili <guimenu>&quot;Editatu&quot;</guimenu> eta <guimenu>&quot;Joan&quot;</guimenu> menuak beste funtzio erabilgarri batzuk gauzatzeko.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Balidatu zure etiketak</title>

    <para>Zure sorburu-fitxategia formatudun fitxategi bat bada, esaterako Microsoft Word, LibreOffice Writer edo HTML, Omegat-k formatu hori etiketa bihurtuko du eta itzuli behar duzun testuaren inguruan jarriko du. Sarritan dokumentuek formatuarekin zerikusirik ez daukaten baina garrantzitsuak diren etiketak edukiko dituzte. Sorburu-fitxategian (eta fitxategi itzulian), sorburu-esaldi batek itxura hau eduki dezake:</para>

    <para/>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para/>

    <para>Hala ere, OmegaT-k esaldia beste modu honetan erakutsiko du:</para>

    <para><literal/></para>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para/>

    <para>Etiketak kolore grisez agertzen dira OmegaT-n, hobeto ikusi ahal izateko. Ez daude babestuta; beraz, edozein unetan ezaba ditzakezu, eskuz berriro sar ditzakezu edo alde batetik bestera mugi ditzakezu helburu-segmentuaren barruan. Hala ere, formatu-etiketa horiek idaztean akatsik egiten baduzu, dokumentu itzuliak agian ez dira irekiko. Beraz, sakatu <keycap>Ctrl+T</keycap> zure fitxategi itzulia sortu baino lehen, zure etiketak zuzenak direla balidatzeko.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Sortu fitxategi itzuliak</title>

    <para>Zure itzulpenean etiketa-errorerik ez dagoela segurtatu ondoren, sakatu <keycap>Ctrl+D</keycap> helburu-fitxategia sortzeko. Fitxategi hori zure proiektuaren karpetako <filename>/target/</filename> azpikarpetan sortuko da.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Gogoratu behar duzun gauza pare bat gehiago</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Fitxategi bat ez bada editore-panelean kargatzen ez bada, agian zure sorburu-fitxategia OmegaT-k ulertzen ez duen formatu batean dago. Ikusi &quot;7. kapitulua: Fitxategi-iragazkiak&quot; erabiltzailearen eskuliburuan OmegaT-k zein formatu ulertzen duen ezagutzeko.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Proiektu berria sor dezakezu lan berri bakoitzerako, eta hainbat sorburu-fitxategi sar ditzakezu aldi berean proiektuan.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Proiektuaren hasierako ezarpenak gogoratu nahi badituzu, ireki &quot;Proiektuaren ezarpenak&quot; elkarrizketa-koadroa <keycap>Ctrl+E</keycap> sakatuta. Proiektuan dauden fitxategien zerrenda ikusteko, ireki &quot;Proiektuaren fitxategiak&quot; koadroa <keycap>Ctrl+L</keycap> sakatuta.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Zure itzulpenaren amaieran, OmegaT-k hiru itzulpen-memoria esportatuko ditu zure proiektuaren karpetara: &quot;level1&quot;, &quot;level2&quot; eta &quot;omegat&quot;. &quot;level1&quot; eta &quot;level2&quot; memoriak beste itzulpen-aplikazio batzuk erabiltzen dituzten erabiltzaileekin parteka daitezke. &quot;omegat&quot; deitutako memoria OmegaT-n bertan erabil dezakezu, sortuko dituzun proiektu berrietan. Itzulpen-memorien fitxategiak zure proiektuaren karpetako /tm/ azpikarpetan sartzen badituzu, OmegaT-k automatikoki arakatuko ditu antzeko segmentuak, &quot;parekatze lausoak&quot; deiturikoak, bilatzeko. .</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Glosarioak sortzeko, sakatu <guibutton>Ctrl+Shift+G</guibutton>, edo kopiatu lehendik dituzun glosarioak zure proiektuaren karpetako <filename>/glossary/</filename> azpikarpetara, eta OmegaT-k automatikoki begiratuko ditu haietan dauden hitzak.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Sarritan erabilgarria da hitzak eta esaldiak sorburu-testuan zein itzulpenean bilatzea; horretarako, sakatu <keycap>Ctrl+F</keycap> &quot;Testu-bilaketa&quot; koadroa bistaratzeko.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>OmegaT-ren sarrera sakonagoa nahi baduzu, joan OmegaT-ren webgunean dagoen <ulink url="http://www.omegat.org/en/tutorial/OmegaT%20for%20Beginners.pdf">OmegaT for beginners</ulink> atalera. OmegaT-ren edozein gauzari buruzko lagunza behar baduzu, eman izena <ulink url="http://tech.groups.yahoo.com/group/omegat/">OmegaT erabiltzaileen taldean.</ulink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>