<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.managerighttoleft">
  <title>Gestion des langues s'écrivant de droite à gauche</title>

   <para>La justification des segments source et cible dépend des langues du projet. Par défaut, la justification à gauche est utilisée pour les langues qui se lisent de gauche à droite (LTR) et la justification à droite pour les langues qui se lisent de droite à gauche (RTL). Vous pouvez basculer d'un mode d'affichage à l'autre en appuyant sur <keycombo> <keycap>Maj</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> (il s'agit de la lettre O et non du nombre 0). Le basculement <keycombo> <keycap>Maj</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> vous permet d'osciller entre trois résultats :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La justification par défaut, qui est définie par la langue</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La justification à gauche</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>La justification à droite</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>L'utilisation du mode RTL (de droite à gauche) dans <application>OmegaT</application> n'a aucune influence sur le mode d'affichage des documents traduits dans <application>OmegaT</application>. Le mode d'affichage des documents traduits doit être modifié dans l'application (par exemple, Microsoft Word) qui est généralement utilisée pour les afficher ou les modifier (consultez les guides correspondants pour plus de détails). Utiliser <keycombo> <keycap>Maj</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> provoque des changements à la fois au niveau de la saisie du texte et au niveau de l'affichage dans <application>OmegaT</application>. Ce mode peut être utilisé pour chacun des trois volets pris séparément (Éditeur, Correspondances et Glossaires) en cliquant sur le volet choisi et en faisant basculer le mode d'affichage. Il peut également être utilisé dans tous les champs de saisie présents dans <application>OmegaT</application> - dans la fenêtre de recherche, pour les règles de segmentation, etc.</para>

    <para>Remarque pour les utilisateurs de macOS : utilisez le raccourci <keycombo> <keycap>Maj</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> et <emphasis role="bold">pas </emphasis>cmd+Ctrl+O.</para>

    <section>
      <title>Mélange entre les chaînes RTL et LTR dans les segments</title>

      <para>Lors de la rédaction de texte purement RTL, l'affichage par défaut (LTR) peut être utilisé. Dans de nombreux cas, cependant, il est nécessaire d'intégrer le texte LTR dans un texte RTL. Par exemple, pour les balises OmegaT, pour les noms de produits qui doivent être laissés dans une langue source LTR, pour l'emplacement des supports dans les fichiers de localisation, et pour les numéros dans le texte. Dans des cas comme celui-ci, il est nécessaire de basculer en monde RTL, de sorte que le texte RTL (qui est en fait bidirectionnel) soit affiché correctement. Il est à noter que lorsqu'<application>OmegaT</application> est en mode RTL, la source et la cible sont toutes les deux affichées en mode RTL. Ce qui signifie que si la langue source est une LTR et la langue cible une RTL, ou vice-versa, il sera peut-être nécessaire de basculer régulièrement entre les modes RTL et LTR afin de facilement voir la source et saisir la cible dans leur mode respectif.</para>
    </section>

    <section>
      <title><application>OmegaT</application> Les balises dans les segments RTL</title>

      <para>Comme indiqué ci-dessus, les balises d'OmegaT sont des chaînes LTR. Pour les traductions entre langues RTL et LTR, il peut être nécessaire, pour lire correctement les balises de la source et les entrer correctement dans la cible, que le traducteur bascule un grand nombre de fois entre les modes LTR et RTL.</para>

      <para>Si le document le permet, le traducteur est vivement encouragé à retirer un maximum d'informations de style du document original de sorte que le moins de balises possible apparaissent dans l'interface d'OmegaT. Suivez les indications données dans Conseils pour la gestion des balises. De façon générale, validez les balises (voir Validation de balise) et enregistrez les documents traduits (voir ci-dessous et dans le Menu) à intervalles réguliers pour rendre plus facile la résolution des problèmes éventuels. Un conseil : traduire une version texte brut d'un texte et ajouter ultérieurement les styles nécessaires dans l'application appropriée peut s'avérer moins compliqué.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Création de documents traduits RTL(droite à gauche)</title>

      <para>Lorsque le document traduit est créé, la direction qu'il affiche est la même que celle du document original. Si le document original était en LTR, la direction affichée par le document cible doit être basculée manuellement en RTL dans son application de lecture. Chaque format de sortie gère l'affichage RTL à sa façon ; consultez le guide de l'application appropriée pour plus de détails.</para>

      <para>Pour les fichiers .docx, un certain nombre de changements sont cependant effectués automatiquement :<itemizedlist>
          <listitem>Les paragraphes, les sections et les tableaux sont définis de façon bidirectionnelle</listitem>

          <listitem>Les exécutions (éléments textes) sont définies en RTL</listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Pour éviter que les paramètres d'affichage des fichiers cible ne changent à chaque fois que les fichiers sont ouverts, il est possible de changer les paramètres d'affichage des fichiers source de sorte que les fichiers cible héritent de ces paramètres. De telles modification sont possibles, par exemple, dans les fichiers ODF.</para>

  </section>
</section>