<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.setup.team.project">
  <title id="how.to.setup.team.project.title">Préparation d’un projet en équipe</title>

  <para>La gestion d’un projet en équipe demande une certaine maitrise de l’un ou l’autre des logiciels de gestion de version : <emphasis>Git</emphasis> ou <emphasis>SVN</emphasis> (que nous appellerons collectivement <emphasis>logiciel de gestion de version</emphasis> dans le reste de ce document). </para>

  <para>Étant donné que les informations sur ces sujets sont faciles à trouver, ce manuel se limite à décrire leur utilisation dans le contexte d’un projet en équipe OmegaT.</para>

  <note>
	<para>Un projet en équipe OmegaT synchronise la mémoire de traduction du projet <link linkend="project.folder.project.save.tmx" endterm="project.folder.project.save.tmx.title"/> et le glossaire modifiable du projet <link linkend="project.folder.glossary.txt" endterm="project.folder.glossary.txt.title"/> entre le serveur d’hébergement et tous les membres de l’équipe. Le projet en équipe gère aussi tous les conflits possibles entre eux.</para>
  </note>

  <section id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository">
    <title id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository.title">Préparations</title>

	<para>Voici les étapes à suivre afin de mettre en place un projet en équipe :</para>

	<orderedlist>
      <listitem>
		<para>Créez un dépôt vide sur votre serveur d’hébergement du logiciel de gestion de version</para>

		<para>Cela peut normalement se faire par l’intermédiaire d’une interface web, d’une application graphique, ou en ligne de commande. Consultez la documentation de votre serveur ou de votre service d’hébergement pour en savoir plus.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Utilisez le logiciel de gestion de version local pour créer une copie locale (clone).</para>

		<note>
		  <para>Cette version locale contient votre copie du projet OmegaT qui servira de <emphasis>gestionnaire de projet</emphasis>. Utilisez-la pour effectuer des modifications qui se répercutent sur l’ensemble de l’équipe.</para>
		</note>

		<para>Cette version locale est utilisée pour ajouter le projet initial à la version sur le serveur, ainsi que pour certaines tâches d’entretien. Voir la section <link linkend="how.to.manage.team.project" endterm="how.to.manage.team.project.title"/> pour en savoir plus.</para>

		<para>Nous vous recommandons d’éviter d’utiliser ce dossier pour des tâches de traduction. Si vous avez besoin d’effectuer des traductions ou des tâches de révisions sur ce projet, utilisez OmegaT pour télécharger une copie séparée du projet en équipe et travaillez à partir de celle-ci. Voir le guide pratique <link linkend="how.to.use.team.project" endterm="how.to.use.team.project.title"/> pour en savoir plus.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Remplissez la copie locale vide avec un vrai projet OmegaT.</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>Créez la structure du projet</para>

			<para>Si vous créez un nouveau projet vide, vous pouvez suivre la <link linkend="introduction.create.and.open.new.project">procédure via interface graphique</link>, ou directement le créer avec la commande : <!-- TODO we’ll need to update the CL when we have integrated the
				 new CL framework --> <command>java -jar OmegaT.jar team init &lt;langue source&gt; &lt;langue cible&gt;</command></para>

			<para>Cette commande effectue également l’enregistrement automatique du projet dans le logiciel de gestion de version.</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>Choisissez les paramètres appropriés</para>

			<para>Apportez les changements nécessaires aux propriétés du projet à ce stade, filtres de fichiers locaux et paramètres de segmentation inclus. Voir la boite de dialogue <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/> pour en savoir plus.</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>Ajoutez les fichiers nécessaires</para>

			<para>Ajoutez également toute liste de fichiers de vérification orthographique pertinente que vous souhaitez mettre à la disposition de toutes les personnes qui travaillent sur le projet. Voir <link linkend="project.folder.omegat.spellcheck">fichiers de vérification orthographique</link> pour en savoir plus.</para>

			<para>Si vous convertissez un projet existant, veillez à supprimer tous les fichiers du projet dont vous n’avez pas besoin ou que vous ne souhaitez pas envoyer au serveur avant de passer à la prochaine étape.</para>

			<para>Copy the files to translate to the source/ folder, and use
			your VCS client, or the command line, to add and publish them
			to the repository. Use <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link linkend="menus.project.commit.source.files" endterm="menus.project.commit.source.files.title"/> to add source files
			from OmegaT.</para>

			<para>You must use your VCS client, or the command line, to
			add and publish any dictionaries, glossaries, translation memories
			or other files you want to include in the project.</para>

			<para>This step can be performed either before or after
			registering and publishing the project for the first
			time.</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

		<note>
          <para>Dans les projets en équipe qui utilisent une simple mise en correspondance entre le dépôt local et le dépôt distant (par défaut), <emphasis role="bold">et seulement dans ces projets</emphasis>, les fichiers source et cible peuvent être modifiés localement et envoyés vers le serveur en utilisant <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link endterm="menus.project.commit.source.files.title" linkend="menus.project.commit.source.files"/> et <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.commit.target.files" endterm="menus.project.commit.target.files.title"/>.</para>

          <para>The project manager must use the local VCS to <emphasis role="bold">modify</emphasis> or <emphasis role="bold">delete</emphasis> those files. Certaines extensions peuvent faciliter cette tâche. Voir le paramètre <link linkend="dialogs.preferences.plugins" endterm="dialogs.preferences.plugins.title"/> pour en savoir plus.</para>
		</note>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Enregistrez les fichiers du projet dans le logiciel de gestion de version local</para>

		<para>Si vous avez créé le projet à partir de l’interface graphique, vous devrez alors explicitement l’ajouter au logiciel de gestion de version (<command>add</command> dans SVN et Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Placez les fichiers enregistrés dans le serveur d’hébergement</para>

		<para>Enfin, publiez votre projet sur le serveur distant (<command>commit</command> sur SVN, <command>commit</command> et <command>push</command> sur Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Donnez les droits d’accès à votre équipe.</para>

		<note>
		  <para>Si vous utilisez plusieurs projets sur un même serveur, les informations d’identification ne seront demandées qu’une fois pour ce serveur.</para>
		</note>

		<para>After the project is ready and has been uploaded to the server, the project manager has to set up access for the translators. L’accès à un projet en équipe nécessite les informations suivantes :</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Projets sur un service d’hébergement</para>

			<para>The translators will have to create an account for
			the service, and send their user name to the project
			manager.</para>

			<para>The project manager will then grant write access to the
			repository to those accounts.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Projets sur un serveur autohébergé</para>

			<para>If the server is self-hosted and does not have a provision
			for translators to register an account themselves, the project
			manager must create accounts with write access for the
			translators.</para>

			<para>After creating the accounts, the project manager must send the
			translators their individual credentials.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>	  
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Demandez à tout le monde de télécharger le projet à partir d’OmegaT</para>

		<para>Project managers have two options for sending the location of the
		project to the translators:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Envoyer l’URL et demander aux membres d’utiliser <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.download.team.project" endterm="menus.project.download.team.project.title"/> pour créer une copie locale du projet sur leur propre système.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Envoyer un fichier <filename>omegat.project</filename> qui contient l’URL du projet, et ensuite demander aux membres de le copier dans un dossier vide et l’ouvrir dans OmegaT. Cette option peut être utile si le projet est paramétré pour utiliser des <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">mises en correspondance</link> différentes pour chaque membre.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>

		<para>After the project manager confirms that a translator has
		been able to open the team project, it is a good idea to make
		sure that the <link linkend="menus.tools.statistics">project
		statistics</link> are the same for both the project manager
		(on the server) and the translator (locally).</para>

		<para>If they do not match, make sure the two projects use the
		same filters and segmentation settings by checking that
		<filename>filters.xml</filename> and
		<filename>segmentation.conf</filename> are properly
		shared.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>If you need to work on the project too, download the
		project yourself to a local location different from the
		original team project location</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
  </section>

  <section id="how.to.manage.team.project">
  <title id="how.to.manage.team.project.title">Manage a team project</title>

  <para>Team projects involve a number of management tasks not directly related
  to translation. Project managers may find it advantageous—or even necessary—to
  handle such tasks directly from the VCS repository, particularly in cases where
  the project manager only acts as a coordinator and is not involved in the translation
  process itself.</para>
    <variablelist>
	  <varlistentry>
		<term>Adding files</term>
		<listitem>
		  <para>Although OmegaT provides a mechanism for adding translation source and
		  target files to the repository, the project manager must add any other files,
		  such as dictionaries, glossaries or reference translation memories, from the
		  VCS repository.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  <varlistentry>
	    <term>Supprimer des fichiers</term>
	    <listitem>
		  <para>OmegaT does not provide a mechanism to delete files from a team project.
		  If any shared team project files have become unnecessary, the project manager
		  <emphasis>must</emphasis> delete them from the VCS repository.</para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	  <varlistentry>
		<term>Consulting project statistics</term>
		<listitem>
		  <note>
			<para>This only applies to workflows that ask translators
			to commit the translated target files to the repository as
			deliverables.</para>
		  </note>
		  <para>When OmegaT commits the target files, it also commits
		  the project statistics in <filename>.txt</filename> and
		  <filename>.json</filename> format. This enable the project
		  manager to consult the statistics, and possibly automate
		  their processing, without the need to open OmegaT.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">
	<title id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title">Mise en correspondance des dépôts</title>

	<para>Il est possible de mettre en correspondance différents emplacements distants avec des fichiers locaux via l’interface d’OmegaT en utilisant l’élément <link linkend="dialogs.project.properties.repository.mapping.title" endterm="dialogs.project.properties.repository.mapping.title"/> dans la boite de dialogue <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/>, ou en modifiant le fichier <link linkend="project.folder.omegat.project.file.title" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/>. Bien que la fonctionnalité de mise en correspondance soit d’abord conçue pour rassembler les fichiers source provenant de différents emplacements, elle peut aussi être utilisée pour d’autres types de fichiers.</para>

	<para>Une liste des paramètres de mise en correspondance est présentée ci-dessous, avec des exemples de leur utilisation dans la section suivante.</para>

	<variablelist>
      <varlistentry>
		<term>repository type</term>
		<listitem>
          <para>Il peut s’agir de <emphasis>http</emphasis> (ce qui inclut https), <emphasis>svn</emphasis>, <emphasis>git</emphasis>, ou <emphasis>file</emphasis>.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>repository url</term>
		<listitem>
          <para>Emplacement ou dossier distant des fichiers à traduire.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>mapping local</term>
		<listitem>
          <para>Nom du dossier ou fichier local, par rapport à la racine du projet OmegaT.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>mapping repository</term>
		<listitem>
          <para>Nom du dossier ou fichier distant, par rapport à l’URL du dépôt.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>excludes</term>
		<listitem>
          <para>Utilisez des caractères joker (suivant le style Apache Ant : *,?,**) pour ajouter des masques pour les fichiers qui doivent être exclus de la mise en correspondance. Utilisez un point-virgule pour séparer différents masques.</para>
          <para>Par exemple, le masque <userinput>**/dossier_exclu/**;*.txt</userinput> exclut les fichiers dont le chemin contient /dossier_exclu/, ainsi que les fichiers avec l’extension <filename>.txt</filename>.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>includes</term>
		<listitem>
          <para>Même chose que précédemment, mais pour les fichiers qui doivent faire partie de la mise en correspondance. Vu que les fichiers sont inclus par défaut à moins d’être exclus expressément, cette option n’est nécessaire que pour spécifier les exceptions à un masque d’exclusion.</para>
          <para>Par exemple, le masque <userinput>**/*.docx</userinput> ajoute tous les fichiers .docx au projet, même s’ils se trouvent dans un dossier exclu.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>
	</variablelist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.example.mappings">
	<title id="how.to.setup.team.project.example.mappings.title">Exemples de mises en correspondance</title>

	<para>Mise en correspondance par défaut du projet :<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://dépôt_du_projet_OmegaT_en_équipe&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>La totalité du contenu du <filename>https://dépôt_du_projet_OmegaT_en_équipe</filename> est mise en correspondance avec le projet OmegaT local.</para>

	<para>Mise en correspondance pour des projets dans le sous-dossier d’un dépôt :<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://dépôt_de_tous_les_projets_OmegaT_en_équipe&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;EN-US_FR_project&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>La totalité du contenu du <filename>https://dépôt_de_tous_les_projets_OmegaT_en_équipe/Projet_En-US_FR</filename> est mise en correspondance avec le projet OmegaT local.</para>

	<para>Mise en correspondance de sources supplémentaires en provenance de dépôts distants, avec des filtres :<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://dépôt_de_toutes_les_sources_des_projets_OmegaT_en_équipe&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/subdir&quot; repository=&quot;&quot;&gt;
	    &lt;excludes&gt;**/*.bak&lt;/excludes&gt;
    	&lt;includes&gt;readme.bak&lt;/includes&gt;
	&lt;/mapping&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>La totalité du contenu du <filename>https://dépôt_de_toutes_les_sources_des_projets_OmegaT_en_équipe</filename> est mise en correspondance avec le dossier source du projet OmegaT, à l’exception des fichiers portant l’extension <filename>.bak</filename>. Cependant, le fichier <filename>readme.bak</filename> est aussi inclus.</para>

	<para>Mise en correspondance de sources supplémentaires provenant du web :<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/Bundle.properties&quot; repository=&quot;src/org/omegat/Bundle.properties&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Le fichier distant <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/src/org/omegat/Bundle.properties</filename> est mis en correspondance avec le fichier local <filename>source/Bundle.properties</filename>.</para>

	<para>Mise en correspondance avec renommage :<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/readme_fr.txt&quot; repository=&quot;release/readme.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Le fichier distant <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/release/readme.txt</filename> est mis en correspondance avec le fichier local <filename>source/readme_tr.txt</filename>.</para>

	<para>Ceci permet de renommer le fichier à traduire.</para>

	<para>Mise en correspondance d’un fichier local :<programlisting>&lt;repository type=&quot;file&quot; url=&quot;/dossier/de/mes/fichiers&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file.txt&quot; repository=&quot;mon/fichier.txt&quot;/&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file2.txt&quot; repository=&quot;un/autre/fichier.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Le fichier local <filename>/dossiers/de/mes/fichiers/mon/fichier.txt</filename> est mis en correspondance avec le fichier local <filename>source/fichier.txt</filename> et <filename>/dossiers/de/mes/fichiers/un/autre/fichier.txt</filename> est mis en correspondance avec le fichier local <filename>source/fichier2.txt</filename>.</para>

	<warning>
      <para>Le projet ne se charge pas si un fichier spécifié dans une mise en correspondance n’existe pas.</para>
	</warning>

	<para>Vous pouvez ajouter autant de mises en correspondance que vous le souhaitez, mais l’une d’elles doit contenir le fichier <filename>omegat.project</filename>.</para>

  </section>
  <section id="how.to.setup.team.project.selective.sharing">
	<title id="how.to.setup.team.project.selective.sharing.title">Partage sélectif</title>

	<para>The above process describes the most common scenario, in which the
	project manager has full control of the project and all files
	(and statistics) are identical in all instances of the project, both on the
	server and the local systems of the translators.</para>

	<para>Il est également possible d’utiliser une configuration de projet en équipe dans laquelle plusieurs membres partagent le fichier <filename>project_save.tmx</filename>, et seulement un sous-ensemble d’autres fichiers.</para>

	<para>The basic procedure is essentially the same, except that the team project manager does not add every file to the version-controlled project on the server. Les fichiers restants sont copiés par les membres, ou bien des mises en correspondance permettant de synchroniser des fichiers à partir d’autres emplacements sont définies.</para>
  </section>
</section>