<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.preventdataloss">
  <title>Prévenir les pertes de données</title>

  <para><application>OmegaT</application> est une application puissante. Cependant, lorsque vous utilisez <application>OmegaT</application>, soyez prudents en ce qui concerne les pertes de données (tout comme vous le seriez avec d'autres applications). Lorsque vous traduisez vos fichiers, <application>OmegaT</application> conserve toutes les évolutions du projet dans la mémoire de traduction <literal>project_save.tmx</literal> qui se trouve dans le sous-dossier <literal>./omegat</literal> du projet.</para>

  <para>OmegaT fait également une sauvegarde de la mémoire de traduction sous la forme de fichier project_save.tmx.ANNÉEMMJJHHMN.bak dans le même sous-dossier à chaque fois que le projet est ouvert ou rechargé. ANNÉE correspond aux quatre chiffres de l'année, MM correspond au mois, JJ au jour du mois, et HH et MN sont les heures et les minutes de la sauvegarde de la mémoire de traduction précédente.</para>

  <para>Si vous pensez avoir perdu des données de traduction, vous pouvez appliquer la procédure suivante pour restaurer le projet dans son état sauvegardé le plus récent (datant généralement de moins de 10 minutes) :</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>fermez le projet</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>renommez le fichier actuel <filename>project_save.tmx</filename> (par exemple <filename>project_save.tmx.temporaire</filename>)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>sélectionnez la mémoire de traduction de sauvegarde la plus susceptible de contenir les données que vous recherchez</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>renommez-le en <literal>project_save.tmx</literal></para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>ouvrez le projet</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Afin d'éviter la perte de données importantes :</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>faites régulièrement des copies du fichier ./omegat/project_save.tmx sur des supports de sauvegarde comme des CD ou des DVD.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Jusqu'à ce que vous soyez familiarisés avec <application>OmegaT</application>, créez les fichiez traduits à intervalle régulier et vérifiez que ces fichiers contiennent la dernière version de votre traduction.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Faites particulièrement attention si vous apportez des modifications aux fichiers du dossier <literal>./source</literal> alors que vous êtes au milieu d'un projet. Si le fichier source est modifié après le début de la traduction, il est possible qu'<application>OmegaT</application> ne parvienne plus à trouver un segment que vous avez déjà traduit.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Utilisez ces textes d'aide pour commencer. En cas de problème, publiez un message dans le <ulink url="https://omegat.org/support">groupe d'utilisateurs <application>OmegaT</application></ulink>. N'hésitez pas à publier votre message dans la langue dans laquelle vous êtes le plus à l'aise.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</section>