<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.use.team.project">
  <title id="how.to.use.team.project.title">Utiliser un projet en équipe</title>

  <para>Les projets en équipe emploient des mécanismes de synchronisation entre les membres du projet.</para>

  <para>Once a OmegaT team project is installed on a server, the project manager
  sends members the information they need to access it: a URL indicating the
  location of the project, or an <filename>omegat.project</filename>
  file.</para>

  <para>Une fois le projet téléchargé, il est installé localement et il suffit de l’ouvrir localement pour le synchroniser avec le serveur.</para>

  <para>Les identifiants de dépôt sont entreposés dans le fichier <link linkend="configuration.folder.extra.contents.repositories" endterm="configuration.folder.extra.contents.repositories.title"/> et peuvent être effacés à partir des préférences <link linkend="dialog.preferences.team.title.repository.credentials" endterm="dialog.preferences.team.title.repository.credentials.title"/>.</para>

  <para>Les membres peuvent se relayer afin de traduire et réviser les fichiers. La fonction de Recherche leur permet de filtrer le volet Éditeur pour afficher le contenu traduit par une personne spécifique, ou pour afficher le contenu traduit après ou avant une date spécifique, par exemple.</para>
  
  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Télécharger le projet</term>
      <listitem>
		<orderedlist>
		  <listitem>
			<para>Depuis une URL</para>

			<para>Utilisez <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link endterm="menus.project.download.team.project.title" linkend="menus.project.download.team.project"/> pour afficher la boite de dialogue <guilabel>Télécharger projet en équipe</guilabel>.</para>

			<para>Enter the URL provided by the project manager in the
			<guilabel>Repository URL:</guilabel> field at the top of the dialog,
			and specify a folder for the project in the <guilabel>New Local
			Project Folder:</guilabel> field. Leave the <guilabel>Default
			branch</guilabel> option checked unless the project manager
			has provided instructions for using a custom branch.</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>Depuis un fichier <filename>omegat.project</filename></para>

			<para>Mettez le fichier <filename>omegat.project</filename> dans un dossier vide, et ouvrez-le dans OmegaT. Le projet sera automatiquement téléchargé dans le dossier contenant ce fichier.</para>
		  </listitem>
		</orderedlist>

		<note>
		  <para>Les serveurs utilisent généralement deux types d’authentification principaux : la saisie d’un <emphasis>identifiant/mot de passe</emphasis> ou <emphasis>SSH</emphasis>.</para>

		  <para>Si le serveur recourt à une authentification par identifiant/mot de passe, OmegaT vous présentera une boite de dialogue <guilabel>Authentification</guilabel> afin d’entrer votre identifiant et votre mot de passe, soit lors du téléchargement initial du projet, soit plus tard dans le processus. OmegaT se souviendra alors de vos informations d’identification pour ce projet spécifique sauf si vous les supprimez formellement. Voir les préférences <link linkend="dialog.preferences.team.title.repository.credentials" endterm="dialog.preferences.team.title.repository.credentials.title"/> pour en savoir plus.</para>

		  <para>To enhance security, some servers require external processes
		  to connect using a separate access token instead of a password. Check
          the server documentation if your password does not work.</para>
		  <para>Si le serveur utilise une authentification SSH, veillez à mettre à jour votre configuration SSH afin d’inclure ce serveur avant d’essayer de télécharger le projet, sinon vous rencontrerez une erreur d’authentification et le chargement du projet échouera.</para>

		  <para>If you use multiple projects on the same server, you will only be
          asked for your credentials once for that server.</para>
		</note>
	  </listitem>
	</varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Synchronisation</term>

      <listitem>
        <para>La synchronisation du projet intègre les traductions effectuées par tous les membres de l’équipe dans les copies locales du projet. Seul le contenu des deux fichiers suivants est synchronisé :</para>

		<itemizedlist>
          <listitem>
			<para><filename>project.save</filename></para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para><filename>glossary.txt</filename></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Pendant la synchronisation, tous les autres fichiers locaux sont remplacés par les versions du serveur distant, à l’exception de <filename>omegat.project</filename> (voir ci-dessous).</para>

        <para>OmegaT synchronise un projet en équipe lorsqu’il est ouvert, rechargé, fermé ou enregistré. Cela signifie que la fonctionnalité d’enregistrement automatique synchronise aussi régulièrement les versions locales avec la version sur le serveur aux intervalles spécifiés dans la préférence <link endterm="dialog.preferences.saving.and.output.interval.title" linkend="dialog.preferences.saving.and.output.interval"/>.</para>

        <warning>
          <para>Since members do not necessarily synchronize their projects
          at the same time, a segment with a local translation will occasionally
          also have a different translation from another member available on the
          server. When you synchronize the project, OmegaT will match the local
          and modified versions, and ask you to choose which version of the
          translation to keep.</para>
        </warning>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Solving translation conflicts</term>

      <listitem>
        <para>When OmegaT cannot automatically solve a difference between a
        local translation and the remote memory, it displays a
        <guilabel>Merge</guilabel> dialog.</para>

        <para>The dialog offers the choice between three versions of the
        translated segment:
        <variablelist>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Mine</guilabel></term>
            <listitem><para>This is your local version, which has not yet
            been sent to the server for sharing.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Server (original)</guilabel></term>
            <listitem><para>This is the “base” version from which various
            versions were created.</para></listitem>
          </varlistentry>
          <varlistentry>
            <term><guilabel>Server (updated)</guilabel></term>
            <listitem><para>This is the version that was shared with other
            members since you last worked on the project.</para></listitem>
          </varlistentry>
        </variablelist>
        </para>

        <para>It is possible to select the appropriate translations one by one
        by clicking on them for each displayed segment. It is also possible to
        select “all” the translations of a given version.</para>

        <para><guibutton>List View</guibutton> and <guibutton>Detail
        View</guibutton> offer alternative views of a segment either hiding or
        displaying various segment properties.</para>

        <para>Once the translations have been selected, clicking on
        <guibutton>Done</guibutton> will save the selected translations to the
        server for sharing with other team members.</para>

        <note>
          <para>Have team members work on different parts of a translation at any
          given time to reduce the chances of having translation conflicts.</para>
        </note>
      </listitem>
    </varlistentry>
    
    <varlistentry>
      <term>Configuration du projet en équipe</term>

      <listitem>
        <para>Comme pour les projets locaux classiques, la configuration du projet en équipe est définie par le contenu du fichier <filename>omegat.project</filename> et par l’utilisation facultative de fichiers spéciaux pour les filtres ou les règles de segmentation spécifiques au projet.</para>

        <para>Lors du premier téléchargement du projet, OmegaT récupère le fichier <filename>omegat.project</filename> à partir du serveur. Ce fichier définit les paramètres suivants :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>Configuration de base du projet :</emphasis> la source et les langues, les lemmatiseurs, la hiérarchie des dossiers du projet.</para>

			<para>In a team project, the basic configuration parameters of the
			local project are always overridden by the configuration on the
			server originally set by the project manager.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>Mise en correspondance des dépôts</emphasis></para>

            <para>Voir le guide pratique <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters" endterm="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title"/> pour en savoir plus.</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Si aucune mise en correspondance personnalisée n’a été définie pour le projet distant, mais que les mises en correspondance locales ont été personnalisées, les paramètres locaux sont conservés sans affecter les paramètres du serveur.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Si le projet distant contient des mises en correspondance personnalisées, mais que le projet local n’en contient pas, les mises en correspondance du serveur sont appliquées au projet local.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Si le projet distant précise un protocole URL et que vous le téléchargez en utilisant un protocole différent, votre configuration locale sera conservée.</para>

                <para>Par exemple, de nombreux services d’hébergement permettent l’accès au même dépôt en utilisant soit le protocole SSH + Git soit le protocole https. OmegaT se conforme au choix du protocole local.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>If you first download the remote project using an
                <filename>omegat.project</filename> file provided by the project
                manager, OmegaT will use the mappings in that file, if
                any.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>S’il y a un conflit entre la version locale et la version distante du fichier <filename>omegat.project</filename>, et que la version locale est remplacée, OmegaT crée un fichier de sauvegarde appelé <filename>omegat.project.AAAAMMJJhhmm.bak</filename>. OmegaT peut créer jusqu’à dix fichiers de sauvegarde, et supprime automatiquement les sauvegardes les plus anciennes l’une après l’autre.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

        <warning>
          <para>N’oubliez pas que les modifications apportées localement aux fichiers de configuration du projet sont remplacées par les versions du serveur dès que le projet est synchronisé.</para>
        </warning>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Fichiers source</term>

      <listitem>
        <warning>
		  <para>Only the project manager should use <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link endterm="menus.project.commit.source.files.title" linkend="menus.project.commit.source.files"/>.</para>
		</warning>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Fichiers cible</term>

      <listitem>
        <para>After you generate the target files use
        <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link endterm="menus.project.commit.target.files.title" linkend="menus.project.commit.target.files"/> to add them to the
        server, if the project manager has requested you to do so.
        Committing the target files also uploads the statistics files to the server.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Supprimer des fichiers</term>

      <listitem>
        <para>Les fichiers d’un projet en équipe ne peuvent pas être supprimés à partir d’OmegaT ou du système de fichiers local. Ils seront restaurés lors de la prochaine synchronisation du projet. This task is normally performed by the project manager.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Travailler hors connexion</term>

      <listitem>
        <para>Vous pouvez ouvrir un projet en équipe et travailler dessus hors ligne. Toutes les modifications seront synchronisées dès qu’une connexion sera disponible.</para>

        <para>Il y a deux manières de travailler hors ligne :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Déconnectez-vous du réseau avant d’ouvrir le projet.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ouvrez le projet en ligne de commande à l’aide de l’option <parameter>--no-team</parameter>. Voir la section <link linkend="launch.with.command.line" endterm="launch.with.command.line.title"/> pour en savoir plus.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>