<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.setup.team.project">
  <title id="how.to.setup.team.project.title">Impostare un progetto in collaborazione</title>

  <para>La gestione di un progetto in collaborazione richiede qualche conoscenza del sistema di controllo di versione di <emphasis>SVN</emphasis> o <emphasis>Git</emphasis> (<emphasis>VCS</emphasis> nel prosieguo di questa sezione).</para>

  <para>Poiché le informazioni su questi argomenti è facilmente disponibile, questo manuale tratta solo di descrivere il loro uso nell'ambito di un progetto in collaborazione OmegaT.</para>

  <note>
	<para>Un progetto in collaborazione OmegaT sincronizza la memoria di traduzione del progetto <link linkend="project.folder.project.save.tmx" endterm="project.folder.project.save.tmx.title"/> e il glossario scrivibile del progetto <link linkend="project.folder.glossary.txt" endterm="project.folder.glossary.txt.title"/> tra il server ospite e tutti i membri che fanno parte della squadra, e gestisce tutti i possibili conflitti che ne possono derivare.</para>
  </note>

  <section id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository">
    <title id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository.title">Preparazione</title>

	<para>Di seguito si forniscono i passaggi per configurare un progetto in collaborazione:</para>

	<orderedlist>
      <listitem id="how.to.setup.team.project.create.empty.repository">
		<para id="how.to.setup.team.project.create.empty.repository.title">Creare un repository vuoto nel proprio server VCS ospite</para>

		<para>Questa operazione viene normalmente fatta attraverso un'interfaccia web, un'applicazione grafica o la riga di comando. Consultare la documentazione del proprio server o del servizio di hosting per i dettagli.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.clone.locally">
		<para id="how.to.setup.team.project.clone.locally.title">Usare il VCS per creare una copia locale (clone)</para>

		<note>
		  <para>Questa versione locale contiene la propria copia del <emphasis>responsabile del progetto</emphasis> del progetto OmegaT. Usarla per creare modifiche che riguardano l'intera squadra.</para>
		</note>

		<para>Il deposito locale viene utilizzato per aggiungere il progetto iniziale al server, e può essere anche utilizzato per attività di manutenzione, per es. l'eliminazione dei file, che non possono essere eseguite direttamente dall'interno di OmegaT.</para>
		<para>Si raccomanda di non utilizzare tale cartella per operazioni di traduzione. Se è necessario operare sulla traduzione o rivedere attività sul progetto, usare OmegaT per scaricare una copia separata del progetto in collaborazione e lavorare su quest'ultima. Vedere la guida all'uso <link linkend="how.to.use.team.project" endterm="how.to.use.team.project.title"/> per i dettagli.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.fill.local.clone">
		<para id="how.to.setup.team.project.fill.local.clone.title">Popolare la copia locale vuota con un progetto OmegaT vero</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>Creare la struttura del progetto</para>

			<para>Quando si sta creando un progetto nuovo vuoto, è possibile seguire la <link linkend="introduction.create.and.open.new.project">procedura tramite interfaccia grafica</link> o crearlo direttamente dalla riga di comando: <command>java -jar OmegaT.jar team init &lt;lingua di partenza&gt; &lt;lingua di destinazione&gt;</command></para>

			<para>Questo comando registra anche automaticamente il progetto nel sistema di controllo versione.</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>Scegliere le impostazioni corrette</para>

			<para>In questa fase vanno apportate le modifiche necessarie alle proprietà del progetto, inclusi i filtri dei file locali o le impostazioni di segmentazione. Vedere la finestra di dialogo <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/> per i dettagli.</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>Aggiungere i file necessari</para>

			<para>Aggiungere, allo stesso modo, qualsiasi elenco di file attinenti per la correzione ortografica che si vogliono rendere disponibili ai traduttori che lavoreranno sul progetto. Vedere i <link linkend="project.folder.omegat.spellcheck">file di correzione ortografica</link> per i dettagli.</para>

			<para>Se si sta convertendo un progetto esistente, assicurarsi di eliminare al suo interno tutti i file non necessari o che non si vuole che vengano caricati nel server, prima di procedere al passaggio successivo.</para>

			<para>Copiare i file da tradurre nella cartella source/ e utilizzare il proprio client SVN o Git, o la riga di comando, per aggiungerli e pubblicarli nel deposito. Utilizzare <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link linkend="menus.project.commit.source.files" endterm="menus.project.commit.source.files.title"/> per aggiungere i file da OmegaT.</para>

			<para>Per aggiungere e pubblicare dizionari, glossari, memorie di traduzione o qualsiasi altro file che si ritiene debba essere incluso nel progetto, è necessario usare il proprio client SVN o Git.</para>

			<para>Questo passaggio può essere eseguito prima della prima registrazione e pubblicazione del progetto, e può essere anche utilizzato per aggiungere nuovi file o aggiornare quelli esistenti, dopo che il progetto è stato creato.</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

		<note>
          <para>Nei progetti in collaborazione che utilizzano una mappatura semplice tra il deposito locale e quello remoto (il predefinito), <emphasis role="bold">e solamente in tali progetti</emphasis>, i file di partenza e di destinazione possono essere modificati localmente e caricati nel server utilizzando <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link endterm="menus.project.commit.source.files.title" linkend="menus.project.commit.source.files"/> e <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.commit.target.files" endterm="menus.project.commit.target.files.title"/>.</para>

          <para>L'amministratore del progetto in collaborazione deve utilizzare il VCS locale per <emphasis role="bold">modificare</emphasis> o <emphasis role="bold">eliminare</emphasis> quei file. Alcuni plugin possono facilitare questa operazione. Vedere la preferenza <link linkend="dialogs.preferences.plugins" endterm="dialogs.preferences.plugins.title"/>per i dettagli.</para>
		</note>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.register">
		<para id="how.to.setup.team.project.register.title">Registrare i file del progetto nel VCS locale</para>

		<para>Se il progetto è stato creato dall'interfaccia grafica, allora bisogna esplicitamente aggiungerlo al sistema di controllo versione (<command>add</command> in entrambi SVN e Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.push">
		<para id="how.to.setup.team.project.push.title">Mettere i file registrati nel server ospite</para>

		<para>Infine, pubblicare il progetto nel server remoto (<command>commit</command> in SVN, <command>commit</command> e <command>push</command> in Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.give.access.rights">
		<para id="how.to.setup.team.project.give.access.rights.title">Fornire i diritti di accesso alla propria squadra</para>

		<note>
		  <para>Se si utilizzano più progetti sullo stesso server, le credenziali verranno chieste solo una volta.</para>
		</note>

		<para>Dopo che il progetto è pronto ed è stato caricato sul server, l'amministratore del progetto in collaborazione deve impostare l'accesso per i traduttori. L'accesso a un progetto in collaborazione richiede le informazioni seguenti:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Progetti su un servizio hosting</para>

			<para>I traduttori dovranno crearsi un account per il servizio e inviare il proprio nome utente all'amministratore del progetto in collaborazione.</para>

			<para>L'amministratore assegnerà a tali account permesso di scrittura nel deposito.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Progetti su un proprio server</para>

			<para>Se il server è personale e i traduttori non devono registrarsi da sé un account al servizio, l'amministratore del progetto in collaborazione deve creare gli account con permesso di scrittura per i traduttori.</para>

			<para>Dopo aver creato gli account, l'amministratore deve inviare a ciascun traduttore le relative credenziali.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>	  
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.have.members.download">
		<para id="how.to.setup.team.project.have.members.download.title">Chiedere a tutti di scaricare il progetto da OmegaT</para>

		<para>Gli amministratori hanno due opzioni per inviare la posizione del progetto ai traduttori:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Inviare un URL e chiedere ai traduttori di utilizzare <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.download.team.project" endterm="menus.project.download.team.project.title"/> per creare una copia locale del progetto nel proprio sistema.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Inviare un file <filename>omegat.project</filename> contenente l'URL del progetto e chiedere ai traduttori di copiarlo in una cartella vuota e poi aprirlo in OmegaT. Ciò può tornare utile se il progetto è configurato in modo da utilizzare <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">mappature</link> differenti per ciascun traduttore.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>

		<para>Dopo che l'amministratore conferma che un traduttore è in grado di aprire il progetto in collaborazione, è buona norma accertarsi che le <link linkend="menus.tools.statistics">statistiche del progetto</link> siano le stesse sia per l'amministratore (sul server), sia per il traduttore (localmente).</para>

		<para>Se non coincidono, accertarsi che i file <filename>filters.xml</filename> e <filename>segmentation.conf</filename> siano condivisi correttamente.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.download.if.needed">
		<para id="how.to.setup.team.project.download.if.needed.title">Se si ha ulteriore necessità di lavorare sul progetto, scaricarlo in una posizione locale diversa da quella del progetto in collaborazione locale</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.translate">
		<para id="how.to.setup.team.project.translate.title">È possibile, tuttavia, lavorare sul progetto anche con la squadra</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">
	<title id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title">Mappature del deposito</title>

	<para>È possibile mappare varie posizioni remote ai file locali tramite l'interfaccia utente di OmegaT, utilizzando <link linkend="dialogs.project.properties.repository.mapping.title" endterm="dialogs.project.properties.repository.mapping.title"/> nella finestra di dialogo <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/> oppure modificando il file <link linkend="project.folder.omegat.project.file.title" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/>. Sebbene la funzionalità della mappatura sia concepita principalmente per radunare file sorgenti da posizioni diverse, essa può utilizzata anche per altri tipi di file.</para>

	<para>Di seguito è riportato un elenco dei parametri di mappatura, e nella sezione successiva sono forniti esempi del loro utilizzo.</para>

	<variablelist>
      <varlistentry>
		<term>Tipo di deposito</term>
		<listitem>
          <para>Può essere <emphasis>http</emphasis> (che include https), <emphasis>svn</emphasis>, <emphasis>git</emphasis> o <emphasis>file</emphasis>.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>URL deposito</term>
		<listitem>
          <para>Posizione remota o cartella dei file da tradurre.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>mappatura locale</term>
		<listitem>
          <para>Nome della cartella o del file locale, relativo alla radice del progetto OmegaT.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>mappatura del deposito</term>
		<listitem>
          <para>Nome della cartella o del file remoto, relativo all'URL del deposito.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>esclude</term>
		<listitem>
          <para>Usare i caratteri jolly (conformemente allo stile Ant di Apache: *, ?, **) per aggiungere modelli per i file che non devono far parte della mappatura. Usare un punto e virgola per separare modelli differenti.</para>
          <para>Esempio: <userinput>**/excludedfolder/**;*.txt</userinput> esclude i file che contengono /excludedfolder/ nel percorso, così come i file con estensione <filename>.txt</filename>.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>include</term>
		<listitem>
          <para>Come sopra, ma per i file che devono far parte della mappatura. Poiché per impostazione predefinita i file vengono inclusi, a meno che non siano esplicitamente esclusi, questa opzione è necessaria solamente per specificare le eccezioni in un modello di esclusione.</para>
          <para>Esempio: <userinput>**/*.docx</userinput> per aggiungere tutti i file .docx nel progetto, anche se si trovano in una cartella esclusa.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>
	</variablelist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.example.mappings">
	<title id="how.to.setup.team.project.example.mappings.title">Esempi di mappatura</title>

	<para>Mappatura del progetto predefinito:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_OmegaT_team_project&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Tutti i contenuti di <filename>https://repo_for_OmegaT_team_project</filename> sono mappati al progetto OmegaT locale</para>

	<para>Mappatura per progetti in una sottocartella del deposito:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_All_OmegaT_team_projects&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;En-US_DE_project&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Tutti i contenuti di <filename>https://repo_for_All_OmegaT_team_projects/En-US_DE_project</filename> sono mappati al progetto OmegaT locale.</para>

	<para>Mappatura per risorse aggiuntive da un deposito remoto, con filtri:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_All_OmegaT_team_project_sources&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/subdir&quot; repository=&quot;&quot;&gt;
	    &lt;excludes&gt;**/*.bak&lt;/excludes&gt;
    	&lt;includes&gt;readme.bak&lt;/includes&gt;
	&lt;/mapping&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Qualsiasi cosa in <filename>https://repo_for_All_OmegaT_team_project_sources</filename> viene mappata alla cartella &quot;source&quot; del progetto OmegaT locale, ad eccezione dei file con estensione <filename>.bak</filename>. Il file <filename>readme.bak</filename> viene comunque incluso.</para>

	<para>Mappatura dei file di partenza aggiuntivi dal web:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/Bundle.properties&quot; repository=&quot;src/org/omegat/Bundle.properties&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Il file remoto <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/src/org/omegat/Bundle.properties</filename> è mappato al file locale <filename>source/Bundle.properties</filename>.</para>

	<para>Mappatura con cambio di nome:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/readme_tr.txt&quot; repository=&quot;release/readme.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Il file remoto <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/release/readme.txt</filename> è mappato al file locale <filename>source/readme_tr.txt</filename>.</para>

	<para>Questo rende possibile rinominare il file da tradurre.</para>

	<para>Mappatura dei file locali:<programlisting>&lt;repository type=&quot;file&quot; url=&quot;/home/me/myfiles&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file.txt&quot; repository=&quot;my/file.txt&quot;/&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file2.txt&quot; repository=&quot;some/file.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Il file locale <filename>/home/me/mieifile/mio/file.txt</filename> è mappato nel file locale <filename>source/file.txt</filename> mentre <filename>/home/me/mieifile/un/file.txt</filename> è mappato nel file locale <filename>source/file2.txt</filename>.</para>

	<warning>
      <para>Il progetto non verrà caricato se un file specificato nella mappatura non esiste.</para>
	</warning>

	<para>È possibile aggiungere tante mappature quante si necessitano, ma una delle mappature deve includere il file <filename>omegat.project</filename>.</para>

  </section>
  <section id="how.to.setup.team.project.selective.sharing">
	<title id="how.to.setup.team.project.selective.sharing.title">Condivisione selettiva</title>

	<para>Il processo sopra riportato descrive lo scenario più comune, in cui l'amministratore del progetto in collaborazione possiede il controllo completo del progetto e tutti i file (e le statistiche) sono identici in tutte le istanze del progetto, sia sul server, sia nei sistemi locali dei traduttori.</para>

	<para>È anche possibile utilizzare una configurazione di progetto in collaborazione in cui diversi traduttori condividono il file <filename>project_save.tmx</filename> e solamente un sottoinsieme degli altri file.</para>

	<para>La procedura di base è sostanzialmente la stessa, ad eccezione del fatto che l'amministratore del progetto in collaborazione non aggiunge ciascun file al progetto controllato da versione sul server. I restanti file sono copiati o dagli stessi traduttori, oppure sono definite mappature che sincronizzano i file da altre posizioni.</para>
  </section>
</section>