<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd"
[
<!ENTITY % manualvariables SYSTEM "manualvariables.mod">
%manualvariables;
]>
<section id="how.to.installing.omegat">
  <title id="how.to.installing.omegat.title">Instal·lació de l'OmegaT</title>

  <para>OmegaT té dues versions:</para>

  <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>Estàndard: OmegaT 5.8.0</term>
	  <listitem>
		<para>Es recomana aquesta versió per a l'ús diari.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Desenvolupament: OmegaT (compilació nocturna)</term>
	  <listitem>
		<para>Aquesta versió es genera automàticament cada vegada que s'afegeix codi a l'OmegaT. S'utilitza amb finalitats de proves.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Els fitxers es poden baixar directament des del lloc web <ulink url="https://omegat.org/download">https://omegat.org</ulink>.</para>

  <note>
	<para>L'OmegaT 5.8.0 requereix el Java 8 Runtime Environment (JRE) per a executar-se.</para>

	<para>Els paquets de l'OmegaT estan disponibles tant en versions empaquetades amb el Java, com en versions sense el Java. Els paquets sense el Java depenen d'una instal·lació del Java 8 Runtime Environment en el sistema.</para>

	<para>L'OmegaT 5.8.0 i les versions posteriors també es poden executar amb el Java 11 Runtime Environment en qualsevol plataforma.</para>

	<para>Per qüestions de llicències, l'equip de l'OmegaT recomana l'entorn d'execució del Java Eclipse Temurin proporcionat pel Projecte Adoptium de la Fundació Eclipse, però qualsevol entorn d'execució compatible amb el Java 8 hauria de funcionar. Consulteu <ulink url="https://projects.eclipse.org/projects/adoptium.temurin">Projecte Eclipse Temurin™</ulink>.</para>

	<para>IBM proporciona JRE per a PowerPC amb Linux en la pàgina <ulink url="https://developer.ibm.com/languages/java/semeru-runtimes/downloads/"/>.</para>
  </note>

  <section id="installing.omegat.windows">
    <title id="installing.omegat.windows.title">Windows</title>

    <para>Feu doble clic en el paquet que heu baixat.</para>

    <para>Podeu triar la llengua durant la instal·lació i la llengua de l'OmegaT. També podeu canviar-la més endavant editant el fitxer <filename>OmegaT.l4J.ini</filename>.</para>
  </section>

  <section id="installing.omegat.linux.intel">
    <title id="installing.omegat.linux.intel.title">Linux</title>

	<para>Algunes distribucions del Linux ofereixen l'OmegaT en el gestor de paquets. Les instruccions indicades aquí s'apliquen a la baixada del paquet des del lloc <ulink url="https://omegat.org/download">https://omegat.org</ulink> i la instal·lació manual.</para>


    <para>Descomprimiu o desempaqueteu el fitxer que heu baixat. Això crea una carpeta nova amb el nom del paquet que heu baixat. Aquesta carpeta conté tots els fitxers necessaris per a executar l'OmegaT.</para>

    <note>
	  <para>Tot i que podeu executar l'OmegaT directament des dels fitxers disponibles, també podeu executar l'script <filename>linux-install.sh</filename> per a instal·lar l'OmegaT en una ubicació més adequada.</para>

      <para>En executar l'script haureu d'introduir la contrasenya de <filename>sudo</filename>.</para>

      <para>L'script comprova si hi ha una instal·lació existent de la mateixa versió de l'OmegaT en la carpeta <filename>/opt/omegat/</filename>. Si no n'hi ha cap, instal·la el programa en la carpeta <filename>/opt/omegat/OmegaT_5.8.0</filename> i l'estableix com a versió per defecte (en la carpeta <filename>/opt/omegat/OmegaT-default</filename>).</para>
	</note>

    <para>Després de desempaquetar el fitxer o quan s'hagi completat la instal·lació, podeu suprimir el fitxer baixat, que ja no és necessari.</para>
  </section>

  <section id="Installing.omegat.macos">
    <title id="Installing.omegat.macos.title">macOS</title>

    <para>Feu doble clic en el paquet que heu baixat per a desempaquetar-lo. Això crea una carpeta anomenada <filename>OmegaT</filename>. La carpeta conté dos fitxers: <filename>index.html</filename> (fitxer d'entrades del manual d'usuari) i <filename>OmegaT.app</filename> (aplicació). Copieu la carpeta a una ubicació adequada (p. ex., <filename>Aplicacions</filename>).</para>

    <para>Si voleu, arrossegueu i deixeu anar el fitxer <filename>OmegaT.app</filename> en el dock per a accedir-hi fàcilment.</para>

	<para>Quan hàgiu fet això, podeu suprimir el paquet baixat, que ja no és necessari.</para>
  </section>

  <section id="installing.omegat.other.systems">
    <title id="installing.omegat.other.systems.title">Altres plataformes</title>

    <para>Aquesta informació s'aplica a qualsevol sistema amb una versió del Java compatible amb el Java 8 Runtime Environment. Això inclou les plataformes descrites anteriorment i també les plataformes per a les quals no es proporcionen paquets de l'OmegaT específics.</para>

    <para>Baixeu la versió <emphasis>Multiplataforma sense el JRE</emphasis>.</para>

    <para>Desempaqueteu el fitxer que heu baixat. Això crea una carpeta amb tots els fitxers necessaris per a executar l'OmegaT.</para>

    <para>Seguiu les instruccions del sistema per a instal·lar les dreceres de l'OmegaT en els llocs adequats que vulgueu.</para>
  </section>

  <section id="update.and.delete.omegat">
	<title id="update.and.delete.omegat.title">Actualització</title>

	<para>L'OmegaT us pot avisar quan hi hagi una versió nova disponible. Consulteu les preferències de <link endterm="dialogs.preferences.updates.title" linkend="dialogs.preferences.updates"/> per a conèixer més detalls.</para>

	<para>Els canvis entre la vostra versió i la versió actual estan documentats en el fitxer <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/code/ci/master/tree/release/changes.txt">changes.txt</ulink> del lloc de desenvolupament.</para>

	<note>
	  <para>Si decidiu instal·lar una versió nova, tingueu en compte el següent:</para>

	  <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>Les preferències de l'OmegaT s'emmagatzemen en la carpeta de configuració i la versió nova <emphasis>no</emphasis> les modifica. Consulteu el capítol <link endterm="configuration.folder.title" linkend="configuration.folder"/> per a conèixer més detalls.</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para><emphasis>No</emphasis> es modificaran ni suprimiran els projectes que hàgiu creat anteriorment o que utilitzeu actualment. Els projectes de l'OmegaT <emphasis>no</emphasis> s'emmagatzemen dins de l'OmegaT. Són objectes independents que no tenen cap connexió física amb l'aplicació OmegaT en si.</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>Els fitxers de paràmetres que s'inclouen en el paquet de l'OmegaT baixat (especialment els fitxers <filename>OmegaT.l4J.ini</filename> per als paquets del <link linkend="running.omegat.on.windows">Windows</link> i <filename>Configuration.properties</filename> i <filename>Info.plist</filename> per als paquets del <link linkend="running.omegat.on.macos">macOS</link>) es poden sobreescriure o suprimir. És possible que vulgueu crear una còpia de seguretat abans d'actualitzar si heu utilitzat aquests fitxers per a modificar els paràmetres d'inici de l'OmegaT.</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>És possible que se sobreescriguin les carpetes <filename>plugins</filename> i <filename>scripts</filename>, per la qual cosa pot ser que vulgueu fer una còpia de seguretat abans de l'actualització.</para>
		</listitem>
	  </itemizedlist>
	</note>

	<variablelist>
	  <varlistentry id="update.and.delete.omegat.over.existing.package">
		<term id="update.and.delete.omegat.over.existing.package.title">Sobre una versió existent</term>

		<listitem>
		  <para>Per a fer-ho, només cal que seleccioneu la mateixa carpeta d'instal·lació de la instal·lació existent en instal·lar la versió nova. Se sobreescriurà la versió «antiga» de l'OmegaT, però es conservaran els paràmetres aplicats des de la interfície de l'OmegaT en les diferents carpetes de configuració (consulteu els apartats anteriors).</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>
	  
	<varlistentry id="update.and.delete.omegat.along.existing.package">
	  <term id="update.and.delete.omegat.along.existing.package.title">Juntament amb una versió existent</term>

	  <listitem>
		<para>Això us permetrà conservar qualsevol nombre de versions alhora, que pot ser que us interessi fins que us acostumeu a la versió nova.</para>

	  <para>Tots els paràmetres de la carpeta de configuració de l'OmegaT es compartiran, llevat que especifiqueu una carpeta de configuració diferent amb l'opció <literal>--config-dir=&lt;camí&gt;</literal> en la línia d'ordres. Consulteu la secció <link endterm="launch.with.command.line.omegat.options.title" linkend="launch.with.command.line.omegat.options"/>.</para>

	  <para>Tots els paràmetres en una <link linkend="chapter.project.folder">carpeta de projecte</link> s'aplicaran al projecte independentment de la versió de l'OmegaT que l'obri.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	</variablelist>
  </section>
  
	<section id="update.and.delete.omegat.delete">
	  <title id="update.and.delete.omegat.delete.title">Desinstal·lació de l'OmegaT</title>

	  <para>Seguiu el procediment estàndard del vostre sistema operatiu per a desinstal·lar l'OmegaT. Si voleu desinstal·lar completament l'OmegaT, també haureu de suprimir la carpeta de configuració.</para>

	  <para>Si heu instal·lat el programa manualment en el Linux, haureu de suprimir manualment les carpetes de l'OmegaT de la carpeta <filename>opt/</filename>, així com els enllaços simbòlics creats en la carpeta <filename>/usr/local/bin/</filename> per l'script d'instal·lació.</para>
	</section>

  <section id="build.omegat.from.source">
	<title id="build.omegat.from.source.title">Compilació de l'OmegaT</title>

	<para>Podeu baixar el codi font de la versió actual directament des de la <ulink url="https://omegat.org/download">pàgina de baixada</ulink> de l'OmegaT, o bé clonar-lo des dels dipòsits de <ulink url="https://git.code.sf.net/p/omegat/code">Sourceforge</ulink> o <ulink url="https://github.com/omegat-org/omegat.git">GitHub</ulink>.</para>
	<para>Una vegada baixat el codi, obriu un terminal en la carpeta amb el codi font (<filename>omegat-code/</filename> si l'heu clonat des de Sourceforge, o <filename>/omegat</filename> si l'heu clonat des de GitHub) i escriviu l'ordre següent:</para>

	<programlisting>./gradlew installDist</programlisting>

	<para>Això crearà una distribució completa de l'OmegaT en la carpeta <filename>build/install/OmegaT</filename>, a punt per a iniciar-la.</para>

	<para>També podeu executar l'aplicació directament amb l'ordre següent:</para>

	<programlisting>./gradlew run</programlisting>

	<para>Podeu veure una llista de totes les tasques disponibles escrivint l'ordre següent:</para>

	<programlisting>./gradlew tasks</programlisting>

	<para>Podeu trobar instruccions detallades sobre la compilació de l'OmegaT en el fitxer <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/svn/HEAD/tree/trunk/docs_devel/README.txt">README.txt</ulink> de la subcarpeta <filename class="directory">docs_devel</filename>.</para>
  </section>
</section>