<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.translate.other.files">
  <title id="how.to.translate.other.files.title">Compatibilitat amb altres formats</title>

  <para>Els filtres de fitxers de l'OmegaT proporcionen compatibilitat amb una àmplia varietat de formats de fitxers habituals i menys habituals. Si necessiteu la compatibilitat amb formats que l'OmegaT no admet, teniu quatre maneres de fer-ho:</para>

  <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para><link linkend="how.to.translate.other.files.associate">Associeu</link> el format a un format ja compatible.</para>
	</listitem>
	
	<listitem>
	  <para><link linkend="how.to.translate.other.files.convert">Convertiu</link> el format a un format ja compatible.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><link linkend="how.to.translate.other.files.third.party.plugins">Amplieu</link> l'OmegaT amb connectors de tercers que ofereixin compatibilitat amb el format.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para><link linkend="how.to.translate.other.files.develop">Desenvolupeu</link> un filtre per al format.</para>
	</listitem>
  </itemizedlist>
  
	<section id="how.to.translate.other.files.associate">
	  <title id="how.to.translate.other.files.associate.title">Associació</title>

	  <para>Els filtres de fitxers tenen una llista d'extensions de fitxers associades. Si el format que voleu traduir té una estructura semblant a la d'un format ja compatible, només cal que n'afegiu l'extensió a la llista d'extensions de format compatibles, o bé podeu canviar l'extensió del fitxer a una que accepti el filtre de fitxers que voleu utilitzar. Consulteu el capítol <link linkend="file.filters" endterm="file.filters.title"/> per a conèixer més detalls.</para>
		
	  <para>També podeu utilitzar la funció d'etiquetes personalitzades de l'OmegaT per a registrar cadenes específiques del format i fer que l'OmegaT les gestioni com si fossin etiquetes normals. Consulteu les preferències de <link linkend="dialogs.preferences.tag.processing.regular.expressions.for.custom.tags" endterm="dialogs.preferences.tag.processing.regular.expressions.for.custom.tags.title"/> per a conèixer més detalls.</para>
	</section>
	
	<section id="how.to.translate.other.files.convert">
	  <title id="how.to.translate.other.files.convert.title">Conversió</title>

	  <para>Per a garantir que totes les propietats d'un format es tenen en compte adequadament, de vegades és preferible convertir el fitxer a un format compatible i, després, tornar a convertir el fitxer traduït al format original.</para>

	  <para>Hi ha diverses eines lliures de tercers que proporcionen aquesta conversió bidireccional, com ara:</para>
	  
	  <itemizedlist id="how.to.translate.other.files.third.party.utilities">
		<listitem id="how.to.translate.other.files.third.party.utilities.rainbow">
		  <para>Rainbow, component de l'<ulink url="https://okapiframework.org">Okapi Framework</ulink></para>

		  <para>Llicència: llicència Apache, versió 2.0</para>

		  <para>L'Okapi Framework incorpora diversos filtres de fitxers, alguns dels quals no són compatibles nativament amb l'OmegaT. Consulteu <ulink url="https://okapiframework.org/wiki/index.php?title=Filters">List of file filters</ulink> per a conèixer més detalls.</para>

		  <para>El Rainbow pot crear fitxers XLIFF 1.2 vàlids o projectes de l'OmegaT a partir de tots els fitxers establerts com a fitxers d'entrada. Els fitxers compatibles amb el Rainbow es converteixen al format XLIFF i s'insereixen com a fitxers d'origen en un projecte complet de l'OmegaT que podeu obrir immediatament amb el programa. Consulteu <ulink url="https://okapiframework.org/wiki/index.php/Rainbow_TKit_-_OmegaT_Project">Rainbow TKit - OmegaT Project</ulink> per a conèixer més detalls.</para>
		</listitem>

		<listitem id="how.to.translate.other.files.third.party.utilities.po4a">
		  <para><ulink url="https://po4a.org">po4a</ulink></para>

		  <para>Llicència: Llicència Pública General GNU, versió 2</para>

		  <para>El po4a és compatible amb diversos formats de documentació de programari lliure, que s'indiquen a la pàgina principal del lloc, i ofereix eines de conversió per al format PO. Consulteu la secció <link linkend="file.filters.po" endterm="file.filters.po.title"/> per a conèixer més detalls.</para>
		</listitem>

		<listitem>
		  <para>Convertidors del <ulink url="http://docs.translatehouse.org/projects/translate-toolkit/en/latest/index.html">Translate Toolkit</ulink></para>

		  <para>Llicència: Llicència Pública General GNU, versió 2</para>

		  <para>El Translate Toolkit ofereix diverses eines de conversió per al format PO. Consulteu <ulink url="http://docs.translatehouse.org/projects/translate-toolkit/en/latest/commands/index.html">Convertidors</ulink> per a conèixer més detalls.</para>
		</listitem>

		<listitem id="how.to.translate.other.files.third.party.utilities.openxliff">
		  <para>OpenXLIFF de <ulink url="https://maxprograms.com/">Maxprograms</ulink></para>

		  <para>Llicència: Llicència Pública Eclipse, versió 1.0</para>

		  <para>L'OpenXLIFF admet diversos filtres de fitxers, alguns dels quals no són compatibles nativament amb l'OmegaT. Consulteu <ulink url="https://maxprograms.com/products/openxliff.html">OpenXLIFF Filters</ulink> per a conèixer més detalls. Maxprograms també distribueix l'eina <ulink url="https://maxprograms.com/products/xliffmanager.html">XLIFF Manager</ulink>, una interfície gràfica d'usuari per als filtres OpenXLIFF.</para>

		  <para>L'OpenXLIFF genera fitxers XLIFF 1.2 vàlids.</para>
		</listitem>
	  </itemizedlist>
	  
		<para>Alguns formats, com el PDF, no es poden tractar correctament amb conversions bidireccionals. Requereixen una conversió intermèdia a un format compatible, que s'utilitza com a base per a crear manualment un document adequat en la llengua de destinació.</para>
		
		<para>Trobareu diverses eines en línia o fora de línia que ofereixen una conversió de PDF a formats d'ofimàtica habituals, però la conversió sempre requerirà moltes modificacions manuals en el document de destinació per a produir un document PDF adequat. Assegureu-vos que enteneu els requisits de format quan comenceu a treballar en un fitxer PDF o similar.</para>
	  </section>

	  <section id="how.to.translate.other.files.third.party.plugins">
		<title id="how.to.translate.other.files.third.party.plugins.title">Connectors de tercers</title>

		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>Connector de filtres de l'Okapi per a l'OmegaT, de l'<ulink url="https://okapiframework.org">Okapi Framework</ulink></para>

			<para>Llicència: llicència Apache, versió 2.0</para>

			<para>No tots els filtres de fitxers de l'Okapi Framework s'inclouen en el connector de filtres de fitxers. Consulteu <ulink url="https://okapiframework.org/wiki/index.php/Okapi_Filters_Plugin_for_OmegaT#Filters_Included">Filters Included</ulink> per a conèixer més detalls.</para>

			<para>Quan s'instal·la, el connector ofereix accés directe als formats afegits i també permet associar un fitxer de paràmetres del filtre personalitzat que heu creat amb el Rainbow. Consulteu <link linkend="how.to.translate.other.files.third.party.utilities.rainbow">l'apartat anterior</link>.</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

		<para>A la wiki de l'OmegaT s'enumeren altres connectors per a formats menys habituals. Consulteu <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/wiki/Plugins/">Connectors</ulink>.</para>
	</section>

	<section id="how.to.translate.other.files.develop">
	  <title id="how.to.translate.other.files.develop.title">Desenvolupament</title>

	  <para>L'OmegaT proporciona una documentació exhaustiva de desenvolupament per a crear connectors de filtres de fitxers. Consulteu <ulink url="https://omegat.readthedocs.io/en/latest/11.HowToCreateFilterPlugin/">How to create a file filter plugin for OmegaT</ulink> per a conèixer més detalls.</para>
	</section>
  </section>
