<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.restore.your.data">
  <title id="how.to.restore.your.data.title">Resolució de problemes</title>

  <warning>
	<para>L'OmegaT és una aplicació robusta i fiable; així i tot, és bona idea prendre precaucions per a protegir-se contra la pèrdua de dades durant l'ús, igual que amb qualsevol altra aplicació.</para>
  </warning>

  <section id="how.to.restore.your.data.automatic.backup">
	<title id="how.to.restore.your.data.automatic.backup.title">Còpies de seguretat automàtiques</title>

	<para>L'OmegaT crea còpies de seguretat dels paràmetres del projecte per a assegurar que pot recuperar-los en cas que hi hagi un problema. Consulteu la secció <link linkend="project.folder.omegat.project.file" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/> per a conèixer més detalls.</para>
	  
	<para>L'OmegaT emmagatzema de manera periòdica i automàtica tot el progrés en el fitxer <link linkend="project.folder.project.save.tmx" endterm="project.folder.project.save.tmx.title"/> de la carpeta <link linkend="project.folder.omegat" endterm="project.folder.omegat.title"/> del projecte. L'OmegaT també crea còpies de seguretat periòdiques d'aquest fitxer.</para>

	<orderedlist>
	  <listitem>
		<para>Quan obriu un projecte, l'OmegaT crea una còpia del fitxer <filename>project_save.tmx</filename> en un fitxer de còpia de seguretat amb una marca de temps.</para>

		<para>L'OmegaT conserva un màxim de 10 d'aquests fitxers.</para>

		<note>
		  <para>El nom dels fitxers de còpia de seguretat segueix el patró <filename>project_save.tmx.AAAAMMDDhhmm.bak</filename>, on <code>AAAA</code> representa l'any en 4 dígits, <code>MM</code> el mes, <code>DD</code> el dia del mes i <code>hh</code> i <code>mm</code> indiquen l'hora i els minuts.</para>
		</note>
	  </listitem>
	  
	  <listitem>
		<para>Cada vegada que es modifica el fitxer <filename>project_save.tmx</filename>:</para>
		
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>després de desar les dades del projecte (utilitzeu <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.save" endterm="menus.project.save.title"/>),</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>o bé en fer una còpia de seguretat (cada 3 minuts per defecte),</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

		<para>l'OmegaT crea un fitxer de còpia de seguretat anomenat <filename>project_save.tmx.bak</filename>.</para>

		<para>Aquest fitxer és una còpia de <filename>project_save.tmx</filename> <emphasis>abans</emphasis> de la modificació.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
		<para>Cada vegada que deseu les dades del projecte (utilitzeu <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.save" endterm="menus.project.save.title"/>), o quan feu una còpia de seguretat periòdica, l'OmegaT desa l'estat actual de la traducció en el fitxer <filename>project_save.tmx</filename>.</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>

	<para>El fitxer <filename>project_save.tmx</filename> sempre conté les dades més recents.</para>

	<note>
	  <para>Podeu definir la freqüència de les còpies de seguretat periòdiques amb les preferències de <link linkend="dialogs.preferences.saving.and.output" endterm="dialogs.preferences.saving.and.output.title"/>.</para>
	</note>

  </section>

  <section id="how.to.restore.your.data.lost.in.translation">
	<title id="how.to.restore.your.data.lost.in.translation.title">Heu perdut la traducció?</title>

	<para>Fins i tot si temeu haver perdut les dades de la traducció, és probable que estiguin emmagatzemades de forma segura en la còpia de seguretat més recent de la memòria, que normalment té menys d'uns minuts d'antiguitat.</para>

	<para>Seguiu els passos següents:</para>
	
	<orderedlist>
      <listitem>
		<para>Tanqueu el projecte per a impedir cap modificació de l'estat actual dels fitxers de còpia de seguretat.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Canvieu el nom del fitxer <filename>project_save.tmx</filename> actual (a <filename>project_save.tmx.tmp</filename>, per exemple).</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Seleccioneu la còpia de seguretat de la memòria de traducció amb més probabilitat de contenir les dades que cerqueu.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Canvieu-ne el nom a <filename>project_save.tmx</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Torneu a obrir el projecte.</para>
      </listitem>
	</orderedlist>

	<para>Aquesta acció restaurarà la traducció a l'estat en el moment en què es va crear la còpia de seguretat seleccionada. Podeu repetir aquesta operació si necessiteu recuperar situacions anteriors. Penseu en la possibilitat d'emmagatzemar de manera segura els diferents fitxers amb el nom canviat en cas que els hàgiu de reutilitzar. Recordeu també no modificar la configuració del projecte ni afegir fitxers TMX durant el procés, ja que pot afectar els resultats.</para>

	<note>
	  <para>Aneu amb compte si apliqueu canvis als fitxers de la carpeta «source», a les regles de segmentació o als filtres de fitxers al llarg d'un projecte. Les modificacions després de començar la traducció poden provocar que alguns segments desapareguin o que apareguin segments nous de manera inesperada.</para>
	</note>
  </section>

  <section id="how.to.restore.your.data.project.locked">
	<title id="how.to.restore.your.data.project.locked.title">Your project is
	locked?</title>

	<para>In the rare case where your computer freezes and OmegaT does not have
	time to close properly, the <filename>omegat.project</filename> file can be
	locked by the operating system and keep you from reopening after you reboot
	your system.</para>

	<para>Seguiu els passos següents:</para>

	<orderedlist>
      <listitem>
		<para>Identify the project folder that OmegaT refuses to open and open
		it in your file manager. The folder contents should be similar to a
		standard <link linkend="chapter.project.folder">project</link>
		folder.</para>
      </listitem>

	  <listitem>
		<para>In the folder, you should find a
		<filename>omegat.project</filename> file as well as a
		<filename>omegat.project.bak</filename> file. Make sure that the files
		are identical.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Rename the <filename>omegat.project</filename> file (to
		<filename>omegat.project.locked</filename> for example).</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Rename the <filename>omegat.project.bak</filename> file to
		<filename>omegat.project</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Obriu el projecte.</para>
      </listitem>
	</orderedlist>

	<para>This action will open the project with the automatically created
	backup <filename>omegat.project</filename> file.</para>
  </section>
  
  <section id="how.to.restore.your.data.project.wont.open">
	<title id="how.to.restore.your.data.project.wont.open.title">El projecte no s'obre?</title>

	<para>En casos poc habituals en què l'ordinador es bloqui i l'OmegaT no tingui temps de tancar-se correctament, alguns fitxers importants poden quedar trencats i impedir que es pugui tornar a obrir el projecte després de reiniciar l'ordinador.</para>

	<para>Seguiu els passos següents:</para>

	<orderedlist>
      <listitem>
		<para>Creeu un projecte nou amb els mateixos paràmetres.</para>
      </listitem>

	  <listitem>
		<para>Copieu el contingut de les diferents carpetes d'usuari a l'equivalent en el projecte nou (fitxers d'origen, fitxers de memòria de traducció de referència i fitxers de glossari).</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>En el projecte original, seleccioneu el fitxer de memòria de traducció (principal o còpia de seguretat) amb més probabilitat de contenir les dades que cerqueu.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Canvieu-ne el nom a <filename>project_save.tmx</filename>, si cal.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Copieu-la a la carpeta <filename>omegat/</filename> del projecte nou.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Obriu el projecte nou.</para>
      </listitem>
	</orderedlist>

	<para>Aquesta acció restaurarà l'estat de la traducció en el projecte nou al moment en què es va crear la memòria de traducció del projecte seleccionada en el projecte original.</para>
  </section>

  <section id="how.to.restore.your.data.translated.file.broken">
	<title id="how.to.restore.your.data.translated.file.broken.title">El fitxer traduït no s'obre?</title>

	<para>Molt sovint, els fitxers d'ofimàtica contenen etiquetes que s'han de copiar a la traducció per a assegurar que el fitxer traduït es pugui obrir amb l'aplicació original. En alguns casos, si falten etiquetes, el fitxer no es pot obrir.</para>
	
	<para>Seguiu els passos següents:</para>

	<orderedlist>
      <listitem>
		<para>Obre el projecte amb l'OmegaT.</para>
      </listitem>

	  <listitem>
		<para>Utilitzeu <link linkend="menus.tools" endterm="menus.tools.title"/><link linkend="menus.tools.check.issues" endterm="menus.tools.check.issues.title"/> i centreu-vos en <guilabel>Errors d'etiquetes</guilabel>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Corregiu tots els errors d'etiquetes dels fitxers.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Utilitzeu <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.create.translated.documents" endterm="menus.project.create.translated.documents.title"/> per a recrear els fitxers.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Torneu a obrir els fitxers amb l'aplicació original.</para>
      </listitem>
	</orderedlist>

	<para>Aquesta acció corregirà qualsevol error intern de coherència de les etiquetes per no inserir correctament les etiquetes en la traducció amb l'OmegaT.</para>
  </section>

  <section id="how.to.restore.your.data.omegat.wont.behave">
	<title id="how.to.restore.your.data.omegat.wont.behave.title">L'OmegaT no té el funcionament esperat?</title>

	<para>Ha passat alguna cosa i l'OmegaT ha deixat de funcionar com esperàveu. Independentment del que proveu, no trobeu la manera de solucionar-ho. Voleu intentar una darrera possibilitat abans de demanar ajuda: reiniciar l'OmegaT amb els paràmetres per defecte.</para>

	<para>Seguiu els passos següents:</para>
	
	<orderedlist>
	  <listitem>
		<para>Utilitzeu <link linkend="menus.options" endterm="menus.options.title"/><link linkend="menus.options.access.configuration.folder" endterm="menus.options.access.configuration.folder.title"/> per a accedir a la carpeta de configuració.</para>
		
		<note>
		  <para>Si no podeu utilitzar els menús de l'OmegaT, consulteu el capítol <link linkend="configuration.folder" endterm="configuration.folder.title"/> per a trobar la ubicació de la carpeta de configuració.</para>
		</note>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Tanqueu l'OmegaT.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Feu una còpia de seguretat del contingut i suprimiu la carpeta original.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Reinicieu l'OmegaT.</para>

		<note>
		  <para>Si l'OmegaT no funciona com esperàveu en aquest punt, no dubteu a demanar ajuda.</para>
		</note>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Tanqueu l'OmegaT.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Copieu <emphasis>un</emphasis> dels fitxers originals a la carpeta de configuració nova.</para>
      </listitem>
	  
	  <listitem>
		<para>Reinicieu l'OmegaT.</para>

		<note>
		  <para>Si l'OmegaT no funciona com esperàveu en aquest punt, heu identificat el fitxer problemàtic. Suprimiu-lo de la carpeta de configuració, reinicieu l'OmegaT i procediu amb la feina.</para>
		</note>
      </listitem>

	  <listitem>
		<para>Torneu al pas 5 i continueu fins que us agradi el resultat.</para>
      </listitem>
	</orderedlist>
  </section>

  <section id="how.to.restore.your.data.summary">
	<title id="how.to.restore.your.data.summary.title">Resum</title>

	<itemizedlist>
      <listitem>
		<para>Per a evitar perdre dades importants, feu còpies periòdiques del fitxer <filename>/omegat/project_save.tmx</filename> a un dispositiu de còpia de seguretat, com una unitat USB, un disc dur extern o un servei en el núvol.</para>
      </listitem>

      <listitem>
		<para>Feu «pràctiques d'emergència» periòdicament, com ara restaurar les traduccions d'un projecte, per a assegurar-vos que no perdeu massa temps si us trobeu en una situació així.</para>
      </listitem>
	</itemizedlist>
  </section>
</section>