<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="menus.tools">
  <title>Ferramentas</title>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Procurar problemas...</term>

      <listitem>
        <para>Ferramenta de garantia de qualidade que efectua todas as verificações automáticas de uma só vez e exibe os resultados numa janela.</para>

        <para>São detectados quatro tipos de problemas:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>etiquetas em falta ou deslocadas, incluindo <link linkend="dialogs.preferences.tagprocessing">etiquetas personalizadas</link>. A opção <guilabel>Problemas de etiquetas</guilabel> está sempre marcada.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Erros ortográficos</guilabel> (opcional). Só funciona se for instalado um dicionário ortográfico.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Problemas de terminologia</guilabel> (opcional).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><guilabel>Verificações LanguageTool</guilabel> (opcional).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>A janela de resultados é mostrada sob a forma de uma tabela na qual:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>clicando duas vezes numa linha, activa o segmento correspondente no painel Editor,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>clicar num cabeçalho de coluna altera a ordem da coluna,</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>seleccionando ou movendo o rato sobre uma linha mostra um ícone de menu contextual na última coluna contendo acções para corrigir ou ignorar o erro.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Procurar problemas no documento actual</term>

      <listitem>
        <para>Como acima, mas apenas para o documento actualmente mostrado no painel Editor.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Estatísticas</term>

      <listitem>
        <para>Abre uma nova janela e mostra as estatísticas do projecto, ou seja, os totais do projecto e os totais para cada ficheiro do projecto.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Estatísticas de correspondências</term>

      <listitem>
        <para>Mostra as estatísticas de correspondências para o projecto: o número de repetições, correspondências exactas, correspondências aproximadas e segmentos, palavras e caracteres sem correspondências.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Estatísticas de correspondências por ficheiro</term>

      <listitem>
        <para>Mostra as estatísticas de correspondências para cada ficheiro do projecto: o número de repetições, correspondências exactas, correspondências aproximadas e segmentos, palavras e caracteres sem correspondências.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Alinhar ficheiros...</term>

      <listitem>
        <para>Seleccione os dois ficheiros a alinhar (o ficheiro-fonte e a sua tradução) e clique em Aceitar para abrir a janela <link linkend="windows.aligner"><guilabel>Alinhar</guilabel></link>.</para>

        <para>Os formatos de ficheiro suportados são os listados em <menuchoice> <guimenuitem>Projecto</guimenuitem> <guimenuitem>Propriedades</guimenuitem> <guimenuitem>Filtros de ficheiro</guimenuitem> </menuchoice>.</para>

        <para>Os ficheiros fonte e alvo podem ter formatos diferentes (por exemplo, um ficheiro <filename>.docx</filename> pode ser alinhado com um ficheiro <filename>.pdf</filename>).</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Scripting...</term>

      <listitem>
        <para>Abre a janela <link linkend="windows.scripts"><guilabel>Scripting</guilabel></link>, onde a localização dos scripts pode ser definida, e onde os scripts podem ser escritos, executados e associados a um atalho.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>n - (nome do script)</term>

      <listitem>
        <para>Inicia scripts que foram associados a um número.</para>

        <para>Para associar um script a um número:</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Abra a janela Scripting</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Seleccione o script desejado a partir da lista da esquerda</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Na parte inferior da janela, clique com o botão direito do rato num número livre e seleccione <guilabel>Adicionar script</guilabel>.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>(comandos de procura externa)</term>

      <listitem>
        <para>Se os comandos para efectuar procuras externas tiverem sido definidos nas <link linkend="dialogs.preferences.externalsearch">preferências</link>, estarão listados e acessíveis aqui.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>