<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.Scripts.inOmegaT">
  <title>Scripts<indexterm class="singular">
      <primary>Scripts</primary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Introduction</title>

    <para>OmegaT permitte le execution de scriptes scribite in plure linguas.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Uso</title>

    <para>Cliccar sur <guisubmenu>Instrumentos &gt; </guisubmenu><guisubmenu>Script</guisubmenu> pro displicar the fenestra de dialogo de Script:<screenshot> <screeninfo>Fenestra de dialogo Script</screeninfo> <mediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/ScriptingDialog.png"/> </imageobject> </mediaobject> </screenshot></para>

    <para>Le Fenestra del Script te permitte de cargar un script existente in le area texto e exequer lo verso le projecto aperte currente. Pro personalisar le characteristica del script, face le sequente:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Carga un script in le editor cliccante sur su nomine in le lista sur le quadro sinistre.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Clicca con le dextera sur un button de &quot;&lt;1&gt;&quot; a &quot;&lt;12&gt;&quot; in le quadro basse e selige &quot;Adde&quot;. In le exemplo precedente, duo scriptes (position 1 e 2) esseva jam addite.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Quando tu clicca sur le numero, le script seligite essera exequite. Tu pote lancear le macros seligite ab le menu principal o con lor entratas in le menu  <guisubmenu>Instrumentos </guisubmenu>o pulsante<keycap> Ctrl+Alt+F#</keycap> (con # de 1 a 12).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Normalmente, le scriptes es continite in le plica &quot;scripts&quot; ubicate in le plica de installation de OmegaT (le plica que contine OmegaT.jar).</para>

    <para>Tu pote adder nove scriptes ibi, si que Illos apparera in le lista del scriptes disponibile in le fenestra de Script.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Linguas de Script</title>

    <para>Le sequente linguas de script esseva implementate:</para>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Groovy</emphasis> (http://groovy.codehaus.org): es un lingua dynamic pro le machina virtual Java. Illo es basate sur le punctos forte de  Java ma ha additional characteristicas potente inspirate de linguas como Python, Ruby e Smalltalk.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">JavaScript</emphasis> (alicun vices abbreviate JS, non confunder con Java): es un lingua de scripting, basate sur prototypo,  que es dynamic, debilemente typate, e ha le functiones de prima classe. Illo es un lingua de programmation multo-paradigma, que supporta stilos de programmation orientate al objecto, imperative, e functional. Pois que illo es le lingua de un software ultra popular como Firefox, illo es un instrumento de programmation familiar e ideal in le dominio del open-source.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>Omne le linguas ha accesso al modello a objectos OmegaT, con le projecto como objecto culmine. Le sequente retalio de codice in groovy per exemplo, scande a transverso de omne le segmentos in omne le files in le projecto currente e, si le traduction existe, stampa le segmento fonte e le traduction del segmento:</para>

    <programlisting>    files = project.projectFiles;
    for (i in 0 ..&lt; files.size())
    {
        for (j in 0 ..&lt; files[i].entries.size())
        {
            currSegment = files[i].entries[j];
            if (project.getTranslationInfo(currSegment))
            {
                source = currSegment.getSrcText();
                target = project.getTranslationInfo(currSegment).translation;
                console.println(source + &quot; &gt;&gt;&gt;&gt; &quot; + target);
            }     
        }
    }</programlisting>
  </section>
</appendix>