<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Apprender a usar OmegaT in 5 minutas!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Preparar un nove projecto<indexterm class="singular">
        <primary>Projecto</primary> <secondary> Crea/aperi un nove</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Nota: </remark> sur un Apple Mac, tu usara le clave <keycap>Cmd </keycap> o <keycap> Apple </keycap> in vice de le clave <keycap>Ctrl </keycap></para>

    <para>Pro comenciar a usar OmegaT, in prime loco crea un projecto que detenera omne tu files, como tu file fonte, memorias de traduction, glossarios, e eventualmente tu file rendite. In le menu <guimenu>Projecto</guimenu>, selige<menuchoice><guimenuitem>  &lt;g2/&gt;Nove ... </guimenuitem></menuchoice> <indexterm class="singular">
        <primary>Menu projecto </primary> <secondary>Nove...</secondary>
      </indexterm> e scribe un nomine pro tu projecto. Recorda ubi tu crea le projecto, quia tu plus tarde habera necessitate de retornar illac.</para>

    <para>Postquam tu ha denominate tu projecto, se displicara le dialogo 'Crea nove projecto &quot;. A le summitate de iste dialogo, selectiona le lingua de tu file fontal e le lingua pro tu file rendite, e clicca <guibutton>OK </guibutton> pro continuar.</para>

    <para><application>Si tu essera interessate re altere preparationes de iste fenestra de dialogo, tu pote revenir a illo in qualcunque tempore pulsante <keycap>Ctrl+E</keycap>.</application></para>

    <para>Deinde, se displica le dialogo 'archivos del projecto'. Cliccar le Importa files primari... pro seliger tu archivos fonte. Tunc OmegaT copiara le archivos seligite in le subcamisa <filename>/source/</filename> de tu nove projecto. Postquam le source file has loaded in the Editor pane, you can close the Project files dialog.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Render le file</title>

    <para>OmegaT proponera te un segmento a un vice, pro render lo. Postquam tu ha rendite cata segmento, pressa <keycap>Ctrl+U </keycap> pro mover al segmento sequente nondum rendite. Quandocunque tu vole vider lo que essera le aspecto de tu traductiones, in su formato final, que tu pressa <keycap>Ctrl+D</keycap> pro generar le documentos rendite, que essera create in le sub plica  /target/ del plica de tu projecto. Durante le traduction, usa le menus  <guimenu>Edit</guimenu>  e <guimenu>Go To</guimenu> pro complir varie e utile functiones.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Valida le tags</title>

    <para>Si tu file primari es un file formate, per exemplo: Microsoft Word, LibreOffice Writer o HTML, OmegaT convertera le formato in tags que ambira le texto que tu va render. Frequentemente le documentos habera alicun tags que ha nihil a facer con le formatos, ma que son alsi importante. In le file primari (e in le file rendite). Un phrase fonte poterea parer como:</para>

    <para/>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para/>

    <para>OmegaT, comocunque, presentara iste phrase in le sequente maniera:</para>

    <para><literal/></para>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="left" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para/>

    <para>Le tags in OmegaT son gris, assi illos son facile a recognoscer. Illos son sin protection, assi tu pote deler illos, inscriber illos a mano o mover illos circum le phrase final. Comocunque, si tu face errores quando tu inscribe le tags de formato, tu  file rendite pote faller a aperir. Eo, que tu pressa <keycap>Ctrl+T</keycap> ante que tu genera tu file rendite, pro validar que tu tags es correcte .</para>
  </section>

  <section>
    <title>Generar le file rendite</title>

    <para>Un vice que tu es certe que non ha nulle errores de tags in tu traduction, que tu pressa  <keycap>Ctrl+D</keycap> pro generar tu file final, le qual essera create in le subcamisa <filename>/target/</filename> del classificator de tu projecto. </para>
  </section>

  <section>
    <title>Pauc magis cosas a rememorar se</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Si un file non carga in le quadro 'Editor', alora es possibile que tu  file primari ha un formato que non functiona in OmegaT. Que tu vide le capitulo 7: in le 'Manual del usuario':  'Filtros de file', pro un lista del formatos que OmegaT pote tractar.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Tu pote crear un novo projecto pro cata nove obra, e in vice tu pote adder plure files primari a un projecto existente.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Per recordar se del preparationes initial del projecto, aperi le dialogo 'Preparationes del projecto' pressante  <keycap>Ctrl+E</keycap> . Per vider le lista del files in le projecto, aperi le dialogo 'Files del projecto' pressante  <keycap>Ctrl+L</keycap> .</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Al fin de tu traduction, OmegaT exporta tres memorias de traduction appellate &quot;level1&quot;, &quot;level2&quot; e &quot;omegat&quot; in tu classificator del projecto. Le memorias &quot;level1&quot; e  &quot;level2&quot;  pote esser usate in commun con le usuarios de altere programmas de traduction. Le memoria nominate &quot;omegat&quot;  pote esser usate in OmegaT ipse, in projectos futur que tu creara. Si tu loca unes files de memoria de traduction in le subcamisa  /tm/ de le classificator de tu projecto, OmegaT querera los automaticamente pro similabile segmentos, nominate &quot;concordantias confuse&quot;.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Tu pote crear un glossario pressante  <guibutton>Ctrl+Shift+G</guibutton> , o copiar glossarios existente in le subcamisa <filename>/glossario/</filename> de le classificator de tu projecto, e OmegaT querera automaticamente le parolas in illos.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Es frequentemente utile recercar parolas e phrases in le texto primari o in tu traduction, assi que tu pressa <keycap>Ctrl+F</keycap> pro le dialogo &quot;Text Search&quot; in qualcunque tempore.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Pro un plus comprehensive introduction, que tu vide  <ulink url="http://www.omegat.org/ia/OmegaT%20for%20Beginners.odt">OmegaT pro novicios</ulink> sur le sito TTT de OmegaT. Si tu ha besonio de adjuta pro qualque aspecto de OmegaT, que tu te adjunge gratis al gruppo <ulink url="http://tech.groups.yahoo.com/group/OmegaT/">Usatores de OmegaT</ulink> .</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>