<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.searches">
  <title>Recercas<indexterm class="singular">
      <primary>Recercas</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="search.window">
    <title>Fenestra Recerca</title>

    <figure id="text.search.window">
      <title>Fenestra Recerca<indexterm class="singular">
          <primary>Fenestra Recerca</primary> <secondary>Exemplo</secondary>
        </indexterm></title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/TextSearch25.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/TextSearch25.png" width="90%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <note>
      <para>Le recerca precedente trova omne le segmentos de destination que contine characteres, assatis improbabile in le destination - id es lingua sloven.</para>
    </note>

    <section>
      <title>Cerca<indexterm class="singular">
          <primary>Vias breve</primary> <secondary>Cerca - Ctrl+F</secondary>
        </indexterm></title>

      <para><application>OmegaT</application> provide un potente extension de functiones de recerca. Aperi le Fenestra de Recerca con <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo> e inscribe le parola o phrase que tu desidera pro recercar in le Cassa pro le Recerca. Alias, in le Fenestra de Modifica, selige un parola o phrase in le campo de modifica (texto de destination del segmento currente) e pulsa <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>. Le parola o phrase es inscribite in le Cassa pro le Recerca automaticamente. Tu pote haber plure Fenestras de recerca aperte al mesme tempore, sed claude los quando illos non son son plus necessari a fin que illos non incombra tu scriptorio.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Ubication del recerca</title>

      <para>Le recercas son effectuate per arrangiamento initial in ambe le sectiones fonte e de destination del projecto, sed tu pote can limitar tu recerca al texto fonte sol o al texto de destination. Tu pote cercar in</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>le projecto solmente (preparation prefixate initial)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>ambe le projecto e le memorias de traduction referentia in /tm/ (marca <emphasis>Cerca TMs)</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>un file singule o un plica continente un serie de files (marca <emphasis>Cerca files)</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Quando tu cerca per le files (al contrario al memorias de traduction), <application>OmegaT</application> restringe le recerca al files in le formatos del file fonte. Per consequentia, ben que OmegaT is bastante capace a tractar files <filename> tmx</filename>, illo non include los in le Files a perquirer del recerca. Si tu activa le <emphasis role="bold"><indexterm class="singular">
          <primary>Recercas</primary> <secondary>Optiones Avantiate</secondary>
        </indexterm>Optiones Avantiate</emphasis>, tu pote combinar le recerca con le nomine del autor del traduction e le tempore del ultime cambio facite.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="using.wild.cards">
    <title>Usar characteres universal<indexterm class="singular">
        <primary>Recercas</primary> <secondary>Usar characteres universal</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>In ambe le recercas exacte e per parola clave, on pote usar le characteres de recerca universal '*' e '?'. Illos ha le significato, familiar al usatores de Word:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>'*' concorda zero o plus characteres, ab le position actual in un date parola al su fin. Le termino de recerca <literal>'run*'</literal> per exemplo facerea concordar le parolas <literal>'run'</literal>, <literal>'runs'</literal> e  <literal>'running'</literal>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>'?' equala omne singule character. Per exemplo, <literal>'run?'</literal> facerea concordar le parola <literal>'runs'</literal> e <literal>'runn'</literal> in le parola <literal>'running'</literal>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Le concordantias essera marcate in azur hardite. Nota que '*' e '?' ha significato special in le expressiones regular, assi le recerca con carta salvage, ut describite ci, refere se al exacte e recerca parola clave solmente (vide in sequito).</para>
  </section>

  <section id="search.methoids">
    <title>Methodos de recerca e optiones<indexterm class="singular">
        <primary>Recercas</primary> <secondary>Methodos e optiones</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Selige le methodo per le buttones radio. Son disponibile le methodos de recerca sequente:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Cerca &amp;Exacte</term>

        <listitem>
          <para>Recerca pro le segmentos continente le linea de character exacte que tu ha specificate. Un recerca exacte quere pro un phrase, id es si plure parolas son entrate, illos son trovate solmente si illos occurre in justo celle sequentia. Usante le recerca per parola clave con <literal>open file</literal> trovara assi omne occurrentias del linea de character  <emphasis><literal>open file</literal></emphasis> ma non <emphasis><literal>file opened</literal></emphasis> o <emphasis><literal>open input file</literal></emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>recerca parola clave </term>

        <listitem>
          <para>Cerca pro le segmentos continente omne le parolas clave tu specificava, in omne positura. Selige &quot;recerca parola clave&quot; per perquirer pro omne numero de individual parolas complete, in omne ordine. OmegaT monstra un lista de omne segmentos continente tote le parolas specificate. Recercas per parola clave es simile a un recerca &quot;con omne le  parolas&quot; in un motor de recerca Interrete como Google  (AND logic). Usante le recerca per parola clave con <emphasis><literal>open file</literal></emphasis> trovara assi omne occurrentias del linea de character <emphasis><literal>open file</literal>,</emphasis> assi como <emphasis><literal>file opened</literal>, <literal>open input file</literal>, <literal>file may not be safe to open</literal></emphasis>, et cetera.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis role="bold">expressiones regular</emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Le linea de character de recerca essera tractate como un expression regular. Le linea de character de recerca - [a-zA-Z]+[öäüqwß] - in le caso precedente per exemplo appare pro parolas in le segmento de destination, continente characteres dubitabile del claviero german. Le expressiones regular son un maniera potente pro cercar pro occurrentias de un linea de character. Vide plus in le  capitulo<link linkend="chapter.regexp"> Expressiones regular.</link></para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>In addition pro uno del methodos precedente tu pote seliger le sequente:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">sensitive al majusculas e minusculas</emphasis>: le recerca essera effectuate pro le exacte linea de characteres specificate; id es es observate le capitalisation.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">in le fonte: </emphasis>cerca in le segmentos fonte</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">in le traductiones: </emphasis>cerca in le segmentos final</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">in le notas: </emphasis>cerca in le notas del segmentos</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">recerca TMs</emphasis>: le memorias de traduction in le plica <filename>tm</filename> son includite in le recerca.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">monstra omne resultatos: </emphasis>deler iste quadrato de controlo causara que OmegaT monstra justo le prime occurrentia de un pulsa, si plure occurrentias existe</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Si tu clicca sur le button <guibutton>Optiones Avantiate</guibutton> pote esser seligite altere (autor del traduction, date rendite et cetera) ut monstrate in le imagine precedente.</para>
  </section>

  <section id="search.result.display">
    <title>Monstra le resultatos del recerca</title>

    <para>Pulsante le button de recerca, post inscribite in le campo un linea de character, monstra omne le segmentos in le projecto que include le linea de character entrate. A mesura que <application>OmegaT</application> tracta segmentos identic como un entitate singule, sol le prime segmento unic es monstrate. Le segmentos son monstrate in ordine de apparition in le projecto. Le segmentos rendite son monstrate con le texto original al alto e le texto rendite al basso, le segmentos non rendite son monstrate con le fonte sol.</para>

    <para>Cliccar sur un segmento aperi lo in le quadro de Modifica pro le modificationes. Tu pote alora cambiar a retro al Fenestra de Recerca pro trovar le segmento successive, per exemplo pro controlar e, si necesse, corriger le terminologia.</para>

    <para>Tu pote haber plure Fenestras de Recerca aperte al mesme tempore. Tu pote rapidemente vider lor contentos querente a lor titulo: il continera le termino de recerca usate.</para>
  </section>
</chapter>