<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="app.bidi">
  <title id="app.bidi.title">Caractères de formatage directionnel</title>

  <para>Les caractères de contrôle Bidi sont disponibles à partir de <link linkend="menus.edit" endterm="menus.edit.title"/><link linkend="menus.edit.insert.unicode.control.character" endterm="menus.edit.insert.unicode.control.character.title"/>. Ils peuvent être utilisés pour :</para>

  <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>Insérer un caractère invisible à forte directionnalité pour forcer une position spécifique pour un caractère à directionnalité faible ou neutre.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Créer une section de texte qui s’écoule dans la direction opposée à celle du segment.</para>
	</listitem>
  </itemizedlist>
  
  <para>Ces caractères de contrôle changent la directionnalité mais sont invisibles. Utilisez <link linkend="menus.view" endterm="menus.view.title"/><link linkend="menus.view.mark.bidirectional.algorithm.control.character" endterm="menus.view.mark.bidirectional.algorithm.control.character.title"/> pour donner une indication visuelle de leur position.</para>

  <section id="app.bidi.marks">
	<title id="app.bidi.marks.title">Marques</title>

	<para>Pour modifier la position d’un caractère à directionnalité faible ou neutre (comme les symboles de ponctuation), insérez un caractère LRM ou RLM après le caractère, en fonction de la directionnalité du segment :</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<para>Insérer un LRM après un caractère à faible directionnalité qui doit aller de gauche à droite dans un segment de droite à gauche (par exemple, un extrait anglais dans un texte arabe).</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>Insérer un RLM après un caractère à faible directionnalité qui doit aller de droite à gauche dans un segment de gauche à droite (par exemple, un extrait en arabe dans un texte en anglais).</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
  </section>

  <section id="app.bidi.embeddings">
	<title id="app.bidi.embeddings.title">Les intégrations</title>

	<para>Les intégrations peuvent être utilisées pour créer une section de texte plus longue (contenant plusieurs mots et espaces) qui doit s’écouler dans la direction opposée à celle du segment. Vous pouvez créer deux types d’intégrations en fonction de la direction du segment :</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
		<para>Pour créer une intégration de gauche à droite dans un segment de droite à gauche, insérez un caractère d’intégration de gauche à droite (LRE), saisissez ou insérez le texte de gauche à droite, puis insérez le caractère de formatage directionnel pop (PDF).</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
		<para>Pour créer une intégration de droite à gauche dans un segment de gauche à droite, insérez un caractère d’intégration de droite à gauche (RLE), saisissez ou insérez le texte de droite à gauche, puis insérez le caractère PDF.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
  </section>
</section>