<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.source.files.list">
  <title id="windows.source.files.list.title"><guilabel>Fichiers source</guilabel></title>

  <para>Cette fenêtre s’affiche automatiquement lors du chargement d’un projet par OmegaT et peut être consultée à tout moment via <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.source.files.list" endterm="menus.project.source.files.list.title"/>.</para>

  <para>La fenêtre affiche les informations suivantes :</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Dans le titre de la fenêtre : le nombre total de fichiers traduisibles dans le projet.</para>

	  <para>Il s’agit des fichiers présents dans le dossier <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/> dans un format reconnu par OmegaT.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Sous forme de liste : tous les fichiers traduisibles du projet.</para>

	  <para>En cliquant sur un fichier, celui-ci s’ouvre dans le volet <link linkend="panes.editor" endterm="panes.editor.title"/> pour être traduit.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Chaque ligne indique le nom du fichier, le type de filtre, l’encodage et le nombre de segments qu’il contient.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Le nombre total de segments, le nombre de segments uniques dans l’ensemble du projet et le nombre de segments uniques déjà traduits sont affichés en bas de la fenêtre.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>En tapant du texte, un champ <guilabel>Filtre</guilabel> s'ouvre en bas de la fenêtre dans lequel les noms de fichiers peuvent être saisis. Vous pouvez utiliser les flèches pour sélectionner un fichier et appuyer sur <keycap>Entrée</keycap> pour l’ouvrir afin de le traduire.</para>

  <note>
	<para>Les noms de fichiers (première colonne) peuvent être triés par ordre alphabétique en cliquant sur l’entête. Vous pouvez modifier la position d’un fichier en le sélectionnant et en cliquant sur l’un des boutons <guibutton>Glisser…</guibutton> à droite.</para>
  </note>

  <para>Un clic droit sur un nom de fichier fait apparaitre un menu contextuel qui vous permet d’ouvrir le fichier source ou le fichier cible (s’il existe).</para>

  <para>Le nombre de segments <emphasis role="bold">Uniques</emphasis> est calculé en retirant le nombre de segments répétés du nombre total de segments.</para>

  <para>La différence entre le « Nombre total de segments » et le « Nombre de segments uniques » donne une idée approximative du nombre de répétitions présentes dans le texte. Utilisez <link linkend="menus.tools" endterm="menus.tools.title"/><link linkend="menus.tools.statistics" endterm="menus.tools.statistics.title"/> pour plus d’informations.</para>

  <para>Modifier les règles de segmentation peut changer le nombre de segments/segments uniques. Toutefois, il est généralement préférable d’éviter de le faire une fois que vous avez commencé à traduire le projet. Voir l’annexe <link linkend="app.segmentation" endterm="app.segmentation.title"/> pour en savoir plus.</para>

  <para>Les boutons situés en bas de la fenêtre permettent d’ajouter des fichiers à votre projet  :</para>
  
  <variablelist>
	<varlistentry id="windows.source.files.list.copy.files">
	  <term id="windows.source.files.list.copy.files.title"><guibutton>Ajouter des fichiers…</guibutton></term>
	<listitem>
	  <para>Copie les fichiers sélectionnés au dossier <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/> et recharge le projet pour prendre en compte les nouveaux fichiers.</para>
	</listitem>
	</varlistentry>
	
	<varlistentry id="windows.source.files.list.download.page">
	  <term id="windows.source.files.list.download.page.title"><guibutton>Ajouter une page MediaWiki…</guibutton></term>
	  <listitem>
		<para>Demande la saisie l’URL d’une page et la télécharge dans le dossier <link linkend="project.folder.source" endterm="project.folder.source.title"/>.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
  </variablelist>
  
  <para>Les deux actions sont équivalentes à l’utilisation des éléments de menu <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.copy.files.to.source.folder" endterm="menus.project.copy.files.to.source.folder.title"/> et <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.download.mediawiki.page" endterm="menus.project.download.mediawiki.page.title"/>.</para>
  
  <note>
	<para>Vous pouvez éditer manuellement le fichier de configuration <link linkend="configuration.folder.default.contents.omegat.prefs" endterm="configuration.folder.default.contents.omegat.prefs.title"/> pour que la fenêtre de la liste des fichiers source ne s’ouvre pas automatiquement lors du chargement d’un projet.</para>
  </note>
</section>