<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.managerighttoleft">
  <title>右から左へ表記する言語</title>

   <para>原文と訳文の分節の行端寄せをどうするかは、プロジェクトの言語によって変わります。デフォルトでは、左から右へ表記する（LTR）言語は左寄せ、右から左へ表記する（RTL）言語は右寄せです。<keycombo><keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap></keycombo>（アルファベットの O です。数字の 0 ではありません）を押すと、この表示を切り替えることができます。<keycombo><keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap></keycombo> による切り替えは以下の３通りです：</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>その言語でのデフォルトの行端寄せ</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>左寄せ</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>右寄せ</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para><application>OmegaT</application> で RTL モードを使用しても、<application>OmegaT</application>が生成した訳文ファイルの表示モードには何の影響も与えません。訳文ファイルの表示モードは、表示や編集に使用するプログラム（Microsoft Word のような）の中で修正する必要があります（詳細は、そのプログラムの取扱説明書を参照してください）。<keycombo><keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap></keycombo> を押すと、<application>OmegaT</application> 内のテキスト入力と表示の両方を、上記の３通りのいずれかに順に切り替えます。表示モードは、編集、参考訳文、用語集の３つのウィンドウそれぞれで個別に切り替えることができます。目的のウィンドウをクリックしてから、表示モードを切り替えてください。また、<application>OmegaT</application> にあるすべての入力フィールド（検索ウィンドウや分節化規則設定ダイアログなど）でも使用できます。</para>

    <para>Mac OS X でも、同じ <keycombo><keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap></keycombo> を使用します（Cmd+Shift+O <emphasis role="bold">ではありません</emphasis>）。</para>

    <section>
      <title>分節中での LTR（左から右）と RTL（右から左）文字列の混在</title>

      <para>右から左へ表記する文章だけを入力している時は、デフォルトの（左から右への）表記が使用されます。しかし多くの場合、RTL 文章中に LTR 文章を混在させる必要が出てきます。たとえば、OmegaT が使用するタグ文字列、原文ファイルで LTR 表記された製品名、翻訳ファイル中のプレースホルダー、あるいは文章中の数値などです。このような場合、RTL（実際は両方向の）文章を適切に表示するため、RTL モードに切り替える必要があります。<application>OmegaT</application> を RTL モードにすると、原文と訳文の両方が RTL モードで表示される点に留意してください。仮に原文言語が LTR で訳文言語が RTL、またはその逆の場合を考えます。このとき、原文の確認、訳文の入力をそれぞれのモードでスムーズに行えるよう、RTL と LTR モードの切り替えを繰り返しながら作業する必要があるかもしれません。</para>
    </section>

    <section>
      <title>RTL 分節における <application>OmegaT</application> タグ</title>

      <para>上で述べたように、OmegaT が使用するタグは LTR 文字列です。RTL ⇔ LTR 言語間で翻訳作業を行うときは、原文ファイルからタグを正しく読み込み、それをまた訳文ファイルに適切に入力するため、翻訳作業者が RTL ⇔ LTR モードの切り替えを頻繁に行う必要があるかもしれません。</para>

      <para>対象の文書にもよりますが、翻訳者に強くお勧めする点があります。原文の構成が許す限り、OmegaT 上に出てくるタグを減らすために、原文の見映えを単純化してください。「整形されたテキストを扱う」ページ末尾の「タグの取扱についてのヒント」を参照してください。起こりうる問題をなるべく見つけやすくするために、こまめにタグ検証（「タグ検証」を参照してください）を実行し、定期的に訳文生成（下記および 「メニュー」を参照してください）を実行してください。ヒント：翻訳作業はプレーンテキスト形式で行い、別のプログラムで必要な書式などを後から設定する方が、結果的には手間が省けるかもしれません。</para>
    </section>

    <section>
      <title>翻訳した RTL 文書の作成</title>

      <para>訳文ファイルが生成されると、その表記方向は原文ファイルと同じになります。もし原文が LTR であった場合、訳文の表記方向は、表示するアプリケーション上で、手動で RTL に変更する必要があります。それぞれの出力形式によって、RTL 表記を取り扱う方法が決まります。詳細は、関連するプログラムの取扱説明書を参照してください。</para>

      <para>.docx ファイルに関しては、以下の箇所が自動的に変更されます：<itemizedlist>
          <listitem>段落、セクション、表は bidi に設定されます</listitem>

          <listitem>Run 要素（テキスト要素）は RTL に設定されます</listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>訳文ファイルを開くたびに表示設定を変えるという手間を避けるため、あらかじめ原文ファイルの表示設定を変えて保存しておく方法も検討してみましょう。この場合、訳文ファイルにとって適切な表示設定に合わせて、原文ファイルの表示を設定することになります。たとえば ODF ファイルはこのような変更が可能です。</para>

  </section>
</section>