<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.projectfiles">
  <title>翻訳対象ファイル一覧</title>

  <para><menuchoice><guimenuitem>プロジェクト</guimenuitem><guimenuitem>翻訳対象ファイル一覧...</guimenuitem></menuchoice>を選択したときと同様に、OmegaT がプロジェクトを読み込むと自動的に表示されます。</para>

  <para><remark>注意：</remark>翻訳対象ファイル一覧ウィンドウが表示されないようにすることができます。それには、ファイル（<menuchoice><guimenuitem>［設定］→</guimenuitem><guimenuitem>［設定フォルダー］</guimenuitem></menuchoice>メニューからアクセスできる <filename>omegat.prefs</filename> 中の <emphasis>project_files_show_on_load</emphasis> を <emphasis>false</emphasis> に設定します。</para>

  <para><guimenuitem>［Ctrl+L］</guimenuitem>で開き、<keycap>Esc］</keycap>で閉じます。<guilabel>翻訳対象ファイル一覧</guilabel>ウィンドウは、次の情報を表示します：</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>プロジェクト中の翻訳可能なファイル数。対象は、原文ファイルフォルダーに存在し、OmegaT が扱える形式のファイルです。この数は、「翻訳対象ファイル一覧」のタイトルに続く括弧内に表示されます。</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>プロジェクト中の翻訳可能なファイルの全リスト。クリックすると、翻訳作業のために開くことができます。</para>

      <para>任意のテキストを入力すると<guilabel>フィルター欄</guilabel>が開き、そこにファイル名の一部を入力することができます。<keycap>↑</keycap>および<keycap>↓</keycap>キーを用いてファイルを選択し、<keycap>Enter</keycap>を押して翻訳作業のために開くことができます。</para>

      <para>注意：ヘッダーをクリックすると、たとえばファイル名（左端の列）のアルファベット順で並べ替えたりできます。また<emphasis>［...へ移動］</emphasis>ボタンでファイルの順番を任意に変更することもできます。</para>

      <para>ファイル名を右クリックするとポップアップが開き、原文ファイルと訳文ファイル(存在する場合)を開くことができます。</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>各ファイル項目には、ファイル名、ファイルフィルターの形式、エンコーディング、分節数が表示されます。</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>表の最下部には、「すべての分節数」と「繰り返しを除いた分節数」、「繰り返しを除いた翻訳済み分節数」が表示されます。</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para><emphasis role="bold">繰り返しを除いた</emphasis>分節数とは、すべての分節から重複するものを除いて数えた合計です。ここでいう「重複」は、大文字と小文字を区別します。「Run」と「run」は別物として数えます。</para>

  <para>「すべての分節数」と「繰り返しを除いた分節数」の差から、すべての文中に繰り返しの表現がどれくらいあるかを大まかに見積もることができます。ただし、その数から、繰り返しの内容にどのていど強い相関があるかを推し量ることはできません。とても長い文章が何度も繰り返し登場する場合もありますし（おめでとうございます）、短いキーワードが並んだ表が含まれているだけの場合もあります（気を落とさずに）。omegat フォルダーにある <filename>project_stats.txt</filename> には、各ファイルに含まれる分節についての詳細な情報が記載されています。</para>

  <para>分節化規則を修正すると、「すべての分節数」と「繰り返しを除いた分節数」が変わる可能性があります。しかし、いったんプロジェクトの翻訳を開始したら、規則の変更はなるべく行わないようにしてください。詳しくは「<emphasis>分節化規則</emphasis>」の章を参照してください。</para>

  <para><emphasis role="bold">プロジェクトへのファイル追加：</emphasis><guimenuitem>［原文ファイル追加...］</guimenuitem>ボタンをクリックして、原文ファイルを追加できます。選択したファイルは <filename>source</filename> フォルダーへ追加され、プロジェクトが再読み込みされます。<guimenuitem>［MediaWiki から原文ファイルを追加...］</guimenuitem>ボタンを押して URL を指定すると、MediaWiki 形式で記述されたウェブページを原文ファイルとして追加することができます。</para>
</section>