<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="app.segmentation">
  <title id="app.segmentation.title">Segmentierung</title>

  <section id="dialog.preferences.segmentation.setup.type">
	<title id="dialog.preferences.segmentation.setup.type.title">Absatz oder Satz?</title>
	
	<para>Translation-Memory-Tools arbeiten mit Texteinheiten, die als Segmente bezeichnet werden. Nachdem eine Übersetzung eingegeben wurde, wird das Segment, das den Quelltext enthält, zusammen mit seiner Übersetzung in den Translation Memory des Projekts gespeichert und anschließend mit anderen Quelltexten im Projekt abgeglichen.</para>

	<para>Verwenden Sie die Projekteigenschaft <link linkend="dialogs.project.properties.options.segmentation" endterm="dialogs.project.properties.options.segmentation.title"/>, um die Art der Segmentierung auszuwählen.</para>

	<para>Segmente sind standardmäßig <emphasis role="bold">Absätze</emphasis>, die vom Dateiformat selbst vorgegeben werden.</para>
	
	<para>Der Verzicht auf die <emphasis role="bold">Satzsegmentierung</emphasis> in einem Dokument führt dazu, dass automatisch die <emphasis>Absatzsegmentierung</emphasis> verwendet wird. In diesem Fall wird jeder Absatz (wie vom Format des Originaldokuments vorgegeben) als ein einzelnes Segment angezeigt, wodurch es dem Übersetzer freisteht, die Sätze innerhalb des Segments nach Belieben neu anzuordnen.</para>
	
	<para><emphasis>Absatzsegmentierung</emphasis> funktioniert gut bei eher literarischen oder kreativen Texten sowie generell bei Dokumenten, bei denen Translation-Memory-Matches nicht so wichtig sind.</para>

	<para><emphasis>Satzsegmentierung</emphasis> stützt sich auf eine Reihe von Regeln (sogenannte <emphasis>Segmentierungsregeln</emphasis>), die definieren, was einen Satz in der Quellsprache ausmacht. Diese Einstellung eignet sich gut für Dokumente, in denen Wiederholungen oder ähnliche Sätze häufig vorkommen, wie z. B. in technischen oder juristischen Dokumenten.</para>

	<variablelist>
	  <varlistentry id="dialogs.preferences.segmentation.setup.structure.level.segmentation">
		<term id="dialogs.preferences.segmentation.setup.structure.level.segmentation.title">Segmentierung auf Absatzebene</term>

		<listitem>
		  <para>OmegaT segmentiert den Text zunächst auf Absatzebene. Dieser Vorgang verlässt sich nur auf die Struktur der Quelldatei, um Segmente zu erzeugen.</para>

		  <para>Textdateien können zum Beispiel an Zeilenumbrüchen, Leerzeilen oder überhaupt nicht segmentiert werden. Dateien, die Formatierungen enthalten (ODF-, HTML- oder andere Dokumente), werden bei Block-Elementen (Paragraph-Tags) geteilt. Übersetzbare Objektattribute in XHTML- oder HTML-Dateien können als separate &quot;Absätze&quot; extrahiert werden.</para>
		</listitem>
	  </varlistentry>

	  <varlistentry id="dialogs.preferences.segmentation.rules.sentence.level.segmentation">
        <term id="dialogs.preferences.segmentation.rules.sentence.level.segmentation.title">Segmentierung auf Satzebene</term>

        <listitem>
		  <para>Nach der Unterteilung der Quelldatei in Struktureinheiten teilt OmegaT diese Einheiten weiter in Segmente auf.</para>

		  <para>Sie können sich die Segmentierung auch so vorstellen, dass der Textcursor zeichenweise entlang des Textes bewegt wird und nach der Stelle gesucht wird, an der ein Umbruch erfolgen oder nicht erfolgen soll.</para>

		  <para>Jedes Mal, wenn sich der Textcursor zum nächsten Zeichen bewegt, prüft OmegaT, ob:</para>
		  
		  <itemizedlist>
			<listitem>
			  <para>der Text vor der Stelle einer <emphasis role="bold">Davor</emphasis>-Regel entspricht,</para>
			</listitem>
			
			<listitem>
			  <para>und der Text nach der Stelle der zugehörigen <emphasis role="bold">Danach</emphasis>-Regel entspricht.</para>
			</listitem>
		  </itemizedlist>

		  <para>Wenn die Stelle beide Regeln erfüllt, wird der Text an dieser Stelle je nach Regeltyp geteilt oder nicht geteilt.</para>
        </listitem>
	  </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>
  
  <section id="dialog.preferences.segmentation.setup.scope">
	<title id="dialog.preferences.segmentation.setup.scope.title">Global oder lokal?</title>

	<note>
	  <para>Die gleichen Mechanismen und Dialogfenster werden verwendet, um globale und lokale Segmentierungsregeln zu definieren.</para>
	</note>

	<para>Standardmäßig sind Segmentierungseinstellungen global und werden für alle Projekte verwendet.</para>

	<para>Verwenden Sie die Projekteigenschaft <link linkend="dialogs.project.properties.local.segmentation" endterm="dialogs.project.properties.local.segmentation.title"/>, um den Geltungsbereich der Segmentierungsregeln auf das aktuelle Projekt zu beschränken.</para>

	<para>Sie können dasselbe erreichen, wenn Sie OmegaT über die Befehlszeile starten. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="launch.with.command.line" endterm="launch.with.command.line.title"/>.</para>
	
	<para>Wenn Sie lokale Regeln verwenden, können Sie zwar immer noch auf die globalen Regeln zugreifen, aber diese zu ändern, wirkt sich nicht auf Ihr Projekt aus.</para>
  </section>


  <section id="dialog.preferences.segmentation.setup.rules.based.segmentation">
	<title id="dialog.preferences.segmentation.setup.rules.based.segmentation.title">Regeln</title>
	<para>OmegaT bietet vordefinierte Segmentierungsregeln, die der Übersetzer mit regulären Ausdrücken ändern kann. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="app.regex" endterm="app.regex.title"/>.</para>

	<para>Zur Erinnerung: Regeln funktionieren wie folgt: Wenn eine Regel zutrifft, setzt OmegaT eine Markierung an die entsprechende Stelle, so dass nachfolgende Regeln diese Stelle ignorieren. Das ist der Grund, warum Ausnahmeregeln vor Segmentierungsregeln erfolgen müssen.</para>
	
	<warning>
	  <para>Wenn Sie die Segmentierung während einer laufenden Übersetzung ändern, müssen Sie das Projekt neu laden, damit die neue Segmentierung wirksam wird. Dabei werden einige zuvor übersetzte Segmente geteilt oder zusammengeführt, so dass sie nicht mehr als übersetzt gelten. Die Originalübersetzung bleibt jedoch im Translation Memory des Projekts erhalten.</para>
	</warning>

	<table id="segmentation.simple.examples">
	  <title id="segmentation.simple.examples.title">Einige einfache Beispiele</title>
      <tgroup cols="5">
		<colspec align="left" colnum="1"/>
		<colspec align="left" colnum="2"/>
		<colspec align="center" colnum="3"/>
		<colspec align="center" colnum="4"/>
		<colspec align="left" colnum="5"/>
		<thead>
          <row>
			<entry>Kategorie</entry>
			<entry>Absicht</entry>
			<entry align="center">Davor</entry>
			<entry align="center">Danach</entry>
			<entry>Erklärung</entry>
          </row>
		</thead>
		<tbody>
		  <row>
			<entry>Ausnahmeregel, Häkchen nicht gesetzt, weiter oben in der Liste</entry>
			<entry>Nicht segmentieren nach Ms.</entry>
			<entry align="center">Ms\.</entry>
			<entry align="center">\s</entry>
			<entry>Ms, gefolgt von einem Punkt, gefolgt von einem Leerraum.</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Ausnahmeregel, Häkchen nicht gesetzt, weiter oben in der Liste</entry>
			<entry>Excel-Zellen mit Zeilenumbrüchen, die keine Segmente repräsentieren</entry>
			<entry align="center">\n</entry>
			<entry align="center">.</entry>
			<entry>Zeilenumbruch, gefolgt von irgendetwas.</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Umbruchregel, Häkchen gesetzt, weiter unten in der Liste</entry>
			<entry>Ein neues Segment nach einem Punkt, gefolgt von einem Leer-, Tabulator- oder sonstigem Leerraumzeichen, beginnen.</entry>
			<entry align="center">\.</entry>
			<entry align="center">\s</entry>
			<entry>Ein Punkt, gefolgt von einem Leerraum</entry>
		  </row>
		  <row>
			<entry>Umbruchregel, Häkchen gesetzt, weiter unten in der Liste</entry>
			<entry>Ein neues Segment nach &quot;。&quot; (japanischer Punkt) beginnen.</entry>
			<entry align="center">。</entry>
			<entry align="center"/>
			<entry>Beachten Sie, dass das Feld <literal>Muster danach</literal> leer sein kann.</entry>
		  </row>
		</tbody>
	  </tgroup>
	</table>
  </section>
</section>