<?xml version="1.0"?>
<!-- Converted by db4-upgrade version 1.1 --><section xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:id="how.to.installing.omegat">
   <title xml:id="how.to.installing.omegat.title">OmegaT installieren</title>
   <para>OmegaT gibt es in zwei Editionen:</para>
   <variablelist>
      <varlistentry>
         <term>Standard: OmegaT 6.1.0</term>
         <listitem>
            <para>Diese Edition ist für den täglichen Gebrauch empfohlen.</para>
         </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
         <term>Entwickler: OmegaT Weekly</term>
         <listitem>
            <para>Diese Edition befindet sich in aktiver Entwicklung. Sie wird wöchentlich automatisch generiert und dient als Betaversion zu Testzwecken.</para>
         </listitem>
      </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>The files are downloadable directly from 
      <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://omegat.org/download">https://omegat.org</link>.</para>
   <note>
      <para>Für die Ausführung von OmegaT 6.1.0 wird eine Java 11 Runtime Environment (JRE) benötigt.</para>
      <para>OmegaT-Pakete gibt es sowohl in Versionen, die mit Java gebündelt sind, als auch in Versionen ohne Java. Pakete ohne Java setzen eine systemweit installierte Java 11 Runtime Environment voraus.</para>
      <para>OmegaT 6.1.0 oder höher kann auch mit einer Java 17 Runtime Environment auf beliebigen Plattformen ausgeführt werden.</para>
      <para>Aus lizenzrechtlichen Gründen empfiehlt das OmegaT-Team die Eclipse Temurin Java Runtime, die vom Eclipse Foundation's Adoptium Project bereitgestellt wird, obwohl auch andere Java 11-kompatible Laufzeitumgebungen funktionieren sollten. See <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://projects.eclipse.org/projects/adoptium.temurin">The Eclipse Temurin™ project</link>.</para>
      <para>IBM provides JREs for Linux PowerPC at 
         <uri xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://developer.ibm.com/languages/java/semeru-runtimes/downloads/">https://developer.ibm.com/languages/java/semeru-runtimes/downloads/</uri>.</para>
   </note>
   <section xml:id="installing.omegat.windows">
      <title xml:id="installing.omegat.windows.title">Unter Windows</title>
      <para>Doppelklicken Sie auf das heruntergeladene Paket.</para>
      <para>Sie können die Sprache wählen, die während der Installation verwendet wird, und die Sprache, die von OmegaT verwendet wird. Sie können dies auch später ändern, indem Sie die Datei <filename>OmegaT.l4J.ini</filename> bearbeiten.</para>
   </section>
   <section xml:id="installing.omegat.linux.intel">
      <title xml:id="installing.omegat.linux.intel.title">Unter Linux</title>
      <para>Einige Linux-Distributionen bieten OmegaT in ihrem Paketmanager an. The instructions given here apply to people who download the package from the <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://omegat.org/download">https://omegat.org</link> site and install it manually.</para>
      <para>Entpacken Sie die heruntergeladene Datei. Dies erstellt einen neuen Ordner mit dem Namen des heruntergeladenen Pakets. Der Ordner enthält alle Dateien für die Ausführung von OmegaT.</para>
      <note>
         <para>Obwohl Sie OmegaT direkt mit den vorhandenen Dateien starten können, haben Sie auch die Möglichkeit, das beigefügte Skript <filename>linux-install.sh</filename> auszuführen, um einen geeigneteren Installationsort für OmegaT zu bestimmen.</para>
         <para>Um das Skript auszuführen, müssen Sie Ihr <filename>sudo</filename>-Passwort eingeben.</para>
         <para>Das Skript sucht in <filename>/opt/omegat/</filename> nach einer vorhandenen Installation der gleichen OmegaT-Version. Falls keine vorhanden ist, wird das Programm nach <filename>/opt/omegat/OmegaT_6.1.0</filename> installiert und als Standardversion (in <filename>/opt/omegat/OmegaT-default</filename>) festgelegt.</para>
      </note>
      <para>Nach dem Entpacken oder Installieren können Sie die heruntergeladene Datei löschen, da sie nicht mehr benötigt wird.</para>
   </section>
   <section xml:id="Installing.omegat.macos">
      <title xml:id="Installing.omegat.macos.title">Unter macOS</title>
      <para>Doppelklicken Sie auf das heruntergeladene Paket, um es zu entpacken. Dies erstellt einen Ordner namens <filename>OmegaT</filename>. Der Ordner enthält zwei Dateien: <filename>index.html</filename> (Index der Bedienungsanleitung) und <filename>OmegaT.app</filename> (die Applikation). Kopieren Sie den Ordner an einen geeigneten Ort (z.B. <filename>Programme</filename>).</para>
      <para>Wenn Sie möchten, können Sie <filename>OmegaT.app</filename> auf das Dock ziehen, um einen bequemeren Zugriff zu haben.</para>
      <para>Anschließend können Sie das heruntergeladene Paket löschen, da es nicht mehr benötigt wird.</para>
   </section>
   <section xml:id="installing.omegat.other.systems">
      <title xml:id="installing.omegat.other.systems.title">Unter anderen Plattformen</title>
      <para>Diese Informationen gelten für jedes System, für das eine Java-Version verfügbar ist, die mit der Java 11 Runtime Environment kompatibel ist. Dazu gehören die oben beschriebenen Plattformen sowie Plattformen, für die kein eigenes OmegaT-Paket zur Verfügung steht.</para>
      <para>Laden Sie die Version <emphasis>Plattformübergreifend ohne JRE</emphasis> herunter.</para>
      <para>Entpacken Sie die heruntergeladene Datei. Dies erstellt einen Ordner mit allen Dateien, die zum Ausführen von OmegaT benötigt werden.</para>
      <para>Folgen Sie den Anweisungen Ihres Systems, um geeignete Orte für die OmegaT-Verknüpfungen zu bestimmen.</para>
   </section>
   <section xml:id="update.and.delete.omegat">
      <title xml:id="update.and.delete.omegat.title">Update</title>
      <para>OmegaT kann Sie informieren, wenn eine neue Version verfügbar ist. Einzelheiten finden Sie unter <link endterm="dialogs.preferences.updates.title" linkend="dialogs.preferences.updates"/> (Einstellungen).</para>
      <para>The changes between your version and the current version are
         	documented in the development site’s 
         <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://sourceforge.net/p/omegat/code/ci/master/tree/release/changes.txt">changes.txt</link>
         	file.</para>
      <note>
         <para>Wenn Sie sich entscheiden, eine neue Version zu installieren, sollten Sie folgendes beachten:</para>
         <itemizedlist>
            <listitem>
               <para>Die Einstellungen von OmegaT befinden sich im Konfigurationsordner und werden durch die neue Version <emphasis>nicht</emphasis> verändert. Einzelheiten finden Sie im Kapitel <link endterm="configuration.folder.title" linkend="configuration.folder"/>.</para>
            </listitem>
            <listitem>
               <para>Projekte, die Sie in der Vergangenheit erstellt haben oder aktuell verwenden, werden <emphasis>nicht</emphasis> verändert oder gelöscht. OmegaT-Projekte werden <emphasis>nicht</emphasis> in den Applikationsordner von OmegaT gespeichert. Sie sind separate Objekte, die keine physische Verbindung zur OmegaT-Applikation selbst haben.</para>
            </listitem>
            <listitem>
               <para>Parameterdateien im heruntergeladenen OmegaT-Paket (insbesondere die Datei <filename>OmegaT.l4J.ini</filename> für <link linkend="running.omegat.on.windows" role="xref">Windows</link> und die Dateien <filename>Configuration.properties</filename> und <filename>Info.plist</filename> für <link linkend="running.omegat.on.macos" role="xref">macOS</link>-Pakete) können überschrieben oder gelöscht werden. Daher sollten Sie vor dem Update eine Sicherungskopie erstellen, wenn Sie diese Dateien zur Änderung der Startparameter von OmegaT verwendet haben.</para>
            </listitem>
            <listitem>
               <para>Die Ordner <filename>plugins</filename> und <filename>scripts</filename> können überschrieben werden, daher sollten Sie vor dem Update eine Sicherungskopie erstellen.</para>
            </listitem>
         </itemizedlist>
      </note>
      <variablelist>
         <varlistentry xml:id="update.and.delete.omegat.over.existing.package">
            <term xml:id="update.and.delete.omegat.over.existing.package.title">Bestehende Version aktualisieren</term>
            <listitem>
               <para>Wählen Sie bei der Installation der neuen Version einfach den Installationsordner aus, den Sie bereits für die bestehende Installation verwendet haben. Die &quot;alte&quot; Version von OmegaT wird überschrieben, aber Einstellungen, die über die OmegaT-Benutzeroberfläche vorgenommen wurden, bleiben in allen Konfigurationsordnern (siehe oben) erhalten.</para>
            </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry xml:id="update.and.delete.omegat.along.existing.package">
            <term xml:id="update.and.delete.omegat.along.existing.package.title">Zusätzlich zur bestehenden Version</term>
            <listitem>
               <para>Dies ermöglicht es Ihnen, beliebig viele Versionen parallel zu verwenden, bis Sie sich mit der neuen Version vertraut gemacht haben.</para>
               <para>Die Parameter im OmegaT-Konfigurationsordner werden von allen Projekten gemeinsam genutzt, es sei denn, Sie geben einen anderen Konfigurationsordner mit der Option <literal>--config-dir=&lt;Pfad&gt;</literal> über die Befehlszeile an. Einzelheiten finden Sie im Abschnitt <link endterm="launch.with.command.line.omegat.options.title" linkend="launch.with.command.line.omegat.options"/>.</para>
               <para>Die Parameter im <link linkend="chapter.project.folder" role="xref">Projektordner</link> gelten nur für dieses Projekt, egal mit welcher OmegaT-Version es geöffnet wird.</para>
            </listitem>
         </varlistentry>
      </variablelist>
   </section>
   <section xml:id="update.and.delete.omegat.delete">
      <title xml:id="update.and.delete.omegat.delete.title">OmegaT löschen</title>
      <para>Verwenden Sie das Standardverfahren Ihres Betriebssystems zum Entfernen von OmegaT. Um OmegaT vollständig zu entfernen, müssen Sie auch den Konfigurationsordner löschen.</para>
      <para>Wenn Sie eine manuelle Installation unter Linux durchgeführt haben, müssen Sie die OmegaT-Ordner in <filename>opt/</filename> sowie die Symlinks, die das Installationsskript in <filename>/usr/local/bin/</filename> angelegt hat, manuell löschen.</para>
   </section>
   <section xml:id="build.omegat.from.source">
      <title xml:id="build.omegat.from.source.title">OmegaT via Code erstellen</title>
      <para>The source code for the current version can either be downloaded
         	directly from the OmegaT 
         <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://omegat.org/download">download
            	page</link>, or cloned from the 
         <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://git.code.sf.net/p/omegat/code">Sourceforge</link> or 
         <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://github.com/omegat-org/omegat.git">GitHub</link>
         	repositories.</para>
      <para>Once the code is downloaded, open a terminal in the source folder
         	(
         <filename>omegat-code/</filename> if you cloned from Sourceforge, or
         	
         <filename>/omegat</filename> if you cloned from GitHub) and type:</para>
      <programlisting>./gradlew installDist</programlisting>
      <para>Dies erstellt eine vollständige, startfähige OmegaT-Distribution im Ordner <filename>build/install/OmegaT</filename>.</para>
      <para>Sie können die Applikation auch direkt mit folgendem Befehl ausführen:</para>
      <programlisting>./gradlew run</programlisting>
      <para>Eine Liste aller verfügbaren Tasks erhalten Sie durch Eingabe von:</para>
      <programlisting>./gradlew tasks</programlisting>
      <para>Detailed instructions on building OmegaT can be found in the  
         <link xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="https://sourceforge.net/p/omegat/svn/HEAD/tree/trunk/docs_devel/README.txt">README.txt</link>
         	file located in the 
         <filename class="directory">docs_devel</filename> subfolder.</para>
   </section>
</section>