<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="how.to.setup.team.project">
  <title id="how.to.setup.team.project.title">Ein Teamprojekt einrichten</title>

  <para>Die Verwaltung eines Teamprojekts erfordert einige Kenntnisse über das Versionskontrollsystem <emphasis>SVN</emphasis> oder <emphasis>Git</emphasis> (<emphasis>VKS</emphasis> im weiteren Verlauf dieses Abschnitts).</para>

  <para>Da Informationen zu diesen Themen bereits ausreichend vorhanden sind, beschränkt sich diese Dokumentation auf ihre Verwendung innerhalb eines OmegaT-Team-Projekts.</para>

  <note>
	<para>Ein OmegaT-Teamprojekt synchronisiert den projektbezogenen Translation Memory <link linkend="project.folder.project.save.tmx" endterm="project.folder.project.save.tmx.title"/> und das projektbezogene beschreibbare Glossar <link linkend="project.folder.glossary.txt" endterm="project.folder.glossary.txt.title"/> zwischen dem Hosting-Server und allen beteiligten Teammitgliedern, und verwaltet alle möglichen Konflikte zwischen ihnen.</para>
  </note>

  <section id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository">
    <title id="how.to.setup.team.project.prepare.the.repository.title">Vorbereitungen</title>

	<para>Ein Teamprojekt kann wie folgt eingerichtet werden:</para>

	<orderedlist>
      <listitem id="how.to.setup.team.project.create.empty.repository">
		<para id="how.to.setup.team.project.create.empty.repository.title">Erstellen Sie ein leeres Repository auf Ihrem VKS-Hosting-Server</para>

		<para>Diese können normalerweise über ein Web-Interface, eine GUI-Applikation oder die Befehlszeile erfolgen. Weitere Informationen finden Sie in der Dokumentation Ihres Servers oder Hosting-Dienstes.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.clone.locally">
		<para id="how.to.setup.team.project.clone.locally.title">Verwenden Sie das lokale VKS, um eine lokale Kopie (Klon) zu erstellen</para>

		<note>
		  <para>Diese lokale Version enthält Ihre <emphasis>Projektmanager</emphasis>-Kopie des OmegaT-Projekts. Verwenden Sie sie, um Änderungen vorzunehmen, die das gesamte Team betreffen.</para>
		</note>

		<para>Das lokale Repository wird verwendet, um das initiale Projekt zum Server hinzuzufügen. Es kann auch verwendet werden, um Wartungsarbeiten durchzuführen (z. B. Dateien löschen), die mit OmegaT selbst nicht möglich sind.</para>
		<para>Wir raten Ihnen, diesen Ordner nicht für Übersetzungsarbeiten zu verwenden. Wenn Sie an diesem Projekt Übersetzungs- oder Korrekturarbeiten durchführen müssen, sollten Sie mit OmegaT eine separate Kopie des Teamprojekts herunterladen und von dort aus arbeiten. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="how.to.use.team.project" endterm="how.to.use.team.project.title"/>.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.fill.local.clone">
		<para id="how.to.setup.team.project.fill.local.clone.title">Füllen Sie die leere lokale Kopie mit einem reellen OmegaT-Projekt</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
			<para>Erstellen Sie die Projektstruktur</para>

			<para>Wenn Sie ein neues, leeres Projekt erstellen, können Sie entweder der <link linkend="introduction.create.and.open.new.project">GUI-Prozedur</link> folgen oder das Projekt direkt über die Befehlszeile erstellen: <command>java -jar OmegaT.jar team init &lt;Quellsprache&gt; &lt;Zielsprache&gt;</command></para>

			<para>Dieser Befehl bewirkt zudem, dass das Projekt automatisch im Versionskontrollsystem registriert wird.</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
			<para>Passen Sie die Einstellungen an</para>

			<para>Führen Sie in diesem Stadium alle notwendigen Änderungen an den Projekteigenschaften durch, einschließlich lokaler Dateifilter oder Segmentierungseinstellungen. Siehe das <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/>-Dialogfenster für weitere Informationen.</para>
		  </listitem>

		  <listitem>
			<para>Fügen Sie alle notwendigen Dateien hinzu</para>

			<para>Fügen Sie auch alle relevanten Listen von Rechtschreibprüfungsdateien hinzu, die Sie allen Projektmitarbeitern zur Verfügung stellen wollen. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="project.folder.omegat.spellcheck">Rechtschreibprüfungsdateien</link>.</para>

			<para>Wenn Sie ein bestehendes Projekt konvertieren, stellen Sie sicher, dass Sie alle Dateien im Projekt löschen, die Sie nicht benötigen oder auf den Server hochladen möchten, bevor Sie mit dem nächsten Schritt fortfahren.</para>

			<para>Kopieren Sie die zu übersetzenden Dateien in den Quellordner, und verwenden Sie Ihren SVN- oder Git-Client oder die Befehlszeile, um sie dem Repository hinzuzufügen und zu veröffentlichen. Verwenden Sie <link endterm="menus.project.title" linkend="menus.project"/><link linkend="menus.project.commit.source.files" endterm="menus.project.commit.source.files.title"/>, um Dateien über OmegaT hinzuzufügen.</para>

			<para>Sie müssen Ihren SVN- oder Git-Client oder die Befehlszeile verwenden, um Wörterbücher, Glossare, Translation Memories oder andere Dateien, die im Projekt enthalten sein sollen, hinzuzufügen und zu veröffentlichen.</para>

			<para>Dieser Schritt kann durchgeführt werden, bevor das Projekt zum ersten Mal registriert und veröffentlicht wird. Dieser Schritt kann auch verwendet werden, um neue Dateien hinzuzufügen oder bestehende Dateien nach der Erstellung des Projekts zu aktualisieren.</para>
		  </listitem>
		</itemizedlist>

		<note>
          <para>In Teamprojekten, die eine einfache Zuordnung zwischen dem lokalen Repository und dem Remote-Repository verwenden (die Standardeinstellung), können die Quell- und Zieldateien lokal geändert und mittels <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link endterm="menus.project.commit.source.files.title" linkend="menus.project.commit.source.files"/> und <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.commit.target.files" endterm="menus.project.commit.target.files.title"/> auf den Server hochgeladen werden, <emphasis role="bold">was wohlgemerkt nur in solchen Projekten funktioniert</emphasis>.</para>

          <para>Der Teamprojektadministrator muss das lokale VKS verwenden, um diese Dateien <emphasis role="bold">zu ändern</emphasis> oder <emphasis role="bold">zu löschen</emphasis>. Einige Plugins können diese Arbeit erleichtern. Siehe die <link linkend="dialogs.preferences.plugins" endterm="dialogs.preferences.plugins.title"/>-Einstellung für weitere Informationen.</para>
		</note>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.register">
		<para id="how.to.setup.team.project.register.title">Registrieren Sie die Projektdateien im lokalen VKS</para>

		<para>Wenn Sie das Projekt über die grafische Benutzeroberfläche erstellt haben, müssen Sie es anschließend explizit zum Versionskontrollsystem hinzufügen (<command>add</command> in SVN und Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.push">
		<para id="how.to.setup.team.project.push.title">Legen Sie die registrierten Dateien auf dem Hosting-Server ab</para>

		<para>Veröffentlichen Sie schließlich Ihr Projekt auf dem Remote-Server (<command>commit</command> in SVN, <command>commit</command> und <command>push</command> in Git).</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.give.access.rights">
		<para id="how.to.setup.team.project.give.access.rights.title">Geben Sie Ihrem Team Zugriffsrechte</para>

		<note>
		  <para>Wenn Sie mehrere Projekte auf demselben Server verwenden, müssen Sie Ihre Anmeldedaten nur einmal für diesen Server eingeben.</para>
		</note>

		<para>Nachdem das Projekt erstellt und auf den Server hochgeladen wurde, muss der Teamprojektadministrator den Zugang für die Übersetzer einrichten. Für den Zugriff auf ein Teamprojekt sind die folgenden Informationen erforderlich:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Projekte auf einem Hosting-Dienst</para>

			<para>Die Übersetzer müssen ein Konto für den Dienst einrichten und ihren Benutzernamen an den Teamprojektadministrator senden.</para>

			<para>Der Administrator gewährt diesen Konten dann Schreibzugriff auf das Repository.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Projekte auf einem selbst gehosteten Server</para>

			<para>Wenn es sich um einen selbst gehosteten Server handelt, auf dem die Übersetzer keine Möglichkeit zur Registrierung haben, muss der Teamprojektadministrator für jeden Übersetzer ein Konto mit Schreibrechten einrichten.</para>

			<para>Nach dem Erstellen der Konten muss der Administrator den Übersetzern ihre individuellen Anmeldedaten übermitteln.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>	  
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.have.members.download">
		<para id="how.to.setup.team.project.have.members.download.title">Bringen Sie alle dazu, das Projekt über OmegaT herunterzuladen</para>

		<para>Administratoren haben zwei Möglichkeiten, den Standort des Projekts an die Übersetzer zu übermitteln:</para>

		<orderedlist>
          <listitem>
			<para>Senden Sie eine URL und bitten Sie die Übersetzer, mittels <link linkend="menus.project" endterm="menus.project.title"/><link linkend="menus.project.download.team.project" endterm="menus.project.download.team.project.title"/> eine lokale Kopie des Projekts auf ihrem eigenen System zu erstellen.</para>
          </listitem>

          <listitem>
			<para>Senden Sie eine <filename>omegat.project</filename>-Datei, die die Projekt-URL enthält, und lassen Sie die Übersetzer diese in einen leeren Ordner kopieren und in OmegaT öffnen. Das ist nützlich, wenn das Projekt so eingerichtet ist, dass für jeden Übersetzer unterschiedliche <link linkend="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">Zuordnungen</link> verwendet werden.</para>
          </listitem>
		</orderedlist>

		<para>Nachdem der Teamprojektadministrator sicherstellen konnte, dass ein Übersetzer das Teamprojekt öffnen kann, ist es ratsam, sich zu vergewissern, dass die <link linkend="menus.tools.statistics">Projektstatistiken</link> sowohl für den Administrator (auf dem Server) als auch für den Übersetzer (lokal) identisch sind.</para>

		<para>Wenn sie nicht übereinstimmen, vergewissern Sie sich, dass die Dateien <filename>filters.xml</filename> und <filename>segmentation.conf</filename> ordnungsgemäß freigegeben sind.</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.download.if.needed">
		<para id="how.to.setup.team.project.download.if.needed.title">Wenn Sie ebenfalls an dem Projekt arbeiten müssen, laden und speichern Sie das Projekt an einem anderen Speicherort als dem des lokalen Teamprojekts</para>
	  </listitem>

	  <listitem id="how.to.setup.team.project.translate">
		<para id="how.to.setup.team.project.translate.title">Sie können nun auch mit dem Team an dem Projekt arbeiten</para>
	  </listitem>
	</orderedlist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters">
	<title id="how.to.setup.team.project.mapping.parameters.title">Repository-Zuordnungen</title>

	<para>Es ist möglich, verschiedene Remote-Speicherorte den lokalen Dateien zuzuordnen (über die OmegaT-Benutzeroberfläche mit <link linkend="dialogs.project.properties.repository.mapping.title" endterm="dialogs.project.properties.repository.mapping.title"/> im <link linkend="dialogs.project.properties" endterm="dialogs.project.properties.title"/>-Dialogfenster oder durch Bearbeiten der <link linkend="project.folder.omegat.project.file.title" endterm="project.folder.omegat.project.file.title"/>-Datei). Obwohl die Zuordnungsfunktion in erster Linie für das Sammeln von Quelldateien aus verschiedenen Speicherorten gedacht ist, kann sie auch für andere Arten von Dateien verwendet werden.</para>

	<para>Nachfolgend sehen Sie eine Liste von Zuordnungsparametern. Im nächsten Abschnitt finden Sie Anwendungsbeispiele.</para>

	<variablelist>
      <varlistentry>
		<term>repository type</term>
		<listitem>
          <para>Dies kann entweder <emphasis>http</emphasis> (was https einschließt), <emphasis>svn</emphasis>, <emphasis>git</emphasis> oder <emphasis>file</emphasis> sein.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>repository url</term>
		<listitem>
          <para>Remote-Standort oder Ordner der zu übersetzenden Dateien.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>mapping local</term>
		<listitem>
          <para>Name des lokalen Ordners oder der lokalen Datei, relativ zum Root-Verzeichnis des OmegaT-Projekts.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>mapping repository</term>
		<listitem>
          <para>Name des Remote-Ordners oder der Remote-Datei, relativ zur Repository-URL.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>excludes</term>
		<listitem>
          <para>Verwenden Sie Platzhalter (im Apache-Ant-Stil: *, ?, **), um Muster für Dateien hinzuzufügen, die nicht Teil der Zuordnung sein sollen. Verwenden Sie ein Semikolon, um verschiedene Muster voneinander zu trennen.</para>
          <para>Beispiel: <userinput>**/excludedfolder/**;*.txt</userinput> schließt Dateien aus, die /excludedfolder/ im Pfad haben, sowie Dateien mit der <filename>.txt</filename>-Endung.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
		<term>includes</term>
		<listitem>
          <para>Wie oben, aber für Dateien, die Teil der Zuordnung sein sollen. Da Dateien standardmäßig eingeschlossen werden, wenn sie nicht ausdrücklich ausgeschlossen werden, ist diese Option nur erforderlich, um Ausnahmen für ein Ausschlussmuster anzugeben.</para>
          <para>Beispiel: <userinput>**/*.docx</userinput>, um alle .docx-Dateien in das Projekt aufzunehmen, auch wenn sie in einem ausgeschlossenen Ordner enthalten sind.</para>
		</listitem>
      </varlistentry>
	</variablelist>
  </section>

  <section id="how.to.setup.team.project.example.mappings">
	<title id="how.to.setup.team.project.example.mappings.title">Beispielzuordnungen</title>

	<para>Standard-Projektzuordnung:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_OmegaT_team_project&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Alle Inhalte von <filename>https://repo_for_OmegaT_team_project</filename> sind dem lokalen OmegaT-Projekt zugeordnet</para>

	<para>Zuordnung für Projekte in einem Unterordner des Repository:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_All_OmegaT_team_projects&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;&quot; repository=&quot;En-US_DE_project&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Alle Inhalte von <filename>https://repo_for_All_OmegaT_team_projects/En-US_DE_project</filename> sind dem lokalen OmegaT-Projekt zugeordnet.</para>

	<para>Zuordnung für zusätzliche Quellen aus einem Remote-Repository, mit Filtern:<programlisting>&lt;repository type=&quot;svn&quot; url=&quot;https://repo_for_All_OmegaT_team_project_sources&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/subdir&quot; repository=&quot;&quot;&gt;
	    &lt;excludes&gt;**/*.bak&lt;/excludes&gt;
    	&lt;includes&gt;readme.bak&lt;/includes&gt;
	&lt;/mapping&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Alles in <filename>https://repo_for_All_OmegaT_team_project_sources</filename> ist dem lokalen OmegaT-Projekt-Quellordner zugeordnet, außer Dateien mit der <filename>.bak</filename>-Endung. Allerdings wird auch die <filename>readme.bak</filename>-Datei eingeschlossen.</para>

	<para>Zuordnung für zusätzliche Quelldateien aus dem Web:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/Bundle.properties&quot; repository=&quot;src/org/omegat/Bundle.properties&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Die Remote-Datei <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/src/org/omegat/Bundle.properties</filename> ist der lokalen Datei <filename>source/Bundle.properties</filename> zugeordnet.</para>

	<para>Zuordnung mit Umbenennung:<programlisting>&lt;repository type=&quot;http&quot; url=&quot;https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/readme_tr.txt&quot; repository=&quot;release/readme.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Die Remote-Datei <filename>https://github.com/omegat-org/omegat/raw/master/release/readme.txt</filename> ist der lokalen Datei <filename>source/readme_tr.txt</filename> zugeordnet.</para>

	<para>Dies macht es möglich, die zu übersetzende Datei umzubenennen.</para>

	<para>Zuordnung einer lokalen Datei:<programlisting>&lt;repository type=&quot;file&quot; url=&quot;/home/me/myfiles&quot;&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file.txt&quot; repository=&quot;my/file.txt&quot;/&gt;
	&lt;mapping local=&quot;source/file2.txt&quot; repository=&quot;some/file.txt&quot;/&gt;
&lt;/repository&gt;</programlisting></para>

	<para>Die lokale Datei <filename>/home/me/myfiles/my/file.txt</filename> ist der lokalen Datei <filename>source/file.txt</filename> zugeordnet und <filename>/home/me/myfiles/some/file.txt</filename> ist der lokalen Datei <filename>source/file2.txt</filename> zugeordnet.</para>

	<warning>
      <para>Das Projekt wird nicht geladen, wenn eine Datei, die in einer Zuordnung angegeben ist, nicht existiert.</para>
	</warning>

	<para>Sie können beliebig viele Zuordnungen hinzufügen, aber eine der Zuordnungen muss die <filename>omegat.project</filename>-Datei einschließen.</para>

  </section>
  <section id="how.to.setup.team.project.selective.sharing">
	<title id="how.to.setup.team.project.selective.sharing.title">Selektive Freigabe</title>

	<para>Die oben beschriebene Prozedur beschreibt das gängigste Szenario, wo der Teamprojektadministrator die volle Kontrolle über das Projekt hat und alle Dateien (und Statistiken) in sämtlichen Instanzen des Projekts identisch sind, sowohl auf dem Server als auch auf den lokalen Systemen der Übersetzer.</para>

	<para>Es ist auch möglich, ein Teamprojekt zu konfigurieren, wo sich mehrere Übersetzer die <filename>project_save.tmx</filename>-Datei und nur eine Teilmenge der anderen Dateien teilen.</para>

	<para>Die Prozedur ist grundsätzlich dieselbe, nur dass der Teamprojektadministrator nicht jede Datei zum versionskontrollierten Projekt auf dem Server hinzufügt. Die restlichen Dateien werden entweder von den Übersetzern selbst kopiert, oder es werden Zuordnungen definiert, die Dateien aus anderen Speicherorten synchronisieren.</para>
  </section>
</section>