<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.aligner">
  <title id="windows.aligner.title"><guilabel>Dateien ausrichten</guilabel></title>

  <para>Verwenden Sie <link endterm="menus.tools.title" linkend="menus.tools"/><link endterm="menus.tools.align.files.title" linkend="menus.tools.align.files"/>, um auf dieses Tool zuzugreifen.</para>

  <para>OmegaT bietet auch einen befehlszeilenbasierten Ausrichtungsmodus für schlüsselbasierte Formate. Siehe die <link linkend="launch.with.command.line.mode.console.align" endterm="launch.with.command.line.mode.console.align.title"/>-Option für weitere Informationen.</para>

  <warning>
    <para>Der Aligner erlaubt es Ihnen nicht, Ihre Arbeit während einer Ausrichtung zu speichern. Daher empfiehlt es sich, die auszurichtenden Dateien in kürzere Dateien aufzuteilen, um diese bequem in einer einzigen Sitzung ausrichten zu können. Außerdem hat das den Vorteil, dass bei der ersten automatischen Ausrichtung weniger Unstimmigkeiten auftreten, was die manuelle Korrektur vereinfacht.</para>
  </warning>


  <para>Beim Ausrichten wird aus zwei bereits übersetzten einsprachigen Dokumenten ein zweisprachiges Translation Memory erstellt. Die Ausrichtung von Dateiinhalten erfolgt in vier Schritten:</para>

  <orderedlist>
	<listitem>
	  <para>Geben Sie die Quell- und Zielsprache an und wählen Sie die beiden Dateien aus, die Sie aneinander ausrichten möchten.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Der Aligner liest die Dateien und versucht, die Segmente im Originaltext und in der Übersetzung aneinander auszurichten.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Überprüfen Sie die Ergebnisse und nehmen Sie gegebenenfalls manuelle Anpassungen vor.</para>
	</listitem>

	<listitem>
	  <para>Speichern Sie das Ergebnis in eine TMX-Datei.</para>
	</listitem>
  </orderedlist>

  <para>Der Aligner kann alle von OmegaT unterstützten Dateiformate lesen.</para>
  
  <note>
    <para>Wenn Sie ein Übersetzungsprojekt offen haben, wird der Aligner automatisch die Sprachen des Projekts sowie die projektspezifischen Segmentierungsregeln verwenden, falls vorhanden.</para>
  </note>

  <para>Nachdem Sie die Sprache und die Dateien ausgewählt haben, klicken Sie auf die <guibutton>OK</guibutton>-Schaltfläche, um das <guilabel>Ausrichten</guilabel>-Fenster zu öffnen, wo die Ergebnisse der automatischen Ausrichtung angezeigt werden.</para>

  <para>Der Hauptteil des Fensters ist in drei Spalten unterteilt:</para>
  
  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para><guilabel>Behalten</guilabel>: Die Segmentpaare einer Zeile, bei der ein Häkchen in diesem Kästchen gesetzt ist, werden in die Translation Memory-Datei gespeichert. Zeilen ohne Häkchen werden verworfen.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><guilabel>Quelle</guilabel>: Die Segmente des Originaltextes.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para><guilabel>Ziel</guilabel>: Die Segmente des übersetzten Textes.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <section id="windows.aligner.adjust">
    <title id="windows.aligner.adjust.title">Einstellungen</title>

    <para>Im unteren Teil des Fensters werden verschiedene Parameter und Optionen angezeigt, die Sie ändern können, wenn die Ausrichtung optimiert werden muss. Dort wird auch eine <guilabel>Durchschnittsbewertung</guilabel> für die Ausrichtung angezeigt. Als Faustregel gilt: Je niedriger die Bewertung, desto genauer die Ausrichtung. Beim Ändern eines Parameters wird die Ausrichtung sofort neu berechnet, so dass Sie schnell verschiedene Kombinationen ausprobieren können, um die besten Ergebnisse zu erzielen.</para>

    <para>Die verfügbaren Parameter und Optionen sind:</para>

    <variablelist>
	  <title>Parameter</title>
	  <varlistentry>
        <term>Vergleichsmodus</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Heapwise</guilabel>: Mit diesem Modus werden die Dokumente global verglichen.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Parsewise</guilabel>: Mit diesem Modus werden die Dokumente segmentweise verglichen. Er wird nur angezeigt, wenn er für die auszurichtenden Dateien verfügbar ist.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>ID</guilabel>: Dieser Modus eignet sich für Dateien, die aus <literal>Schlüssel = Wert</literal>-Einträgen bestehen. Dieser Modus funktioniert auch dann, wenn die Anordnung der Schlüssel in den einzelnen Dateien unterschiedlich ist und wenn die Dateien eine unterschiedliche Anzahl von Einträgen haben. Er wird nur angezeigt, wenn beide ausgewählten Dateien als Schlüssel=Wert-Dateien erkannt werden.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Algorithmus:</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Viterbi</guilabel>: Der Standardalgorithmus zum Ausrichten der Dokumente.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Forward-Backward</guilabel>: Ein alternativer Algorithmus zum Ausrichten der Dokumente.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Es gibt keine feste Regel, welcher Algorithmus am besten geeignet ist. Probieren Sie beide aus, und nehmen Sie eins, das das bessere Ergebnis für Ihre Dateien liefert.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Berechnungsart:</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Normal</guilabel>: Die statistische Standardverteilung zum Ausrichten der Dokumente.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Poisson</guilabel>: Eine alternative statistische Verteilung zum Ausrichten der Dokumente.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Wie bei den Algorithmen gibt es auch hier keine feste Regel, welche statistische Verteilung am besten geeignet ist. Probieren Sie beide aus, und nehmen Sie eins, das das bessere Ergebnis für Ihre Dateien liefert.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Zähler:</term>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><guilabel>Zeichen</guilabel>: Die Grundeinheit zum Bestimmen der Größe von Segmenten in Sprachen, die kein Leerzeichen zur Abgrenzung von Wörtern verwenden.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><guilabel>Wort</guilabel>: Die Grundeinheit zum Bestimmen der Größe von Segmenten in Sprachen, die Leerzeichen zur Abgrenzung von Wörtern verwenden.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Der Aligner wählt den Zähler automatisch auf Basis der Quell- und Zielsprache der auszurichtenden Dateien aus. Er verwendet standardmäßig <guilabel>Zeichen</guilabel>, wenn mindestens eine der beiden Sprachen die Wörter nicht mit Leerzeichen abgrenzt, ansonsten <guilabel>Wort</guilabel>. Wenn Sie mit einem von beiden arbeiten, können Sie versuchen, zwischen den beiden zu wechseln, um zu sehen, welches von beiden die besseren Ergebnisse liefert.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
	  <title>Optionen</title>
      <varlistentry>
        <term>Segment</term>
        <listitem>
          <para>Der Aligner verwendet standardmäßig die Satzsegmentierung. Entfernen Sie das Häkchen, um die Absatzsegmentierung zu verwenden. Siehe die <link endterm="dialogs.preferences.segmentation.setup.title" linkend="dialogs.preferences.segmentation.setup"/>-Einstellungen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Tags verstecken</term>
        <listitem>
          <para>Der Aligner fügt standardmäßig Tags in die Segmente ein. Entfernen Sie das Häkchen, um die Option <link endterm="dialogs.project.properties.hide.tags.title" linkend="dialogs.project.properties.hide.tags"/> anzuwenden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry id="windows.aligner.adjust.highlight">
        <term id="windows.aligner.adjust.highlight.title">Hervorheben</term>
        <listitem>
		  <para>Entfernen Sie das Häkchen, um die Hervorhebung auszuschalten.</para>

          <para>Der Aligner verwendet den regulären Ausdruck <code>\d+</code>, um alle Zahlen in den Quell- und Zieltexten hervorzuheben.</para>
		  <para>Sie können den regulären Ausdruck ändern, um hervorgehobene Teile hinzuzufügen. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="app.regex" endterm="app.regex.title"/>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Regeln...</term>
        <listitem>
          <para>Klicken Sie auf diese Schaltfläche, um die projektspezifischen Segmentierungsregeln zu bearbeiten. Einzelheiten finden Sie unter <link linkend="app.segmentation" endterm="app.segmentation.title"/>.</para>

          <warning>
            <para>Wenn Sie die Segmentierungsregeln ändern, werden Sie beim Beenden des Aligners gefragt, ob Sie diese Änderungen speichern möchten. Die Standardauswahl ist <guibutton>Ja</guibutton>, was möglicherweise nicht das ist, was Sie wollen, wenn Sie die globalen OmegaT-Segmentierungsregeln bearbeitet haben.</para>
          </warning>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Filter...</term>
        <listitem>
          <para>Klicken Sie auf diese Schaltfläche, um die projektspezifischen Dateifilter zu bearbeiten. Siehe die <link linkend="dialogs.preferences.file.filters" endterm="dialogs.preferences.file.filters.title"/>-Einstellungen für weitere Informationen.</para>

          <warning>
            <para>Wenn Sie die Dateifilter ändern, werden Sie beim Beenden des Aligners gefragt, ob Sie diese Änderungen speichern möchten. Die Standardauswahl ist <guibutton>Ja</guibutton>, was möglicherweise nicht das ist, was Sie wollen, wenn Sie die globalen OmegaT-Dateifilter bearbeitet haben.</para>
          </warning>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Muster...</term>
        <listitem>
          <para>Mit dieser Option können Sie einen regulären Ausdruck eingeben, um das Muster für die Hervorhebung von Text in den Quell- und Zielsegmenten zu definieren. Standardmäßig verwendet der Aligner <literal>\d+</literal>, um Zahlen hervorzuheben. Wenn Ihre Texte andere Elemente enthalten, die eine Hervorhebung rechtfertigen, ändern Sie den regulären Ausdruck so, dass er auch diese Elemente enthält, unter Nutzung des <literal>|</literal>-Symbols zum Trennen der Elemente.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>      
    </variablelist>

    <para>Die <guilabel>Hervorheben</guilabel>-Option und das Dialogfenster zum Ändern des Musters ist auch über das <guimenu>Ansicht</guimenu>-Menü zugänglich, sowie weitere Optionen über das <guimenu>Optionen</guimenu>-Menü.</para>

    <para>Darüber hinaus bietet das <guimenu>Datei</guimenu>-Menü die folgenden Befehle:</para>
	
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><guimenuitem>TMX speichern...</guimenuitem>: Dieser Menüpunkt bleibt ausgegraut, bis der nächste Schritt abgeschlossen ist.</para>
      </listitem>
	  
      <listitem>
        <para><guimenuitem>Zurücksetzen</guimenuitem>: Dieser Befehl setzt alle Parameter auf ihre Standardwerte zurück. Er kann auch durch Anklicken von <guibutton>Zurücksetzen</guibutton> unten rechts im Fenster oder durch Drücken von <keycombo><keycap>C</keycap><keycap>S</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> aufgerufen werden.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guimenuitem>Neu laden</guimenuitem>: Dieser Befehl lädt die Datei erneut von der Festplatte. Sie können diesen Befehl verwenden, um die Dateien erneut zu parsen und auszurichten, wenn Sie ihre Inhalte ändern mussten.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><guimenuitem>Schließen</guimenuitem>: Schließt das <guilabel>Ausrichten</guilabel>-Dialogfenster. Wenn Sie das in diesem Schritt tun, wird die Ausrichtung abgebrochen, ohne dass Daten in eine Translation-Memory-Datei gespeichert werden. Sie können diesen Befehl auch durch Drücken von <keycombo><keycap>C</keycap><keycap>W</keycap></keycombo> aufrufen.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Das <guimenu>Bearbeiten</guimenu>-Menü ist in diesem Schritt ausgegraut.</para>

    <para>Wenn Sie mit den Ergebnissen in diesem Schritt zufrieden sind, klicken Sie auf die <guibutton>Weiter</guibutton>-Schaltfläche, um zum nächsten Schritt überzugehen.</para>
  </section>

  <section id="windows.aligner.manual.corrections">
    <title id="windows.aligner.manual.corrections.title">Korrekturen</title>

    <para>Nach der ersten automatischen Ausrichtung ist in der Regel eine manuelle Anpassung erforderlich. Hierbei ist es meist notwendig, ein Segment nach oben oder nach unten zu verschieben, um es an die richtigen Segmente der anderen Sprache auszurichten, und Segmente zu splitten oder zusammenzuführen. Der Aligner bietet auch die Möglichkeit, den Inhalt eines Segments zu editieren, was nützlich sein kann, wenn Sie Fehler wie z. B. einen Rechtschreibfehler in einem Segment entdecken.</para>

    <para>Alle verfügbaren Aktionen können über das <guimenu>Bearbeiten</guimenu>-Menü oder durch Drücken des entsprechenden Tastenkürzels aufgerufen werden. Die gängigsten Aktionen sind auch über die Schaltflächen rechts neben dem Hauptfensterbereich zugänglich.</para>

    <note>
      <para>Die Tastenkürzel sollten Sie sich merken, wenn Sie den Aligner häufig benutzen oder an umfangreichen Dokumenten arbeiten, da Sie mit ihnen sehr schnell Aktionen durchführen können.</para>
    </note>

    <para>Um eine Aktion durchzuführen, wählen Sie das entsprechende Segment oder einen Block mehrerer angrenzender Segmente aus. Einzelne Segmente können mit der Maus oder den Pfeiltasten ausgewählt werden. Um einen Block von Segmenten auszuwählen, klicken Sie mit der Maus auf das erste Segment und halten die <keycap>Umschalt</keycap>-Taste gedrückt, während Sie das letzte Segment anklicken.</para>

	<para>Alternativ können Sie auch die Pfeiltasten drücken, während Sie <keycap>Umschalt</keycap> gedrückt halten, um angrenzende Segmente auszuwählen. Die verfügbaren Aktionen werden unten aufgeführt.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Nach oben (<keycap>U</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verschiebt das ausgewählte Segment oder den Block angrenzender Segmente um eine Zeile nach oben.</para>
          <para>Dieser Befehl ist auch über die Schaltfläche rechts neben dem Hauptfensterbereich zugänglich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Nach unten (<keycap>D</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verschiebt das ausgewählte Segment oder den Block angrenzender Segmente um eine Zeile nach unten.</para>

          <para>Dieser Befehl ist auch über die Schaltfläche rechts neben dem Hauptfensterbereich zugänglich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Splitten (<keycap>S</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Wenn ein einzelnes Segment ausgewählt ist, öffnet dieser Befehl das Dialogfenster <guilabel>Text splitten</guilabel>. Verwenden Sie die Maus oder die Pfeiltasten, um den Textcursor auf eine Stelle zu setzen, an der Sie den Text teilen möchten, und klicken Sie auf die <guibutton>OK</guibutton>-Schaltfläche oder drücken Sie <keycap>Enter</keycap>.</para>

          <para>Wenn zwei oder mehr Segmente, die separate Zellen in derselben Zeile belegen (mehrzellige Segmente mit Zeilen ohne <guilabel>Behalten</guilabel>-Kästchen), ausgewählt sind, teilt dieser Befehl die ausgewählten Zellen wieder in separate Zeilen auf (mit einem <guilabel>Behalten</guilabel>-Kästchen).</para>

		  <para>Dieser Befehl ist auch über die Schaltfläche rechts neben dem Hauptfensterbereich zugänglich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Zusammenführen (<keycap>M</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Wenn nur ein Segment ausgewählt ist, wird es mit dem nächsten Segment zusammengeführt. Wenn zwei oder mehr Segmente ausgewählt sind, werden sie alle zusammengeführt, bleiben aber in separaten Zellen. Wenn Sie den Befehl ein weiteres Mal für dieselbe Auswahl aufrufen, werden die Inhalte aller ausgewählten Zellen zu einer einzigen Zelle zusammengeführt.</para>

		  <para>Dieser Befehl ist auch über die Schaltfläche rechts neben dem Hauptfensterbereich zugänglich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Bearbeiten (<keycap>E</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Dieser Befehl kann nur für ein einzelnes Segment ausgeführt werden. Wenn Sie diesen Befehl ausführen, wird das Dialogfenster <guilabel>Text bearbeiten</guilabel> geöffnet, wo Sie Änderungen am Text des Segments vornehmen können. Verwenden Sie die <guibutton>OK</guibutton>-Schaltfläche, um das Dialogfenster zu schließen, wenn Sie fertig sind. In diesem Dialogfenster wird beim Drücken von <keycap>Enter</keycap> ein Zeilenumbruch in den Text eingefügt.</para>

		  <para>Verwenden Sie <keycombo><keycap>C</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo>, um es ohne Mausklick zu schließen.</para>

		  <para>Dieser Befehl ist auch über die Schaltfläche rechts neben dem Hauptfensterbereich zugänglich.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

	  <varlistentry>
        <term>Als 'Akzeptiert' markieren (<keycap>A</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um zu bestätigen, dass die Ausrichtung der Segmente in der ausgewählten Zeile oder dem ausgewählten Zeilenblock korrekt ist. Dabei wird die zugehörige <guilabel>Behalten</guilabel>-Spalte grün hervorgehoben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

	  <varlistentry>
        <term>Als 'Benötigt Review' markieren (<keycap>R</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um eine Zeile oder einen Zeilenblock zu kennzeichnen, bei der bzw. dem die Ausrichtung der Segmente fragwürdig ist. Dabei wird die zugehörige <guilabel>Behalten</guilabel>-Spalte rot hervorgehoben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Markierung entfernen (<keycap>C</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um eine oder mehrere Markierungen zu entfernen, die mit den Befehlen <guilabel>Als 'Akzeptiert' markieren</guilabel> oder <guilabel>Als 'Benötigt Review' markieren</guilabel> gesetzt wurden.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Ausstehende neu ausrichten (<keycombo><keycap>C</keycap><keycap>R</keycap></keycombo>)</term>
        <listitem>
          <para>Wenn Zeilen als 'Akzeptiert' markiert wurden, verwenden Sie diesen Befehl, um die Ausrichtung für die übrigen Zeilen zu aktualisieren.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

	  <varlistentry>
        <term>Alle behalten</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um bei jedem <guilabel>Behalten</guilabel>-Kästchen ein Häkchen zu setzen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Keine behalten</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um bei jedem <guilabel>Behalten</guilabel>-Kästchen das Häkchen zu entfernen.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

	  <varlistentry>
        <term>Ausgewählte umschalten (<keycap>K</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Verwenden Sie diesen Befehl, um bei jedem <guilabel>Behalten</guilabel>-Kästchen einer ausgewählten Zeile ein Häkchen zu setzen oder zu entfernen, oder umgekehrt.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Punktuelles Ausrichten starten (<keycap>Space</keycap>)</term>
        <listitem>
          <para>Wenn bestimmte Segmente mehrere Zeilen voneinander entfernt sind und Sie diese schnell ausrichten möchten, verwenden Sie diesen Befehl, um das erste Segment auszuwählen, und klicken Sie dann auf das zugehörige Segment in der anderen Spalte.</para>
		  
		  <para>Sie können auch die Pfeiltasten verwenden und im zugehörigen Segment <keycap>Space</keycap> drücken.</para>
		  
          <para>Segmente, die mit dieser Methode aneinander ausgerichtet werden, werden automatisch als 'Akzeptiert' markiert.</para>

		  <para>Es kann hilfreich sein, den Befehl <guimenuitem>Ausstehende neu ausrichten</guimenuitem> auszuführen, nachdem Sie die punktuelle Ausrichtung ein paar Mal verwendet haben.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Wenn Sie die Ausrichtung der beiden Spalten abgeschlossen haben, klicken Sie auf die Schaltfläche <guibutton>TMX speichern...</guibutton>, um den Translation Memory zu erstellen.</para>

    <note>
      <para>Nur Zeilen, bei denen in der ersten Spalte ein Häkchen im <guilabel>Behalten</guilabel>-Kästchen gesetzt ist, werden in den Translation Memory gespeichert.</para>
    </note>


    <para>Zusätzlich zur Schaltfläche <guibutton>TMX speichern...</guibutton> ist im unteren Teil des <guilabel>Ausrichten</guilabel>-Fensters im Manuelle-Korrektur-Schritt das gleiche <guilabel>Hervorheben</guilabel>-Kästchen und die <guibutton>Muster...</guibutton>-Schaltfläche wie im ersten Schritt vorhanden. Diese Option ist auch über das <guimenu>Ansicht</guimenu>-Menü zugänglich.</para>

    <warning>
      <para>Am unteren Rand des Fensters befindet sich außerdem eine <guibutton>Zurücksetzen</guibutton>-Schaltfläche. <emphasis role="bold">Seien Sie damit vorsichtig!</emphasis> Wenn Sie auf diese Schaltfläche klicken, werden sämtliche Änderungen verworfen, außerdem kehren Sie zum ersten Schritt zurück.</para>
    </warning>    
    
  </section>
</section>