<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.LanguageToolPlugin.inOmegaT">
  <title>Dodatni modul LanguageTool<indexterm class="singular">
      <primary>Dodatni moduli</primary> <secondary>LanguageTool</secondary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Uvod</title>

    <para><ulink url="http://www.languagetool.org">LanguageTool</ulink> je softver otvorenoga kôda za provjeru stila i gramatike engleskoga, francuskoga, njemačkoga, poljskoga, nizozemskoga, rumunjskoga i niza drugih jezika (pogledajte <ulink url="http://www.languagetool.org/languages/">popis podržanih jezika</ulink>). </para>

    <para>LanguageTool možemo zamisliti kao softver za otkrivanje pogrešaka koje jednostavni alati za provjeru pravopisa ne mogu pronaći, primjerice omaške na engleskome kao što su there/their, no/now itd. Također može pronaći i neke gramatičke pogreške. Ne nudi provjeru pravopisa. LanguageTool pronalazi pogreške za koje su određena pravila u konfiguracijskim datotekama za određeni jezik.</para>

    <figure>
      <title>LanguageTool u programu OmegaT</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/LanguageToolExample.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </section>

  <section>
    <title>Instaliranje i korištenje</title>

    <para>Dodatni modul LanguageTool dio je programa OmegaT. OmegaT ga automatski koristi ako označite potvrdni kvadratić u izborniku <guimenuitem>Mogućnosti &gt; Jezična provjera</guimenuitem>. Primjena pravila (ako su određena) ovisi o izvorišnom i odredišnom jeziku projekta. Aktiviranjem određenoga pravila odgovarajuća se fraza podcrtava plavom valovitom bojom u oknu za obradu (pogledajte primjere za engleski jezik na gornjoj slici: <emphasis>also </emphasis>i <emphasis>I didn't do nothing</emphasis>). Postavljanjem pokazivača miša na podcrtanu frazu prikazuje se pojašnjenje.</para>
    
	<warning>
		<title>Nekompatibilnosti</title>
		<para>LanguageTool ne može raditi ispravno ako se u mapi /plugin nalazi stara inačica. Prije pokretanja programa OmegaT valja ukloniti LanguageTool iz mape /plugin.</para>
	</warning>

  </section>
</appendix>