<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.Scripts.inOmegaT">
  <title>Skripte<indexterm class="singular">
      <primary>Skripte</primary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Uvod</title>

    <para>OmegaT omogućava korištenje skripata napisanih u različitim skriptnim jezicima.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Primjena</title>

    <para>Odabirom <guisubmenu>Alati &gt; </guisubmenu><guisubmenu>Skriptiranje</guisubmenu> otvara se prozor Skriptiranje:<screenshot> <screeninfo>prozor Skriptiranje</screeninfo> <mediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/ScriptingDialog.png"/> </imageobject> </mediaobject> </screenshot></para>

    <para>Prozor Skriptiranje omogućava učitavanje željene postojeće skripte u područje teksta i njeno pokretanje u okviru tekućega otvorenog projekta. Funkciju skripata možete prilagoditi na sljedeći način:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Učitajte skriptu u okno za obradu pritiskom mišem na njezin naziv na popisu u lijevome dijelu prozora.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Desnom tipkom miša pritisnite željeni gumb od „&lt;1&gt;” do „&lt;12&gt;” u donjemu dijelu prozora pa odaberite „Dodaj”. Gornji primjer pokazuje da su već dodane dvije skripte (na položajima 1 i 2).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Odabranu skriptu možete pokrenuti pritiskom lijevom tipkom miša na željeni broj. Odabrane makroalate možete pokrenuti i putem glavnoga izbornika koristeći njihove upise na izborniku <guisubmenu>Alati </guisubmenu>ili kombinacijom tipki<keycap> Ctrl+Alt+funkcijska tipka F s odgovarajućim brojem</keycap> (povezana funkcijska tipka pod brojem od 1 do 12).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Zadano mjesto spremanja skripata je mapa „scripts” u instalacijskoj mapi programa OmegaT (mapa koja sadržava datoteku OmegaT.jar).</para>

    <para>U nju možete dodavati nove skripte, koje će potom biti prikazane na popisu raspoloživih skripata u prozoru Skriptiranje.</para>

    <para>Dodatne skripte možete pronaći ovdje: <ulink url="https://sourceforge.net/projects/omegatscripts/">OmegaT Scripts</ulink>
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>Skriptni jezici</title>

    <para>Primijenjeni su sljedeći skriptni jezici:</para>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Groovy</emphasis> (http://groovy.codehaus.org): dinamički jezik za Java Virtual Machine. Koristi prednosti programskoga jezika Java, a usto nudi i dodatne korisne funkcije prema smjernicama jezika kao što su Python, Ruby i Smalltalk.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">JavaScript</emphasis> (ponekad pod skraćenim nazivom JS; nije isto što i Java): dinamički skriptni jezik na temelju prototipa, slabe tipizacije i s funkcijama prvoga reda. Radi se o jeziku s više paradigmi, koji podržava objektno orijentirane, naredbene i funkcionalne stilove programiranja. Budući da se isti jezik koristi i za popularni softver kao što je Firefox, već je poznat i omiljen alat za programiranje u domeni otvorenoga kôda.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>Svi jezici imaju pristup objektnome modelu programa OmegaT, pri čemu je projekt glavni objekt. Primjerice, sljedeći dio kôda u jeziku Groovy pretražuje sve segmente u svim datotekama tekućega projekta i ispisuje izvorišni i odredišni segment ako prijevod postoji:</para>

    <programlisting>    files = project.projectFiles;
    for (i in 0 ..&lt; files.size())
    {
        for (j in 0 ..&lt; files[i].entries.size())
        {
            currSegment = files[i].entries[j];
            if (project.getTranslationInfo(currSegment))
            {
                source = currSegment.getSrcText();
                target = project.getTranslationInfo(currSegment).translation;
                console.println(source + &quot; &gt;&gt;&gt;&gt; &quot; + target);
            }     
        }
    }</programlisting>
  </section>
</appendix>