<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.legal.notices">
  <title><indexterm class="singular">
      <primary>Pravne napomene</primary>
    </indexterm>Pravne napomene</title>

  <section id="legal.notices.for.documentation">
    <title>Za dokumentaciju<indexterm class="singular">
        <primary>Pravne napomene</primary> <secondary>Za dokumentaciju</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><emphasis role="bold">Autorska prava</emphasis></para>

    <para>Dokumentacija programa <application>OmegaT</application> obuhvaća Priručnik i datoteku readme.txt. Autorska prava na dokumentaciju: ©2013. Vito Smolej, ©2014. – 2016. Vincent Bidaux. Autor poglavlja <emphasis>Naučite koristiti program OmegaT za pet minuta!</emphasis> je Samuel Murray; autorska prava ©2005. – 2012.</para>

    <para><emphasis role="bold">Distribucija i izmjene</emphasis></para>

    <para>Dokumentacija ne podliježe ograničenjima i možete je dalje dijeliti i/ili mijenjati prema uvjetima Opće javne licence GNU u izdanju Free Software Foundation, i to bilo treće inačice Licence ili pak bilo koje novije inačice (ako to želite).</para>

    <para><emphasis role="bold">Jamstvo</emphasis></para>

    <para>Dokumentacija se distribuira u nadi da će biti od koristi, ali BEZ IKAKVOGA JAMSTVA, čak i bez podrazumijevanoga jamstva u pogledu TRŽIŠNOGA POTENCIJALA ili PRIKLADNOSTI ZA NEKU ODREĐENU NAMJENU. Više pojedinosti možete pronaći u Općoj javnoj licenci GNU.</para>
  </section>

  <section id="legal.ntices.for.application">
    <title>Za program<indexterm class="singular">
        <primary>Pravne napomene</primary> <secondary>Za program</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><emphasis role="bold">Autorska prava</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold"><application>OmegaT</application> </emphasis> – autorska prava © 2000. – 2016. Keith Godfrey, Lev Abashkin, Zoltan Bartko, Volker Berlin, Didier Briel, Kim Bruning, Alex Buloichik, Thomas Cordonnier, Sandra Jean Chua, Enrique Estévez Fernández, Martin Fleurke, Wildrich Fourie, Tony Graham, Phillip Hall, Jean-Christophe Helary, Chihiro Hio, Thomas Huriaux, Hans-Peter Jacobs, Kyle Katarn, Piotr Kulik, Ibai Lakunza Velasco, Guido Leenders, Aaron Madlon-Kay, Fabián Mandelbaum, Manfred Martin, Adiel Mittmann, Hiroshi Miura, John Moran, Maxym Mykhalchuk, Arno Peters, Henry Pijffers, Briac Pilpré, Tiago Saboga, Andrzej Sawuła, Benjamin Siband, Yu Tang, Rashid Umarov, Antonio Vilei, Ilia Vinogradov, Martin Wunderlich i Michael Zakharov.</para>

    <para><emphasis role="bold">Distribucija i izmjene</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold">OmegaT </emphasis> je besplatan i „slobodan” softver koji možete dalje dijeliti i/ili mijenjati prema uvjetima Opće javne licence GNU u izdanju Free Software Foundation, i to bilo treće inačice Licence ili pak bilo koje novije inačice (ako to želite).</para>

    <para><emphasis role="bold">Jamstvo</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold"> <application>OmegaT</application> </emphasis>se distribuira u nadi da će biti od koristi, ali BEZ IKAKVOGA JAMSTVA, čak i bez podrazumijevanoga jamstva u pogledu TRŽIŠNOGA POTENCIJALA ili PRIKLADNOSTI ZA NEKU ODREĐENU NAMJENU. Više pojedinosti možete pronaći u Općoj javnoj licenci GNU.</para>
  </section>
</appendix>