<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.files.and.folders">
  <title>Datoteke i mape programa <application>OmegaT</application></title>

  <para><application>OmegaT</application> koristi tri vrste datoteka.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Datoteke prijevodnoga projekta: sastavni dijelovi prijevodnoga projekta. Ako njih izgubite, ugrozit ćete cjelovitost projekta i mogućnost okončanja posla. Datoteke projekta su najznačajnije datoteke u programu <application>OmegaT</application>. Riječ je o datotekama koje svakodnevno koristite za vrijeme prevođenja.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Datoteke korisničkih postavki: izrađuju se mijenjanjem funkcija programa OmegaT putem korisničkih postavki. Njihovim se gubitkom obično vraćaju zadane postavke programa OmegaT. To ponekad može izazvati manje probleme kada se dogodi usred prevođenja.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Programske datoteke: sastavni dio paketa za preuzimanje. Većina ih je potrebna za pravilno funkcioniranje programa OmegaT. Ako iz nekoga razloga dođe do njihovoga gubitka ili oštećenja, sve ih je moguće vratiti jednostavnim preuzimanjem i/ili ponovnim instaliranjem programa OmegaT.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <section id="translation.project.files">
    <title>Datoteke prijevodnoga projekta</title>

    <indexterm class="singular">
      <primary>Datoteke prijevoda</primary> <secondary>Datoteke prijevodnoga projekta</secondary>
    </indexterm>

    <para>Svaki prijevodni projekt programa <application>OmegaT</application> sastoji se od više datoteka i mapa.</para>

    <para>Kada pripremite prijevodni projekt, OmegaT automatski izrađuje mapu odabranoga naziva i sljedeće mape:</para>

    <figure id="OmegaT.project">
      <title>Projekt programa OmegaT</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/Omegatproject.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/Omegatproject.png" width="60%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Nekim mapama možete mijenjati lokacije prilikom pripreme projekta ili za vrijeme prevođenja. Stoga je moguće odabrati postojeće mape ili izraditi nove mape na lokacijama koje odgovaraju vašem načinu rada i uobičajenim postupcima u upravljanju projektima. Ako želite promijeniti lokaciju mapa nakon sastavljanja projekta, na izborniku otvorite <guimenuitem>Projekt &gt; Svojstva...</guimenuitem> ili koristite <guibutton>Ctrl+E</guibutton> i napravite željene izmjene.</para>

    <para>Svojstva prijevodnih projekata u programu za upravljanje datotekama potpuno su identična onima svih ostalih mapa. U sljedećemu primjeru mapa <filename>my projects</filename> sadržava tri projekta u okviru programa OmegaT:</para>

    <para><figure id="OmegaT.projects.and.subfolders">
        <title>Projekti i podmape programa OmegaT</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/OmegaT_projects_and_subfolders.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure></para>

    <para>Za otvaranje projekta dovoljan je dvostruki pritisak na željenu stavku označenu simbolom programa OmegaT. Prijevodni projekt, primjerice pod nazivom <emphasis role="bold">Ogledni_projekt</emphasis>, izrađen prema zadanim postavkama, bit će pripremljen kao nova podmapa sljedeće strukture:</para>

    <section id="file.omegat.project">
      <title>Glavna mapa<indexterm class="singular">
          <primary>Datoteke projekta</primary> <secondary>Datoteka omegat.project</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Glavna mapa projekta uvijek sadržava datoteku <filename>OmegaT.Project</filename>s parametrima projekta definiranim u prozoru svojstava Projekta (<guimenuitem>Projekt &gt; Svojstva</guimenuitem>). U istoj se mapi nakon nekoga vremena prevođenja izrađuju (i ažuriraju tijekom prevođenja) dodatne datoteke (<emphasis><filename>naziv_projekta</filename></emphasis><filename>-omegat.tmx, naziv_projekta-level1.tmx i naziv_projekta-level2.tmx</filename>). One se sastoje od sadržaja iste prijevodne memorije u različitim oblicima, za korištenje u budućim projektima.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Podmapa rječnika</title>

      <para>Ova je mapa početno prazna, a predviđena je za rječnike koje dodate projektu. Više o ovoj temi možete pronaći u <link linkend="chapter.dictionaries">poglavlju Rječnici</link>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Podmapa glosara</title>

      <para>Ova je mapa u početku prazna. Namijenjena je za glosare koje namjeravate koristiti za projekt. Više o ovoj temi možete pronaći u <link linkend="chapter.glossaries">poglavlju Glosari</link>.</para>
    </section>

    <section id="folder.OmegaT">
      <title>Podmapa omegat<indexterm class="singular">
          <primary>Datoteke projekta</primary> <secondary>Podmapa omegat</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Podmapa <emphasis role="bold">omegat</emphasis> sadržava najmanje jednu ili eventualno nekoliko drugih datoteka. Najznačajnija datoteka u njoj je <filename>project_save.tmx</filename>, tj. radna prijevodna memorija projekta. U ovu se mapu postupno dodaju sigurnosne kopije navedene datoteke (s datotečnim nastavkom bak), i to najprije na početku rada na prijevodu, a potom i tijekom prevođenja te po okončanju posla. Time se izbjegava nehotičan gubitak podataka; pogledajte odjeljak Sprječavanje gubitka podataka u poglavlju <link linkend="chapter.misc">Razno</link>.</para>

      <para>Tijekom prevođenja u ovoj se mapi mogu izrađivati sljedeće dodatne datoteke:</para>

      <para><informaltable>
          <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
            <colspec align="left" colnum="1"/>

            <tbody>
              <row>
                <entry>stats.txt</entry>

                <entry><indexterm class="singular">
                    <primary>Datoteke projekta</primary> <secondary>datoteka statističkih podataka</secondary>
                  </indexterm>sadržava statističke podatke tekućega projekta. Možete je otvoriti odabirom <guimenuitem>Alati &gt; Statistika</guimenuitem></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>ignored_words.txt; learned_words.txt</entry>

                <entry><indexterm class="singular">
                    <primary>Datoteke projekta</primary> <secondary>ignored_words i learned_words</secondary>
                  </indexterm>izrađuje i koristi ih alat za provjeru pravopisa. Ako ste već sakupili riječi za koje želite da ih alat za provjeru pravopisa ignorira ili prihvaća, trebate samo kopirati odgovarajuće dvije datoteke u podmapu <filename>omegat</filename> tekućega projekta.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>project_stats_match.txt</entry>

                <entry>sadržava najnovije statističke podatke o podudaranjima za projekt, koje možete izraditi odabirom <guimenuitem>Alati &gt; Statistika podudaranja</guimenuitem></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>segmentation.conf</entry>

                <entry>ako postoji, ova datoteka sadržava pravila segmentacije za predmetni projekt, ako se to zatraži putem <guimenuitem>Projekt &gt; Svojstva... </guimenuitem>Pogledajte <link linkend="chapter.project.properties">poglavlje Svojstva projekta</link></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>filters.xml</entry>

                <entry>ako postoji, ova datoteka sadržava datotečne filtere za predmetni projekt, ako se to zatraži putem <guimenuitem>Projekt &gt; Svojstva... </guimenuitem>Pogledajte <link linkend="chapter.project.properties">poglavlje Svojstva projekta</link></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>uiLayout.xml</entry>

                <entry>ako postoji, sadržava postavke grafičkoga korisničkog sučelja za predmetni projekt</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable></para>
    </section>

    <section id="folder.source">
      <title>Podmapa izvorišnih datoteka<indexterm class="singular">
          <primary>Datoteke projekta</primary> <secondary>Podmapa izvorišnih datoteka</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Podmapa izvorišnih datoteka sadržava datoteke za prijevod. U nju možete i naknadno dodavati datoteke. Imajte na umu da struktura podmape izvorišnih datoteka može imati oblik po vašoj želji. Ako su datoteke za prijevod dijelovi razgranate strukture (kao kod web stranica), trebate samo odrediti glavnu podmapu, a OmegaT će održavati cijeli sadržaj i pritom očuvati razgranatu strukturu.</para>
    </section>

    <section id="folder.target">
      <title>Podmapa odredišnih datoteka<indexterm class="singular">
          <primary>Datoteke projekta</primary> <secondary>Podmapa odredišnih datoteka</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Ova je podmapa u početku prazna. Za dodavanje sadržaja u nju odaberite <menuchoice> <shortcut> <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>D</keycap> </keycombo> </shortcut> <guimenu>Projekt</guimenu> <guimenuitem>Izradi prevedene dokumente</guimenuitem> </menuchoice>. Time se stvaraju datoteke u mapi <filename>source</filename>, bili sadržaji prevedeni ili ne, i to prema istoj hijerarhiji kao u podmapi izvorišnih datoteka. Sadržaj odredišne podmape ovisi o tekućemu stanju prijevoda, odnosno prijevodnoj memoriji projekta spremljenoj na lokaciji <emphasis role="bold">/omegat/project_save.tmx</emphasis>. Neprevedeni segmenti ostaju na izvorišnome jeziku.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="user.files">
    <title>Datoteke korisničkih postavki<indexterm class="singular">
        <primary>Datoteke projekta</primary> <secondary>Datoteke korisničkih postavki</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Korisničke datoteke sadržavaju informacije primjenjive za sve projekte određenoga korisnika:</para>

    <informaltable>
      <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
        <colspec align="left" colnum="1"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry>logs/OmegaT.log</entry>

            <entry>U ovu se datoteku bilježe poruke o pogreškama vezanim za jezik Java, a nastalim za korištenja programa <application>OmegaT</application>. Kad uočite znakove da OmegaT ne funkcionira kako treba, ova je datoteka (ili njen odgovarajući dio) važna sastavnica prijave pogrešaka</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>script/</entry>

            <entry>mapa skriptnih datoteka za eventualno instalirani skriptni dodatak</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>filters.xml</entry>

            <entry>korisnički zadani datotečni filtri</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>omegat.prefs</entry>

            <entry>postavke programa OmegaT</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>segmentation.conf</entry>

            <entry>korisnički zadana pravila segmentacije</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>uiLayout.xml</entry>

            <entry>datoteka xml sa svim dostupnim postavkama grafičkoga korisničkog sučelja</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Imajte na umu da postavke za predmetni projekt mogu poništiti zadana pravila segmentacije i datotečne filtre, o čemu je već bilo riječi. Lokacija korisničkih datoteka ovisi o platformi koja se koristi:</para>

    <informaltable>
      <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
        <colspec align="left" colnum="1"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry>Windows 2000 i XP</entry>

            <entry><literal>Documents and Settings\&lt;ime korisnika&gt;\Application Data\<application>OmegaT</application></literal></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Windows Vista i 7</entry>

            <entry><literal>Users\&lt;ime korisnika&gt;\AppData\Roaming\<application>OmegaT</application></literal></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Ostali sustavi Windows</entry>

            <entry><literal>&lt;nešto&gt;\<application>OmegaT</application></literal> (&lt;nešto&gt; se odnosi na lokaciju „početne” mape prema postavkama jezika Java)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Linux/Solaris/FreeBSD</entry>

            <entry><literal>&lt;korisnička početna mapa&gt;/.omegat </literal>(.omegat je mapa, a točka ispred njenoga naziva čini je nevidljivom dok ne upišete ls -a ili neku drugu odgovarajuću naredbu)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>MAC OS X</entry>

            <entry><filename>&lt;korisnička početna mapa&gt;/Library/Preferences/<application>OmegaT</application></filename></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Ostalo</entry>

            <entry><filename>&lt;korisnička početna mapa&gt;</filename></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Mapi je moguće pristupiti izravno putem stavke izbornika <menuchoice> <guimenu>Mogućnosti</guimenu> <guimenuitem>Pristup konfiguracijskoj mapi</guimenuitem> </menuchoice>.</para>
  </section>

  <section id="application.files">
    <title>Programske datoteke<indexterm class="singular">
        <primary>Datoteke projekta</primary> <secondary>Programske datoteke</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>OmegaT se nudi kao paket koji možete preuzeti sa servisa SourceForge. Na raspolaganju je paket neovisan o platformama, u obliku standardnoga programa Java. Dostupni su i alternativni paketi, kao što je .tar za Linux, instalacijska datoteka za Windows – uključujući Java Runtime Environment ili bez njega, instalacijska datoteka za Mac OS X, kao i paket izvornoga kôda za programere.</para>

    <para>Paket neovisan o platformama moguće je koristiti na svim platformama s instaliranim Java 1.6 Runtime Environment, uključujući i platforme za koje su raspoloživi i ciljani paketi. Dostupan je kao sažeta datoteka (arhiva zip ili tar) koju valja raspakirati u željenu mapu radi instaliranja. Datoteku je obično moguće raspakirati dvostrukim pritiskom lijeve tipke miša na preuzeti paket. Raspakiravanjem arhive izrađuje se mapa sa sljedećim sadržajem:</para>

    <informaltable>
      <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
        <colspec align="left" colnum="1"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry><emphasis role="bold">Datoteka/ podmapa</emphasis></entry>

            <entry><emphasis role="bold">Sadržaj</emphasis></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>/docs/</filename></entry>

            <entry>U ovoj se mapi nalaze sve datoteke priručnika. Možete ih otvarati internetskim preglednikom i tako omogućiti pristup poveznicama prema vanjskim sadržajima.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>/images/</filename></entry>

            <entry>Slikovni sadržaji simbola i logotipa</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>/lib/</filename></entry>

            <entry>Sadržava datoteke jezika Java, potrebne za rad programa <application>OmegaT</application>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>join.html</filename></entry>

            <entry>Radi se o običnoj datoteci html, koja vas po otvaranju internetskim preglednikom upućuje na korisničku skupinu programa OmegaT na servisu Yahoo! Groups. Nije nužno postati član skupine, ali to vam ipak nudi pristup dodatnim uslugama, kao što su datoteke, ankete, a na koncu i mogućnost sudjelovanja u raspravama na temu programa OmegaT. Arhive skupine su javne i dostupne bez učlanjenja u skupinu.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>changes.txt</filename></entry>

            <entry>Razmjerno detaljan popis razlika tekuće inačice u odnosu na prethodne.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>license.txt</filename></entry>

            <entry>Opća javna licenca GNU (GNU GENERAL PUBLIC LICENSE). Licenca dozvoljava neke radnje na programu <application>OmegaT</application>, uključujući njegovo mijenjanje i distribuiranje. Ako vas zanima mijenjanje ili distribuiranje programa <application>OmegaT</application>, pozorno pročitajte ovaj dokument kako biste prije bilo kakvih postupaka doznali sve o eventualnim posljedicama. Ako niste sasvim sigurni, bez oklijevanja se izravno posavjetujte sa sudionicima u projektu ili im pošaljite e-poruku putem stranice servisa SourceForge ili pošaljite javnu poruku korisničkoj skupini.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>doc-license.txt</filename></entry>

            <entry>Opća javna licenca GNU (GNU GENERAL PUBLIC LICENSE). Licenca pokriva dokumentaciju. Pogledajte gornji tekst.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>readme.txt</filename></entry>

            <entry>Ova je datoteka vrlo značajna i svakako je morate pročitati prije pokretanja programa OmegaT. Obuhvaća opće informacije o programu OmegaT, izvorima dodatnih podataka, načinima sudjelovanja itd. Prevedena je na više jezika.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><application>OmegaT</application></entry>

            <entry><para>Tekstna datoteka koja sadržava dva retka:</para>
            <programlisting>#!/bin/bash java
java -jar OmegaT.jar $*</programlisting> <para>Datoteka bi mogla biti svrsishodna korisnicima sustava Linux i OS X. U izvršnu je datoteku (<literal>chmod +x OmegaT</literal>) pretvarate putem naredbenoga retka, ali vodite računa da to obavite u programskoj mapi OmegaT. Potom ćete moći pokretati program OmegaT izvršavanjem datoteke naredbenim retkom.</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>OmegaT.bat</entry>

            <entry><para>Datoteka skupne obrade za pokretanje programa <application>OmegaT</application> naredbenim retkom u sustavu Windows. Sadržava samo sljedeći redak:</para> <programlisting>java -jar OmegaT.jar %*</programlisting></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>OmegaT.jar</literal></entry>

            <entry>Glavna programska datoteka OmegaT. Za pokretanje programa OmegaT morate pokrenuti ovu datoteku, bilo naredbenim retkom ili putem preglednika datoteka, obično dvostrukim pritiskom lijeve tipke miša.</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>
</chapter>