<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Naučite koristiti program OmegaT za pet minuta!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Priprema novoga projekta<indexterm class="singular">
        <primary>Projekt</primary> <secondary>Priprema/otvaranje novoga</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Napomena:</remark> na računalu sa sustavom Apple Mac koristite tipku <keycap>Command</keycap> umjesto <keycap>Control</keycap>.</para>

      <indexterm class="singular">
        <primary>Izbornik Projekt</primary> <secondary>Novi...</secondary>
      </indexterm>

    <para>Prije početka korištenja programa OmegaT valja pripremiti projekt koji će sadržavati sve potrebne sadržaje, kao što su izvorišna datoteka, prijevodne memorije, glosari, a na koncu i datoteku prijevoda. Na izborniku <guimenu>Projekt</guimenu> odaberite <menuchoice><guimenuitem>Novi...</guimenuitem></menuchoice> i upišite naziv projekta. Nemojte zaboraviti lokaciju na koju spremate novi projekt, jer će vam trebati kasnije.</para>

    <para>Nakon imenovanja projekta otvara se dijaloški okvir <guilabel>Priprema novoga projekta</guilabel>. U dijaloškome okviru odaberite jezik izvorišne datoteke i jezik datoteke za prijevod pa za nastavak pritisnite <guibutton>U redu</guibutton>.</para>

    <para>Ukaže li se potreba za drugim postavkama u ovome dijaloškom okviru, možete ga otvoriti bilo kada kombinacijom tipki <keycap>Ctrl+E.</keycap></para>

    <para>Sljedeći dijaloški okvir koji se otvara je <guilabel>Datoteke projekta</guilabel>. Pritisnite <guibutton>Kopiraj datoteke u izvorišnu mapu...</guibutton> radi odabira izvorišnih datoteka. OmegaT će potom kopirati odabrane datoteke u podmapu <filename>/source/</filename> novoga projekta. Nakon učitavanja izvorišnih datoteka u <guilabel>okno za obradu</guilabel>, možete zatvoriti dijaloški okvir <guilabel>Datoteke projekta</guilabel>.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Prevođenje datoteke</title>

    <para>OmegaT prilikom prevođenja otvara jedan po jedan segment. Nakon prevođenja svakoga segmenta pritisnite <keycap>Ctrl+U</keycap> za prijelaz na sljedeći neprevedeni segment, ili <keycap>Ctrl+Shift+U</keycap> za prijelaz na sljedeći prevedeni segment. Kad god želite provjeriti prijevod u konačnome obliku, pritisnite <keycap>Ctrl+D</keycap> za izradu prevedenih dokumenata, koje možete pronaći u podmapi <filename>/target/</filename> mape projekta. Prilikom prevođenja možete upotrebljavati razne korisne funkcije putem izbornika <guimenu>Obrada</guimenu> i <guimenu>Idi na</guimenu>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Provjera valjanosti oznaka teksta</title>

    <para>Ako su izvorišne datoteke u formatu oblikovanoga teksta, npr. Microsoft Word, LibreOffice Writer ili HTML, OmegaT pretvara oblikovanje u oznake ispred i iza teksta za prijevod. Dokumenti često sadržavaju oznake teksta koje nemaju nikakve veze s oblikovanjem, ali su svejedno također značajne i u izvorišnim i u prevedenim datotekama. Izvorišna bi rečenica mogla izgledati ovako:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>

    <para>Međutim, OmegaT tu rečenicu prikazuje na sljedeći način:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>
    
    <para>Oznake teksta u programu OmegaT su posivljene, pa su stoga lako uočljive. Zaštićene su, tako da im nije moguće mijenjati sadržaj, ali možete ih brisati, ručno upisivati ili premještati u okviru odredišne rečenice. Međutim, pogreške pri upisivanju oznaka oblikovanja teksta povlače za sobom rizik nemogućnosti otvaranja datoteka prijevoda. Stoga prije izrade datoteka prijevoda pritisnite <keycap>Ctrl+Shift+V</keycap> radi provjere valjanosti oznaka teksta.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Izrada datoteke prijevoda</title>

    <para>Kad budete sigurni da u prijevodu nema pogrešaka u vezi s oznakama teksta, pritisnite <keycap>Ctrl+D</keycap> za izradu odredišnih datoteka, koje možete pronaći u podmapi <filename>/target/</filename> mape projekta.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Još nekoliko bitnih pojedinosti</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ako se neka datoteka ne učitava u <guilabel>okno za obradu</guilabel>, moguće je da je u formatu koji nije kompatibilan s programom OmegaT. Popis datotečnih formata koje podržava OmegaT možete pronaći u poglavlju <link linkend="chapter.file.filters">Datotečni filtri</link>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Nove projekte možete pripremati za sve nove poslove, a svakome projektu u bilo koje doba možete dodati nove izvorišne datoteke.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Kad želite provjeriti početne postavke projekta, otvorite dijaloški okvir svojstava projekta kombinacijom tipki <keycap>Ctrl+E</keycap>. Popis datoteka projekta možete provjeriti otvaranjem dijaloškoga okvira <guilabel>Datoteke projekta</guilabel> ili kombinacijom tipki <keycap>Ctrl+L</keycap>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>OmegaT za vrijeme prevođenja stvara tri prijevodne memorije u mapi projekta pod nazivima <filename>level1</filename>, <filename>level2</filename> i <filename>omegat</filename>. Memorije <filename>level1</filename> i <filename>level2</filename> moguće je koristiti i u drugim programima za prevođenje. Memoriju pod nazivom <filename>omegat</filename> možete koristiti programom OmegaT u budućim projektima. Ako navedene prijevodne memorije postavite u projektnu podmapu <filename>/tm/</filename>, OmegaT će u njima automatski tražiti slične segmente, odnosno djelomična podudaranja.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Nove termine možete dodavati u glosar kombinacijom tipki <keycap>Ctrl+Shift+G</keycap>, a možete i kopirati postojeće glosare u podmapu <filename>/glossary/</filename> mape projekta, nakon čega će ih OmegaT automatski pretraživati.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Često je korisno i pretraživanje izraza iz izvorišnoga teksta i iz prijevoda, što možete obavljati kad god treba kombinacijom tipki <keycap>Ctrl+F</keycap>, čime se otvara dijaloški okvir <guilabel>Pretraživanje teksta</guilabel>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Detaljniji uvod u program možete naći u tekstu <ulink url="https://omegat.org/files/OmegaT_for_Beginners.pdf">OmegaT za početnike</ulink> na web stranicama OmegaT. Ako zatrebate pomoć u vezi bilo kojega aspekta programa OmegaT, slobodno se pridružiti <ulink url="https://omegat.org/support">korisničkoj skupini OmegaT.</ulink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
