<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.machine.translate">
  <title>Strojno prevođenje<indexterm class="singular">
      <primary>Strojno prevođenje</primary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Uvod<indexterm class="singular">
        <primary>Strojno prevođenje</primary> <secondary>Uvod</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Za razliku od prijevodnih memorija koje izrađuju korisnici (kao u slučaju programa <application>OmegaT</application>), alati za strojno prevođenje (engl. machine translation – MT) za izradu prijevoda izvornih segmenata koriste lingvističke alate na temelju pravila, dakle bez potrebe za prijevodnim memorijama. Za izgradnju prijevodnih modela koriste se tehnike učenja na temelju statističke obrade izvorišnih i odredišnih tekstova. Istraživanja pokazuju da servisi za strojno prevođenje ostvaruju dobre rezultate i stalno se poboljšavaju.</para>

    <para>Željeni servis za strojno prevođenje možete aktivirati putem izbornika <guimenuitem>Mogućnosti &gt; Strojni prijevod...</guimenuitem>, nakon čega ga odabirete. Imajte na umu da se svi takvi servisi nalaze na webu pa stoga morate biti spojeni na internet ako ih želite koristiti.</para>
  </section>

  <section id="introduction">
    <title>Google prevoditelj<indexterm class="singular">
        <primary>Strojno prevođenje</primary> <secondary>Google prevoditelj</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Google prevoditelj je usluga koja se plaća, a nudi je Google za prevođenje rečenica, web stranica i cjelovitih tekstova na sve većem broju raspoloživih jezika. U vrijeme pisanja ovoga teksta obuhvaćeno je više od 50 jezika, od albanskoga do jidiša, uključujući i sve glavne jezike. Trenutna inačica usluge temelji se na načinu korištenja, po cijeni od 20 USD za milijun znakova u vrijeme pisanja ovoga teksta.<emphasis role="bold"/></para>

    <para><emphasis role="bold">Važno: </emphasis>Google prevoditelj API v2 zahtijeva podatke za naplatu za sve račune prije omogućavanja korištenja usluge (više pojedinosti možete pronaći na stranici gdje su navedene <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/pricing?hl=en-US">cijene i uvjeti usluge</ulink>). Identifikacija važećih korisnika usluga koje nudi Google obavlja se privatnim jedinstvenim ključem koji Google šalje nakon registriranja za uslugu. Pojedinosti o načinu dodavanja toga ključa u program OmegaT naći ćete u poglavlju <link linkend="chapter.installing.and.running">Instaliranje i pokretanje</link>, odjeljak Naredbeni argumenti za pokretanje.</para>

    <para>Kvaliteta prijevoda koje nudi Google prevoditelj s jedne strane ovisi o fundusu tekstova na odredišnome jeziku i raspoloživosti njihovih dvojezičnih inačica, a s druge o kvaliteti izgrađenih modela. S popriličnom se sigurnošću može kazati da kvaliteta možda i jest nedostatna u nekim slučajevima, ali s vremenom će se ipak poboljšavati.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Korisnici programa <application>OmegaT</application> i Google prevoditelj</title>

    <para>Korisnici programa <application>OmegaT</application> ne moraju upotrebljavati uslugu Google prevoditelj. Ako je pak upotrebljavaju, Google ne dobiva informacije o korisnikovoj odluci o prihvaćanju prijevoda ili o konačnome prijevodu. U sljedećem je prozoru prikazan primjer: a) izvorišnoga teksta na engleskom, b) prijevoda na španjolski i c) prijevoda na slovenski obavljenih putem usluge Google prevoditelj.</para>

    <figure id="moby.dick">
      <title>Google prevoditelj – primjer</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/MobyDick.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/MobyDick.png" width="60%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Prijevod na španjolski je kvalitetniji od onoga na slovenski. Valja primijetiti da su <emphasis>interesar</emphasis> i<emphasis> navegar</emphasis> pravilno prevedeni na španjolski kao glagoli (interest i sail u izvorniku). Na slovenski su pak obje riječi prevedene kao imenice. Ustvari, vrlo je vjerojatno da se prijevod na španjolski barem djelomice temelji na postojećemu književnom prijevodu.</para>

    <para>Nakon aktiviranja usluge, prijedlozi prijevoda prikazuju se u oknu strojnoga prijevoda pri svakom otvaranju novoga segmenta. Predloženi prihvatljivi prijevod možete umetnuti u odredišni segment kombinacijom tipki <keycombo> <keycap><indexterm class="singular">
            <primary>Prečaci</primary> <secondary>Strojni prijevod – Ctrl+M</secondary>
          </indexterm>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo>. Primjerice, u gore prikazanome segmentu bismo pritiskom na <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> zamijenili prijevod na španjolski prijedlogom na slovenskome jeziku.</para>

    <para>Ako ne želite da <application>OmegaT</application> šalje vaše izvorišne segmente servisu Google radi prevođenja, odznačite stavku izbornika Google prevoditelj na izborniku Mogućnosti.</para>

    <para>Dobro je znati da se servisima za strojno prevođenje šalju samo izvorišni segmenti. Web inačica Google prevoditelja omogućava korisnicima ispravljanje prijedloga i dostavljanje revidiranih segmenata. Međutim, ta funkcija nije ugrađena u program OmegaT.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Belazar<indexterm class="singular">
        <primary>Strojno prevođenje</primary> <secondary>Belazar</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><ulink url="http://belazar.info/">Belazar</ulink> je alat za strojno prevođenje za jezični par ruski-bjeloruski.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Apertium<indexterm class="singular">
        <primary>Strojno prevođenje</primary> <secondary>Apertium</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><ulink url="http://www.apertium.org/">Apertium</ulink> je platforma za strojno prevođenje koja je besplatna, „slobodna” i otvorenoga kôda, prvotno namijenjena za povezane jezične parove, kao što su CA, ES, GA, PT, OC i FR, a odnedavno je proširena i na obradu različitijih jezičnih parova (npr. engleski-katalonski). Najnoviji popis raspoloživih jezičnih parova možete naći na web stranicama.</para>

    <para>Platforma nudi sljedeće:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>modul za strojno prevođenje neovisan o jezicima,</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>alate za upravljanje lingvističkim podacima potrebnim za izgradnju sustava strojnoga prevođenja za određeni jezični par,</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>lingvističke podatke za sve veći broj jezičnih parova.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Apertium koristi tzv. modul plitkoga prijenosa za strojno prevođenje, koji uneseni tekst obrađuje u etapama, kao na montažnoj traci: uklanjanje oblikovanja, morfološka analiza, automatsko određivanje vrsta riječi, plitki strukturalni prijenos, leksički prijenos, morfološko generiranje i vraćanje oblikovanja.</para>

    <para>Apertium je moguće koristiti za izgradnju sustava za strojno prevođenje raznih jezičnih parova, zbog čega rabi formate na temelju norme jednostavnoga XML-a za kodiranje potrebnih lingvističkih podataka (bilo ručnim putem ili pretvaranjem postojećih podataka), koji se popratnim alatima pretaču u formate za brzi rad modula.</para>
  </section>

  <section>
    <title>MyMemory (strojno prevođenje)<indexterm class="singular">
        <primary>Strojno prevođenje</primary> <secondary>MyMemory</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>MyMemory je usluga podešena tako da dopušta najviše 100 zahtjeva dnevno. Dostavljanjem adrese e-pošte omogućava se korištenje 1000 zahtjeva dnevno.</para>

    <para>Adresu možete dostaviti na barem tri načina:</para>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>u datoteci OmegaT.l4J.ini (samo za sustav Windows) pronađite sljedeći redak:</para>

          <para># MyMemory email</para>

          <para>i unesite sljedeće izmjene:</para>

          <para>MyMemory moja@e-adresa.com</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>pri pokretanju programa OmegaT naredbenim retkom dodajte sljedeće:</para>

          <para>-Dmymemory.api.email=moja@e-adresa.com</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>u Kaptain launcher (samo za sustav Linux) upišite adresu u odgovarajuće polje na kartici mrežnih servisa („Online Services”)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para>MyMemory nudi i prijevode <emphasis role="bold">stvorene ljudskom rukom</emphasis>, čiji su autori profesionalni prevoditelji, pružatelji jezičnih usluga i korisnici, kao i one iz višejezičnih sadržaja s weba. Za korištenje tih prijevoda morate poslati svoju izvorišnu datoteku <ulink url="http://mymemory.translated.net/">web stranicama servisa</ulink> radi izrade datoteke TMX. Potom tu datoteku TMX morate spremiti u mapu projekta u okviru programa OmegaT (/tm/ ili /tm/auto/).</para>

    <para>MyMemory također nudi i mogućnost upravljanja <emphasis role="bold">privatnim prijevodnim memorijama</emphasis>. Napomena: OmegaT OmegaT nema mogućnost dinamičke interakcije s njima, tj. morate ručnim putem izvoziti/uvoziti datoteke TMX.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Microsoft prevoditelj<indexterm class="singular">
        <primary>Strojno prevođenje</primary> <secondary>Microsoft prevoditelj</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Pristupne podatke za servis MS prevoditelj možete dobiti na sljedeći način</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Prijavite se na Microsoft Azure Marketplace: <ulink url="http://datamarket.azure.com/">http://datamarket.azure.com/</ulink></para>

        <para>Ako nemate račun za Azure Marketplace, morate se registrirati da biste ga dobili.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pritisnite poveznicu My Account na vrhu stranice.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Negdje pri dnu vidjet ćete unose i vrijednosti za sljedeće:<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>primarni ključ računa (Primary Account Key; odgovara parametru naredbenoga retka <code>microsoft.api.client_secret</code>)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>oznaku klijenta (Customer ID; odgovara parametru naredbenoga retka <code>microsoft.api.client_id</code>)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Korištenje usluge MS prevoditelj u programu OmegaT možete aktivirati ili unošenjem izmjena u njegove postavke pokretanja ili naredbenim retkom, o čemu više možete doznati u poglavlju <link linkend="chapter.installing.and.running">Instaliranje i pokretanje</link>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Yandex Translate<indexterm class="singular">
        <primary>Strojno prevođenje</primary> <secondary>Yandex Translate</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Da biste mogli koristiti Yandex Translate u programu OmegaT, trebate <ulink url="http://api.yandex.com/key/form.xml?service=trnsl">od Yandexa dobiti ključ API-ja</ulink>.</para>

    <para>Dobiveni ključ API-ja treba učitati u OmegaT pri pokretanju, i to putem parametra naredbenoga retka <code>yandex.api.key</code>. To možete obaviti unošenjem izmjena u postavke pokretanja programa OmegaT ili naredbenim retkom, o čemu više možete doznati u poglavlju <link linkend="chapter.installing.and.running">Instaliranje i pokretanje</link>.</para>
  </section>

  <section id="Google.Translate.troubleshooting">
    <title>Strojno prevođenje – rješavanje problema<indexterm class="singular">
        <primary>Strojno prevođenje</primary> <secondary>Rješavanje problema</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Ako se u oknu strojnoga prijevoda ne prikazuje nijedan prijedlog, provjerite sljedeće:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Jeste li spojeni na internet? Da biste mogli koristiti alate za strojno prevođenje, morate biti spojeni na internet.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Koji vam jezični par treba? Provjerite je li taj jezični par raspoloživ.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google prevoditelj ne funkcionira: jeste li aktivirali <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/faq">uslugu Translate API</ulink>? Imajte na umu da usluga Google prevoditelj nije besplatna, o čemu više pojedinosti možete naći u poglavlju <link linkend="chapter.installing.and.running">Instaliranje i pokretanje</link> (parametri izvođenja).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Poruka „Google Translate returned HTTP response code: 403 ...”: provjerite je li ključ od 38 znakova pravilno upisan u datoteku pinfo.list. Provjerite je li aktivirana <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/faq">usluga Translate API</ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google prevoditelj ne funkcionira kako treba, premda je ključ API-ja za Google pravilno upisan. Provjerite u Mogućnosti &gt; Strojni prijevod je li označen Google prevoditelj v2.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google prevoditelj v2 šalje poruku o neispravnome zahtjevu („Bad request”): provjerite izvorišni i odredišni jezik projekta. Takve odzivne poruke znače da jezici nisu pravilno određeni.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>