<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.plain.text">
  <title>Rad na običnome tekstu<indexterm class="singular">
      <primary>Izvorišne datoteke</primary> <secondary>Datoteke običnoga teksta</secondary>
    </indexterm></title>

  <section id="default.encoding">
    <title>Zadano kodiranje<indexterm class="singular">
        <primary>Kodiranje</primary> <secondary>Datoteke običnoga teksta</secondary>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Izvorišne datoteke</primary> <secondary>Kodiranje</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Datoteke običnoga teksta – u većini slučajeva s datotečnim nastavkom txt – sadržavaju samo tekstne informacije i ne nude nikakve jasno definirane podatke na temelju kojih bi računalo moglo definirati jezik na kojemu su napisane. U takvim je slučajevima najviše što program OmegaT može napraviti jest oslanjanje na pretpostavku da je tekst napisan na istome jeziku koji koristi sâmo računalo. To nije nikakav problem za datoteke kodirane standardom Unicode uz korištenje 16-bitnoga kodiranja znakova. Međutim, za tekstove s 8-bitnim kodiranjem moguće su nezgodne situacije sljedeće vrste: umjesto prikaza teksta sastavljenoga od japanskih znakova...</para>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="images/OmT_Japanese.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="images/OmT_Japanese.png" width="60%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>...sustav će ga, primjerice, prikazati na sljedeći način:</para>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="images/OmT_Cyrillic.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="images/OmT_Cyrillic.png" width="60%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>U ovome slučaju imamo računalo na kojemu se koristi program OmegaT, a čiji je zadani jezik ruski, pa stoga znakove prikazuje na ćirilićnome pismu, a ne na japanskome pismu Kanji.</para>
  </section>

  <section id="OmegaT.solution">
    <title>Rješenje koje nudi program <application>OmegaT</application></title>

    <para><application>OmegaT</application> u načelu nudi tri načina rješavanja ovoga problema. Sva tri zahtijevaju primjenu datotečnih filtara putem izbornika <emphasis role="bold">Mogućnosti</emphasis>.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Promjena kodiranja datoteka u Unicode</term>

        <listitem>
          <para>Otvorite izvorišnu datoteku programom za obradu teksta koji pravilno očitava njeno kodiranje pa spremite datoteku kodiranu kao „<emphasis role="bold">UTF-8</emphasis>”. Promijenite datotečni nastavak <literal>.txt</literal> u <literal>.utf8.</literal> <application>OmegaT</application> će zatim automatski očitavati datoteku kao UTF-8. Ovo je najmudrija alternativa, kojom ćete se lišiti problema na duge staze.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Određivanje kodiranja datoteka običnoga teksta</term>

        <listitem>
          <para>U naravi se radi o datotekama s datotečnim nastavkom <filename>.txt </filename>: otvorite dijaloški okvir Datotečni filtri, a zatim u odjeljku Datotečni format odaberite <emphasis role="bold">Tekst</emphasis> pa pritisnite gumb Obrada i promijenite stavku &lt;automatski&gt; u stupcu <emphasis role="bold">Kodiranje izvorišnih datoteka</emphasis> u kodiranje koje odgovara izvorišnoj datoteci <filename>.txt</filename>, primjerice u .jp za gore navedeni primjer.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Promjena datotečnih nastavaka izvorišnih datoteka običnoga teksta</term>

        <listitem>
          <para>Primjera radi, za datoteke običnoga teksta na japanskome jeziku možete promijeniti nastavak <filename>.txt</filename> u <filename>.jp</filename> for Japanese plain texts: otvorite dijaloški okvir Datotečni filtri, a zatim u odjeljku Datotečni format odaberite <emphasis role="bold">Tekst</emphasis> pa pritisnite gumb Obrada, a zatim u dijaloškome okviru Obrada filtra pritisnite Dodaj pa dodajte novi <emphasis role="bold">Uzorak naziva izvorišnih datoteka</emphasis> (u našemu primjeru bi to bio <filename>*.jp</filename>) i na koncu odaberite odgovarajuće Kodiranje izvorišne datoteke i Kodiranje prevedene datoteke.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para><application>OmegaT</application> nudi sljedeći zadani uži popis radi lakšega manipuliranja nekim datotekama običnoga teksta:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Program <application>OmegaT</application> automatski (&lt;automatski&gt;) očitava datoteke <literal>.txt</literal>kao da su kodirane prema zadanim postavkama računala.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Kodni sustav datoteka <literal>.txt1</literal> je ISO-8859-1, što obuhvaća većinu <emphasis role="bold">zapadnoeuropskih</emphasis> jezika.<indexterm class="singular">
            <primary>Kodiranje</primary> <secondary>Zapadno</secondary>
          </indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Kodni sustav datoteka <literal>.txt2</literal> je ISO-8859-2, što obuhvaća većinu <emphasis role="bold">srednjoeuropskih i istočnoeuropskih</emphasis> jezika<indexterm class="singular">
            <primary>Kodiranje</primary> <secondary>Srednjoeuropsko i istočnoeuropsko</secondary>
          </indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Program <application>OmegaT</application> očitava datoteke <literal>.utf8</literal> kao da su kodirane sustavom UTF-8, što obuhvaća skoro sve jezike na svijetu.<indexterm class="singular">
            <primary>Kodiranje</primary> <secondary>Unicode</secondary>
          </indexterm></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>U to se možete i sami uvjeriti putem stavke <emphasis role="bold">Datotečni filtri</emphasis> na izborniku <emphasis role="bold">Mogućnosti</emphasis>. Primjera radi, ako imate tekstnu datoteku na hrvatskome jeziku, a koja je najvjerojatnije u kodnome sustavu <emphasis role="bold">ISO-8859-2</emphasis>, trebate promijeniti nastavak <literal> .txt</literal> u <literal>.txt2 </literal>, čime omogućavate programu <application>OmegaT</application> pravilno očitavanje njenoga sadržaja. Naravno, ako želite biti apsolutno sigurni, razmislite o pretvaranju takvih datoteka u Unicode, tj. u datotečni format <literal>.utf8</literal>.</para>
  </section>
</chapter>