<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.searchandreplace">
  <title>Pretraživanje i zamjena<indexterm class="singular">
      <primary>Traži</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="section.searchreplace.window">
    <title>Prozor za pretraživanje<indexterm class="singular">
        <primary>Prečaci</primary> <secondary>Pretraživanje i zamjena – Ctrl+K</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Prozor za pretraživanje i zamjenu otvaramo kombinacijom tipki <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>K</keycap> </keycombo>, a nakon toga u okvir <emphasis>Traži:</emphasis> unosimo riječ ili izraz koji želimo zamijeniti.</para>

    <para>Pritiskom na gumb <emphasis>Traži</emphasis> prikazat će se sve odgovarajuće pojavnice.</para>

    <para>U okvir <emphasis>Zamijeni ovim:</emphasis> upišite novu riječ ili frazu (i to ne kao regularni izraz, jer to nije podržano), a zatim odaberite jednu od sljedećih funkcija na dnu prozora:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Zamijeni sve</emphasis>: zamjena svih pojavnica (nakon prikaza prozora za potvrdu s brojem pojavnica).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Zamijeni</emphasis>: zamjena pojavnice po pojavnicu putem gumba <emphasis role="bold">u zaglavlju okna za obradu</emphasis>. Koristite gumbe <emphasis>Zamijeni sljedeći</emphasis> ili <emphasis>Preskoči</emphasis> već prema potrebama, a nakon obavljanja potrebnih zamjena pritisnite <emphasis>Završi</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Zatvori</emphasis>: zatvaranje prozora bez obavljanja izmjena.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <section>
      <title>Mogućnosti pretraživanja</title>

      <para>Mogućnosti pretraživanja slične su onima u <link linkend="section.search.window">prozoru za pretraživanje</link>.</para>

      <para>Razlika je samo u jednoj, tj. u mogućnosti pretraživanja i mijenjanja nizova i u segmentima koji još nisu prevedeni označavanjem funkcije <emphasis role="bold">Neprevedeno</emphasis>.</para>

      <para>OmegaT to omogućava (unatoč činjenici da se pretraživanje i zamjena obavljaju isključivo u memoriji) kopiranjem izvorišnih segmenata u odredišne prije obavljanja zamjene sadržaja. Segmenti u kojima nije obavljena zamjena se „prazne”, tj. ostaju neprevedeni.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>