<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.TaaS">
  <title>Korištenje servisa TaaS u programu OmegaT<indexterm class="singular">
      <primary>Traži</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="section.TaaS.generalities">
    <title>Općenito</title>

    <para>Servis TaaS nudi terminološke usluge na europskim jezicima (uz dodatak ruskoga) na adresi https://demo.taas-project.eu/info. Omogućava pristup kako javnim, tako i privatnim podacima, uz mogućnost izrade privatnih glosara (pod nazivom „zbirke”) izvlačenjem terminologije iz postojećih dokumenata i djelomično popunjavanje polja ekvivalenata na temelju raznih izvora.</para>
  </section>

  <section id="section.TaaS.options.key">
    <title>Izrada ključa</title>

    <para>Za pristupanje servisu TaaS korisnik treba izraditi ključ putem https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT.</para>

    <para>Taj ključ zatim treba učitati u program OmegaT koristeći -Dtaas.user.key=xxxxx. Datoteke konfiguracija za pokretanje programa OmegaT (OmegaT.l4J.ini, omegat.kaptn i Configuration.properties) sadržavaju obrazac za unos.</para>
  </section>

  <section id="section.TaaS.options.access">
    <title>Pristupanje servisu TaaS</title>

    <para>Odaberite <emphasis role="bold">Mogućnosti &gt; Glosar</emphasis> radi prikaza sljedećih funkcija:</para>

    <para><emphasis role="bold">Pregled TaaS-ovih zbirki</emphasis> omogućava pregledavanje postojećih zbirki za izvorišni i odredišni jezik projekta, kao i njihovo preuzimanje. Privatne zbirke ističu se prikazom u obliku podebljanoga teksta. Zbirke se preuzimaju kao glosari u formatu TBX u tekuću mapu glosara.</para>

    <para><emphasis role="bold">Pretraživanje TaaS-ove terminologije</emphasis>: označavanjem ove funkcije omogućava se traženje podataka u TaaS-u po segmentima. Podaci se traže u svim zbirkama (javnim i privatnim) za izvorišni i odredišni jezik.</para>

    <para>Količinu podataka možemo ograničiti odabirom određenoga područja putem gumba <emphasis role="bold">Odabir područja pretraživanja TaaS-ove terminologije</emphasis>. U dijaloškom okviru možemo odabrati sva područja ili samo neko određeno.</para>
  </section>
</chapter>