<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.about.OmegaT">
  <title>Пра <application>OmegaT</application> — уводзіны</title>

  <section id="OmegaT-Highlists">
    <title>Асноўныя зьвесткі пра OmegaT</title>

    <para><application>OmegaT</application> — шматплятформенная свабодная праграма на базе памяці перакладаў з наступнымі асноўнымі асаблівасьцямі:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Памяць перакладаў:</emphasis><application> OmegaT</application> захоўвае пераклады ў файле памяці перакладаў. У той жа час праграма можа выкарыстоўваць файлы памяці ад папярэдніх перакладаў. Памяць перакладаў можа быць вельмі карыснай для перакладу зь вялікай колькасьцю паўтораў ці значна падобных фрагмэнтаў тэксту. OmegaT ужывае памяць перакладаў, праграма запамінае, як былі перакладзеныя папярэднія сэгмэнты, каб прапанаваць найпадобнейшыя да бягучага сэгмэнта.</para>

        <para>Гэтыя файлы таксама можа быць вельмі карыснымі, калі трэба абнавіць раней перакладзены дакумэнт. Нязьменныя сказы застануцца перакладзенымі, а абноўленыя будуць паказаныя разам са старэйшай вэрсіяй, найбольш падобнай вэрсіяй. Такім чынам будзе лягчэй апрацоўваць зьмены ў арыгінальным дакумэнце. Калі выкарыстоўваюцца раней створаныя файлы памяці перакладаў, напрыклад, атрыманыя ад бюро перакладаў ці кліента, OmegaT зможа выкарыстоўваць іх як даведку.</para>

        <para>OmegaT ужывае стандартны фармат TMX для захаваньня файлаў памяці перакладаў і доступу да іх, што забясьпечвае магчымасьць абмену перакладзеным матар’ялам зь іншымі праграмамі аўтаматызацыі перакладу, якія падтрымліваюць гэты фармат файла.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Кіраваньне тэрміналёгіяй</emphasis>: Кіраваньне тэрміналёгіяй важна для ўзгодненасьці перакладу. OmegaT выкарыстоўвае глясары, якія ўтрымліваюць пераклады асобных слоў ці словазлучэньняў, кшталту спрошчанага двухмоўнага слоўніка для пэўнай вобласьці. Для даведкі OmegaT паказвае гэтыя словы, калі яны трапляюцца ў бягучым сэгмэнце і знаходзяцца ў глясары.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Працэс перакладу:</emphasis> уявеце, што трэба перакласьці нейкі тэкст, ад асобнага файла да каталёга, з падкаталёгамі і файламі ў розных фарматах. Калі даць OmegaT гэтыя файлы для перакладу, праграма зробіць прагляд файлаў, якія падтрымліваюцца, паводле наладаў файлавых фільтраў, пазнае часткі тэксту ў іх, разьдзеліць буйныя фрагмэнты паводле правілаў сэгмэнтаваньня і пакажа сэгмэнты адзін за адным, каб можна было рабіць пераклад. OmegaT захоўвае пераклады ў файле памяці перакладаў і прапануе магчымыя пераклады з падобных сэгмэнтаў, запісаных у файлах памяці перакладаў. Каб пабачыць, як файлы будуць выглядаць у выніку перакладу, можна стварыць файлы перакладаў, адчыніць іх у адпаведнай праграме і праглядзець, як выглядае пераклад у канчатковым фармаце…</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="OmegaT.chapters.summary">
    <title>Зводка разьдзелаў</title>

    <para>Гэтая дакумэнтацыя служыць у якасьці як падручніка, так і даведкі. Вось кароткі агляд таго, што ўтрымліваецца ў разьдзелах.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Навучэцеся карыстацца OmegaT за 5 хвілін!”:</emphasis> гэты разьдзел служыць хуткім дапаможнікам для пачаткоўцаў і тых, хто ўжо мае досьвед працы зь іншымі праграмамі аўтаматызацыі перакладу, паказваючы поўную працэдуру ад стварэньня новага праекта да завяршэньня перакладу.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Усталёўка і запуск OmegaT”: </emphasis>гэты разьдзел карысны для тых, хто ўпершыню пачынае карыстацца OmegaT. Ён зьмяшчае пэўныя інструкцыі наконт усталёўкі і запуску OmegaT у Windows, Mac OS X і Linux. Для дасьведчаных карыстальнікаў разьдзел апісвае рэжым каманднага радка і ягоныя магчымасьці.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Інтэрфэйс карыстальніка”</emphasis>, <emphasis role="bold">“Галоўнае мэню і Спалучэньні клявішаў”</emphasis>: да гэтых двух разьдзелаў, відаць, спатрэбіцца зьвяртацца вельмі часта, бо яны тлумачаць інтэрфэйс карыстальніка OmegaT і функцыі, даступныя праз галоўнае мэню і спалучэньні клявішаў.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Уласьцівасьці праекта”</emphasis>, <emphasis role="bold">“Файлы і каталёгі <application>OmegaT</application>”:</emphasis> праект у кантэксьце OmegaT зьяўляецца задачай, якую можна зьдзейсьніць з дапамогай OmegaT — праграмы аўтаматызацыі перакладу. У гэтым разьдзеле апісваюцца ўласьцівасьці праекта, такія як мовы крыніцы і перакладу. У другім з гэтых разьдзелаў апісваюцца розныя падкаталёгі і файлы праекта перакладу, іхнія ролі, а таксама іншыя карыстальніцкія і праграмныя файлы, зьвязаныя з OmegaT.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Паводзіны поля рэдагаваньня”:</emphasis> кароткі разьдзел з апісаньнем наладкі рэдагаваньня падчас перакладу сэгмэнта.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Праца зь нефарматаваным тэкстам”</emphasis> і <emphasis role="bold">“Праца з фарматаваным тэкстам”</emphasis>: гэтыя два разьдзелы тлумачаць некаторыя важныя моманты, датычныя перакладаных тэкстаў, такіх як кадоўка (у выпадку тэкставых файлаў) і праца з тэгамі (у выпадку фарматаванага тэксту).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Файлы памяці перакладаў”:</emphasis> тлумачыць ролю розных падкаталёгаў, якія зьмяшчаюць файлы памяці перакладаў, і дае інфармацыю аб іншых важных аспэктах, датычных файлаў памяці перакладаў.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Сэгмэнтаваньне”</emphasis>: праграмы аўтаматызацыі перакладу працуюць з тэкставымі адзінкамі, г. зв. сэгмэнтамі. У OmegaT сэгмэнты могуць быць заснаваныя на абзацах або на правілах сэгмэнтаваньня. Сэгмэнтаваньне па абзацах ужываецца нячаста, але можа быць карысным у выпадках так званых “крэатыўных” тэкстаў. Сэгмэнтаваньне на аснове правілаў звычайна тоеснае сэгмэнтаваньню па сказах. Ужываецца пэўная колькасьць набораў правілаў, а карыстальнік можа вызначыць свае, як апісана ў гэтым разьдзеле.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Пошукі”</emphasis> і <emphasis role="bold"></emphasis><emphasis role="bold">“Рэгулярныя выразы”</emphasis>: Пошукі ў OmegaT могуць быць найпрасьцейшымі, напрыклад, “<emphasis>пералічыць сэгмэнты са </emphasis><emphasis> словам «кенгуру»”. </emphasis> Яны таксама могуць быць складанымі, дазваляючы, напрыклад, знайсьці сэгмэнты, дзе ёсьць два ці больш пасьлядоўных прабелаў. У гэтым выпадку карысным будзе рэгулярны выраз ^s^s+, які дазволіць знайсьці і пералічыць адпаведныя сэгмэнты. Рэгулярныя выразы таксама шырока выкарыстоўваюцца ў правілах сэгмэнтаваньня.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Слоўнікі, глясары”</emphasis>, <emphasis role="bold">“Машынны пераклад”</emphasis>, <emphasis role="bold">“Праверка правапісу, LanguageTool”:</emphasis> OmegaT падтрымлівае шырокае выкарыстаньне слоўнікаў і глясароў. Пры наяўнасьці Інтэрнэт-злучэньня ў OmegaT можна скарыстацца з розных сэрвісаў машыннага перакладу, такіх як Google Translate і Microsoft Translator. Калі ўключана праверка правапісу, у працэсе перакладу можна выяўляць і выпраўляць артаграфічныя памылкі. Таксама можна ўжываць свабодны сродак LanguageTool для выпраўленьня распаўсюджаных граматычных і стылістычных памылак.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Рознае”</emphasis>: разьдзел прысьвечаны іншым пытаньням, напрыклад, як пазьбегнуць страты даніх.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Дадаткі”</emphasis> ўтрымліваюць наступную інфармацыю</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">“OmegaT у Інтэрнэце”:</emphasis> інфармацыя пра Інтэрнэт-рэсурсы OmegaT</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">“Мовы”:</emphasis> сьпіс моваў і іхніх ІСО-кодаў</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">“Спалучэньні клявішаў у рэдактары”</emphasis>: сьпіс спалучэньняў клявішаў, якія выкарыстоўваюцца ў рэдактары</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">“Наладка спалучэньняў клявішаў”:</emphasis> спалучэньні клявішаў можна наладзіць на свой густ</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">“Уводзіны ў генэратары метак і сцэнары”</emphasis></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">“Камандныя праекты”</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">“Юрыдычныя заўвагі і падзякі”</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">“Паказальнік ключавых словаў”:</emphasis> паданы поўны паказальнік ключавых слоў, каб дапамагчы чытачу знайсьці патрэбную інфармацыю.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>