<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.Scripts.inOmegaT">
  <title>Сцэнары<indexterm class="singular">
      <primary>Сцэнары</primary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Уводзіны</title>

    <para>OmegaT дазваляе выконваць сцэнары, напісаныя на розных мовах сцэнароў.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Ужываньне</title>

    <para>Выберыце мэню <guisubmenu>Сэрвіс → </guisubmenu><guisubmenu>Сцэнары…</guisubmenu>, адкрыецца вакно сцэнароў:<screenshot> <screeninfo>Акно сцэнароў</screeninfo> <mediaobject> <imageobject> <imagedata fileref="images/ScriptingDialog.png"/> </imageobject> </mediaobject> </screenshot></para>

    <para>Акно сцэнароў дазваляе загрузіць існы сцэнар у тэкставую вобласьць і выканаць яго для бягучага праекта. Каб наладзіць выкананьне сцэнара, выканайце наступныя дзеяньні:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Загрузеце сцэнар у рэдактар, націснуўшы ягоную назву ў сьпісе на левай панэлі.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Правай кнопкай мышы націсьнеце на кнопку “&lt;1&gt;” — “&lt;12&gt;” на ніжняй панэлі і выберыце “Дадаць”. У прыкладзе вышэй два сцэнара (пазыцыі 1 і 2) ужо дададзеныя.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Калі націснуць нумар левай кнопкай мышы, выканаецца выбраны сцэнар. Выбраныя сцэнары можна запускаць праз адпаведныя падпункты пункта мэню <guisubmenu>Сэрвіс</guisubmenu> або націскаючы <keycap> Ctrl+Alt+F#</keycap> (дзе # — 1 да 12).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Па змаўчаньні сцэнары знаходзяцца ў падкаталёгу “scripts” у каталёгу ўсталёўкі OmegaT (г. зн., каталёгу, які зьмяшчае файл OmegaT.jar).</para>

    <para>Туды можна дадаваць новыя сцэнары, якія будуць зьяўляцца ў акне сцэнароў.</para>

    <para>Некалькі дадатковых сцэнароў можна знайсьці тут: <ulink url="https://sourceforge.net/projects/omegatscripts/">OmegaT Scripts</ulink>
    </para>
  </section>

  <section>
    <title>Мовы сцэнароў</title>

    <para>Рэалізаваныя наступныя мовы сцэнароў:</para>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Groovy</emphasis> (http://groovy.codehaus.org): дынамічны мова для віртуальнай машыны Java. Ён аб’ядноўвае моц Java і зручныя функцыі, падобныя мовам тыпу Python, Ruby і Smalltalk.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">JavaScript</emphasis> (часам скарочана JS, не блытаць з Java): прататыпаарыентаваная мова сцэнароў, дынамічная, са слабой тыпізацыяй і першакляснымі функцыямі. Гэта — шматпарадыгмавая мова, якая падтрымлівае аб’ектна-арыентаваны, імпэратыўны і функцыянальны стылі праграмаваньня. Дзякуючы ўжываньню ў папулярных праграмах, такіх як Firefox, гэтую мову добра ведаюць і любяць прыхільнікі свабоднага праграмнага забесьпячэньня.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>Усе мовы маюць доступ да аб’ектнай мадэлі OmegaT з праектам у якасьці верхняга аб’екта. У наступным фрагмэнце коду на Groovy, напрыклад, робіцца прагляд усіх сэгмэнтаў ва ўсіх файлах у бягучым праекце і, калі пераклад існуе, выводзіцца крыніца і пераклад сэгмэнта:</para>

    <programlisting>    files = project.projectFiles;
    for (i in 0 ..&lt; files.size())
    {
        for (j in 0 ..&lt; files[i].entries.size())
        {
            currSegment = files[i].entries[j];
            if (project.getTranslationInfo(currSegment))
            {
                source = currSegment.getSrcText();
                target = project.getTranslationInfo(currSegment).translation;
                console.println(source + &quot; &gt;&gt;&gt;&gt; &quot; + target);
            }     
        }
    }</programlisting>
  </section>
</appendix>