<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.TeamProjects">
  <title>Камандныя праекты OmegaT<indexterm class="singular">
      <primary>OmegaT</primary> <secondary>Камандныя праекты</secondary> <seealso>Камандныя праекты</seealso>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Кіраваньне вэрсіямі — Уводзіны</title>

    <para>Сумесны пераклад, магчымасьць якога прапануе OmegaT, заснаваны на функцыях кіраваньня вэрсіямі ці зьменамі, якія шырока выкарыстоўваюцца ў распрацоўцы праграмнага забесьпячэньня ў мэтах кантролю за зьменамі ў кодзе праграмы і забесьпячэньня беспраблемнага супрацоўніцтва ў рамках каманды распрацоўшчыкаў. OmegaT падтрымлівае дзьве папулярныя сыстэмы кіраваньня вэрсіямі (СКВ для сьцісласьці): <ulink url="http://subversion.apache.org">Apache Subversion</ulink> (часта скарочана SVN, паводле назвы каманды svn) і <ulink url="http://git-scm.com/"> Git</ulink>. Перавагі сыстэмы КВ для каманды перакладчыкаў можна рэзюмаваць наступным чынам:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Некалькі чальцоў каманды могуць працаваць над праектам перакладу адначасова, не замінаючы адзін аднаму</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Яны могуць сумесна карыстацца агульным матар’ялам, такім як памяць перакладаў праекта і ягоны глясар</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Кожныя тры хвіліны па змаўчаньні абноўленая вэрсія даніх становіцца даступнай для іншых чальцоў каманды</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Сыстэма падтрымлівае кантроль вэрсіяў для даніх, якія выкарыстоўваюцца сумесна</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Канфлікты — напрыклад, альтэрнатыўныя пераклады аднаго і таго ж сэгмэнта або запіса глясара — можна адсочваць, вырашаны, і аб’ядноўваць</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Вось кароткае тлумачэньне наступных тэрмінаў, якія будуць ужывацца ў тэксьце ніжэй:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Сэрвэр СКВ</emphasis> (г. зн. сэрвэр SVN або Git) — асяродзьдзе, дзе агульны матар’ял захоўваецца і падтрымліваецца ў сетцы. Сэрвэр можа існаваць у лякальнай сетцы, але ў большасьці выпадкаў ён будзе даступны ў Інтэрнэце праз URL-адрас. Адзін з чальцоў каманды, адміністратар праекта, мусіць быць знаёмым з працай на баку сэрвэра, гэта значыць, з тым, як наладзіць асяродзьдзе, імпартаваць праект OmegaT, прызначыць правы доступу для чальцоў каманды, вырашаць канфлікты і да г. п.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Кліент СКВ:</emphasis> Для ўзаемадзеяньня з сэрвэрам трэба ўсталяваць кліент SVN або Git на кампутарах “мэнэджараў праектаў”, якія ўдзельнічаюць у праекце OmegaT. Вельмі папулярныя кліенты для Windows — <ulink url="http://tortoisesvn.net/">TortoiseSVN</ulink> і <ulink url="http://code.google.com/p/tortoisegit/">TortoiseGit</ulink>. Для іншых сыстэмаў (Linux, OS X) існуюць падобныя пакеты.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">рэпазыторый:</emphasis> месца, дзе захоўваюцца і падтрымліваюцца агульныя матар’ялы, у лякальнай сетцы або ў Інтэрнэце. Удзельнікі праекта падлучаюцца да яго праз свой кліент VCS.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">стварэньне працоўнай копіі:</emphasis> апэрацыя, пры якой ствараецца працоўная копія з рэпазыторыя на ​​лякальным кампутары. На сэрвэры захоўваецца інфармацыя пра стварэньні працоўных копіяў, каб потым у належным парадку выконваліся апэрацыі фіксацыі зьменаў (гл. ніжэй).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">фіксацыя зьменаў:</emphasis> пасьля падрыхтоўкі новай лякальнай вэрсіі матар’ялу з лякальнай працоўнай копіі яе можна зафіксаваць у рэпазыторыі і такім чынам зрабіць даступнай для астатніх удзельнікаў каманды. Сэрвэр гарантуе разрашэньне канфліктуючых зьменаў, калі два ўдзельніка працуюць з аднолькавым зьмесьцівам у сваіх працоўных копіях.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">адміністратар:</emphasis> асоба, адказная за стварэньне і падтрыманьне рэпазыторыя, гэта значыць, за сэрвэрны бок задачы. Каб пазьбегнуць праблем, толькі адзін чалавек павінен мець гэтыя правы, прынамсі на пачатковым этапе.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">карыстальнік</emphasis>: удзельнік каманды, які працуе над агульным праектам.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Сумесная праца над праектамі з выкарыстаньнем SVN<indexterm class="singular">
        <primary>Камандныя праекты</primary> <secondary>Subversion</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Ёсьць дзьве магчымасьці запуску сэрвэра SVN: можна ўсталяваць SVN на ўласным сэрвэры або скарыстацца з сэрвісу хостынгу. Пры выкарыстаньні вонкавага сэрвісу трэба разумець магчымыя складанасьці з гледзішча прыватнасьці, бо вы запампоўваеце зыходны дакумэнт на сэрвэр па-за межамі вашага непасрэднага кантролю. У якасьці альтэрнатывы, каб пазьбегнуць гэтай праблемы, можна ўсталяваць прыватны сэрвэр SVN, напрыклад, калі ў вас ужо ёсьць сэрвэр Apache, які ўключае належнае праграмнае забесьпячэньне (напрыклад VisualSVN)</para>

    <para>Пасьля таго, як сэрвэр SVN стаў даступным, кіраўнікі праекта павінны лякальна ўсталяваць SVN-кліент, каб кіраваць зьмесьцівам праекта на сваіх кампутарах. Для Windows мы рэкамендуем <ulink url="http://tortoisesvn.net/">TortoiseSVN</ulink>. Для Mac можна спампаваць кліент, напрыклад, з <ulink url="https://sourceforge.net/projects/macsvn/">SourceForge</ulink>, для Linux гл. <ulink url="http://www.yolinux.com/TUTORIALS/Subversion.html">“Subversion Commands and Scripts (Каманды і сцэнары Subversion)”</ulink>.</para>

    <section>
      <title>Стварэньне рэпазыторыя<indexterm class="singular">
          <primary>Камандныя праекты</primary> <secondary>Стварэньне SVN-рэпазыторыя</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Тут прадстаўленая працэдура для выкананьня на аснове свабоднага SVN-сэрвэра (максымум 2 карыстальніка), які прапануе <ulink url="http://projectlocker.com/">ProjectLocker</ulink>. Памятайце, што стваральнік рэпазыторыя няяўна мае правы адміністратара для створанага рэпазыторыя. Спачатку ўвайдзеце ў сыстэму на сайце або — калі вы першы раз на сайце — зарэгіструйцеся на ім і пазначце сабе імя карыстальніка і пароль для будучых праектаў.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Стварэньне праекта на ProjectLocker</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Увядзеце назву і апісаньне рэпазыторыя. (у прыкладзе тут ужываюцца <literal>OmegaT</literal> і <literal>OmegaT SL Localization </literal>)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Выберыце <guibutton>SVN.</guibutton></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Націсьнеце <guibutton>Стварыць праект</guibutton></para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Адчынеце прагляд <emphasis role="bold">праектаў</emphasis> для свайго ўліковага запісу. URL, пазначаны пад сэрвісамі праекта, будзе выкарыстоўвацца SVN для падлучэньня кліентаў да SVN-сэрвэра, які вы толькі што стварылі. Тут таксама можна дадаць членаў каманды праекта і вызначаць іхнія правы. Памятайце, што члены каманды павінны зарэгістравацца, перш чым вы зможаце дадаць іх да праекта (Заўвага: у бясплатнай вэрсіі ProjectLocker дазваляюцца толькі два карыстальніка на праект).</para>

      <para>Праектамі можна кіраваць згодна з вашым стылем і патрэбамі распрацоўкі. Як і ў выпадку праектаў OmegaT, для розных моўных пар патрабуюцца асобныя рэпазыторыі. У адной моўнай пары таксама мае сэнс адасобіць розныя тэмы і/або кліентаў у розныя рэпазыторыі. Альтэрнатыва — мець адзіны рэпазыторый з падкаталёгамі <literal>Project1</literal>, <literal>Project2</literal> і да г. п. і абагульваць матар’ял праз агульныя каталёгі <literal>tm</literal>, <literal>glossary</literal> і <literal>dictionary</literal>.</para>

      <para>У прыкладзе, паказаным тут, вырашана для аднаго праекта OmegaT мець адзін рэпазыторый дзеля прастаты.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Імпарт праекта ў SVN-рэпазыторый — Windows</title>

      <para>У гэты момант рэпазыторый пусты. Спачатку стварэце пусты каталёг кліента на дыску. Стварэце пусты каталёг, дзе будзе захоўвацца ваш праект, і націсьнеце правай кнопкай мышы на ім. Выберыце <guilabel>TortoiseSVN → Checkout.</guilabel> Зьявіцца наступнае дыялёгавае вакно:</para>
 
      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/Team_projects_checkout.png"/>
        </imageobject>
		<imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/Team_projects_checkout.png" width="80%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
 
      <para>Увядзеце URL, атрыманы ад ProjectLocker, у поле <emphasis role="bold">URL рэпазыторыя</emphasis>. Пераканайцеся, што поле <emphasis role="bold">каталёг стварэньня працоўнай копіі (Checkout directory)</emphasis> правільнае, г. зн. у ім пазначаны толькі створаны пусты каталёг, і націсьнеце <emphasis role="bold">”OK”</emphasis>. Пасьля завяршэньня апэрацыі, вы можаце праверыць згаданы каталёг: цяпер ён павінен утрымліваць падкаталёг .svn, а зялёны значок “OK” на ягоным абразку пакажа, што зьмесьціва каталёга актуальнае:</para>

      <para>На наступным кроку дадаюцца файлы OmegaT у лякальны каталёг. Наступныя файлы павінны быць абагуленымі сярод чальцоў каманды і, такім чынам, павінны быць уключаны ў любым выпадку:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>файл праекта OmegaT — <filename>omegat.project</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>памяць перакладаў — <filename>omegat\project_save.tmx</filename></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>зьмесьціва зыходнага каталёга</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>вызначэньне фільтраў для канкрэтнага праекта — <filename>omegat\filters.xml</filename></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Адміністратар можа вырашыць таксама ўключыць наступныя каталёгі і іхняе зьмесьціва: <filename>tm</filename>, <filename>glossary</filename> і <filename>dictionary</filename>. Таксама можа быць карысным абагуліць і падтрымліваць на ўзроўні каманды файлы <filename>ignored_words.txt</filename> і <filename>learned_words.txt</filename> у каталёгу <filename>omegat</filename>. У любым выпадку ня варта дадаваць файлы рэзэрвовых копіяў <filename>bak</filename>, <filename>project_stats.txt</filename> і <filename>project_stats_match.txt</filename> у падкаталёгу <filename>omegat</filename>, бо яны непатрэбныя і толькі перагружаюць рэпазыторый. Вы можаце ўжыць тое ж да каталёга <filename>target</filename> і ягонага зьмесьціва.</para>

      <para>Пасьля капіяваньня неабходных файлаў у каталёг стварэньня лякальнай копіі вы заўважыце, што абразок зьмяніўся: зялёная пазнака “ОК” стала чырвоным клічнікам, што азначае зьмены ў лякальнай копіі рэпазыторыя. Наступныя два крокі забясьпечаць актуалізацыю сэрвэрнай вэрсіі:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">дадайце скапіяваныя файлы ў рэпазыторый лякальнай вэрсіі:</emphasis> клікнеце правай кнопкай мышы па каталёгу стварэньня лякальнай копіі і абярэце <guilabel>TortoiseSVN → Add</guilabel> у дыялёгавым акне, якое зьявіцца. Там пакіньце ўсе парамэтры бязь зьменаў і клікнеце <guilabel>”ОК”</guilabel>. Зьявіцца акно “Даданьне завершанае!” , падобнае на паказанае ніжэй:</para>
 
      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/Team_projects_Add.png"/>
        </imageobject>
		<imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/Team_projects_Add.png" width="80%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
	  
          <para>Зьмесьціва каталёга стварэньня лякальнай копіі будзе адзначана адпаведным чынам:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="images/Team_projects_checkoutAddFolder.png"/>
            </imageobject>
			<imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="images/Team_projects_checkoutAddFolder.png" width="80%"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>

        </listitem>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">зафіксуйце лякальныя зьмены на сэрвэры:</emphasis> клікнеце правай кнопкай мышы на каталёгу стварэньня лякальнай копіі і абярэце <guilabel>SVN Commit…</guilabel>, пасьля чаго адчыніцца вакно “Commit” — гл. ніжэй. Праверце зьмены, якія будуць зробленыя, — г. зн. каталёгі і файлы, дададзеныя ў гэтым выпадку.</para>
 
          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="images/Team_projects_initialCommit.png"/>
            </imageobject>
	          <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="images/Team_projects_initialCommit.png" width="80%"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>

          <para>Увядзеце адпаведнае паведамленьне ў акне паведамленьняў і націсьнеце <guilabel>”ОК”</guilabel>. Адчыніцца вакно “Commit”, дзе будзе паказвацца прагрэс выкананьня фіксацыі зьменаў на сэрвэры. Таксама адбудзецца фіксацыя бягучага зьмесьціва ў рэпазыторыі на сэрвэры, затым абнаўленьне лякальнай копіі рэпазыторыя — г. зн., зьмесьціва падкаталёга .svn — так, каб яна стала актуальнай у параўнаньні з апошняй вэрсіяй рэпазыторыя.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">абнавеце лякальныя файлы з лякальнай копіі рэпазыторыя</emphasis> — зьмены, атрыманыя з рэпазыторыя на сэрвэры пакуль што знаходзяцца ў падкаталёгу .svn, але яшчэ не ў саміх файлах і каталёгах. Каб абнавіць лякальныя файлы, клікнеце правай кнопкай мышы па каталёгу фіксацыі зьменаў і абярэце <guilabel>SVN Update</guilabel>. Адзначце зьмесьціва каталёга, каб пацьвердзіць, што лякальная копія рэпазыторыя і адпаведныя файлы і каталёгі адпавядаюць апошняй вэрсіі на сэрвэры:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject role="html">
              <imagedata fileref="images/Team_projects_checkoutSVNupdate.png"/>
            </imageobject>
	          <imageobject role="fo">
              <imagedata fileref="images/Team_projects_checkoutSVNupdate.png" width="80%"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
  <section>
  <title>Ужываньне камандных праектаў у OmegaT</title>
  <para>Пасьля таго, як камандны праект створаны і наладжаны, для доступу да яго чальцом каманды патрабуецца толькі <application>OmegaT </application>. Спярша яны павінны адкрыць <guilabel>Праект → Спампаваць камандны праект</guilabel>. Пасьля гэтага фактычна адбудзецца стварэньне лякальнай копіі праекта ў каталёгу на кампутары. Уліковыя дадзеныя захоўваюцца, і таму няма неабходнасьці ўводзіць іх кожны раз. Пад Linux, калі <application>OmegaT</application> усё адно патрабуе ўводу ўліковых дадзеных, можна пазначыць птушку <guilabel>Прымусовае захаваньне пароля ў выглядзе звычайнага тэксту</guilabel>.</para>
  <para>Для наступнага выкарыстаньня трэба толькі адкрываць праект, як і любы іншы праект <application>OmegaT</application>. OmegaT распазнае яго як камандны праект і будзе сынхранізаваць усё аўтаматычна, кожныя тры хвіліны па змаўчаньні.</para>
  </section>
</appendix>