<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.Tokenizers.inOmegaT">
  <title>Генэратары метак<indexterm class="singular">
      <primary>Генэратары метак</primary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Уводзіны<indexterm class="singular">
        <primary>Lucene</primary> <see>Генэратар метак</see>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Парадыгматычны модуль</primary> <see>Генэратар метак</see>
      </indexterm></title>

    <para>Генэратары метак (або парадыгматычныя модулі) забясьпечваюць паляпшэньне якасьці супадзеньняў, распазнаючы формы словаў у зыходным тэксьце і ў памяці перакладаў. Яны таксама паляпшаюць падбор адпаведнікаў з глясароў.</para>

    <para>Парадыгматычны модуль для ангельскай мовы, напрыклад, мусіць вызначыць, што радок “cats” (і, магчыма, “catlike”, “catty” і да г. п.) мае корань “cat”, а “stemmer”, “stemming”, “stemmed” — корань “stem”. Парадыгматычны альгарытм прыводзіць словы “fishing”, “fished”, “fish” і “fisher” да каранёвага слова “fish”. Гэта асабліва карысна ў выпадку моваў, якія выкарыстоўваюць формы з прыстаўкамі і суфіксамі да каранёвых слоў. Вось прыклад са славенскім словам “добры” ва ўсіх магчымых граматычна правільных формах:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lep, lepa, lepo — адзіночны лік: мужчынскі, жаночы, сярэдні род</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lepši, lepša, lepše . — вышэйшая ступень параўнаньня ў назоўным склоне, мужчынскі, жаночы, сярэдні род адпаведна. Форма множнага ліку прыметніка</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>najlepših — найвышэйшая ступень параўнаньня множнага ліку, родны склон, мужчынскі, жаночы, сярэдні род</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Выбар моваў</title>

    <para>Генэратары метак уваходзяць у склад OmegaT і актыўныя па змаўчаньні. OmegaT аўтаматычна выбірае генэратар метак для мовы крыніцы і перакладу ў адпаведнасьці з моўнымі наладамі праекта. У вакне ўласьцівасьцяў праекта можна выбраць іншы генэратар метак (Генэратар) або іншую вэрсію (Паводзіны генэратара метак).</para>

    <para>Калі для бягучых моў генэратараў метак няма, OmegaT ужывае Hunspell (у гэтым выпадку трэба, каб былі ўсталяваныя адпаведныя слоўнікі Hunspell).</para>

    <warning>
      <title>Несумяшчальнасьць</title>

      <para>OmegaT не запусьціцца, калі ў каталёгу /plugin знойдуцца генэратары метак. Выдалеце ўсе генэратары метак з каталёгу /plugin перад запускам OmegaT.</para>
    </warning>
  </section>
</appendix>