<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.LanguageToolPlugin.inOmegaT">
  <title>Плагін LanguageTool<indexterm class="singular">
      <primary>Плагіны</primary> <secondary>LanguageTool</secondary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Уводзіны</title>

    <para><ulink url="http://www.languagetool.org">LanguageTool</ulink> — адкрытае праграмнае забесьпячэньне для карэктуры стылю і граматыкі для ангельскай, францускай, нямецкай, польскай, галяндзкай, румынскай, а таксама шэрагу іншых моваў — гл. <ulink url="http://www.languagetool.org/languages/">сьпіс моваў, якія падтрымліваюцца</ulink>.</para>

    <para>Можна сказаць, што LanguageTool — гэта праграмнае забесьпячэньне для выяўленьня памылак, якія ня могуць выявіць звычайныя сродкі праверкі правапісу, напрыклад, зьмешваньне there/their, no/now у ангельскай і да г. п. Ён можа таксама выявіць некаторыя граматычныя памылкі. Ён не ўключае праверку правапісу. LanguageTool знойдзе памылкі, для якіх вызначаныя правілы ў канфігурацыйных файлах для канкрэтных моваў.</para>

    <figure>
      <title>LanguageTool у OmegaT</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/LanguageToolExample.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </section>

  <section>
    <title>Усталёўка і выкарыстаньне</title>

    <para>Плагін LanguageTool ёсьць у складзе OmegaT Ён будзе выкарыстоўвацца аўтаматычна ў OmegaT, калі пазначыць <guimenuitem>Налады → Language Checker</guimenuitem>. Правілы ўжываюцца ў залежнасьці ад мовы крыніцы і перакладу праекта. Калі спрацоўвае правіла, адпаведны ўрывак будзе падкрэсьлены сінім у вакне рэдактара (гл. <emphasis>таксама</emphasis> і <emphasis>I didn't do nothing</emphasis> на малюнку вышэй). Пры навядзеньні паказальніка мышы на падкрэсьлены ўрывак зьяўляецца тлумачэньне.</para>
    
	<warning>
		<title>Несумяшчальнасьць</title>
		<para>LanguageTool ня будзе працаваць належным чынам, калі ў каталёгу /plugin ёсьць старая вэрсія. Выдалеце LanguageTool з каталёгу /plugin перад запускам OmegaT.</para>
	</warning>

  </section>
</appendix>