<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="dialogs.preferences">
  <title>Агульныя налады</title>

  <para>Гэты дыялёг выклікаецца праз <menuchoice> <guimenuitem>Налады</guimenuitem> → <guimenuitem>Налады…</guimenuitem> </menuchoice></para>

  <para>У ім змяняюцца парамэтры, агульныя для ўсіх праектаў перакладаў.</para>

  <section>
    <title>Агульныя</title>

    <variablelist id="dialogs.preferences.general.usetabtoadvance">
      <varlistentry>
        <term>Выкарыстоўваць TAB для пераходу далей</term>

        <listitem>
          <para>Клявішай для пацьверджаньня сэгмэнта прызначаецца Tab замест Enter (па змаўчаньні). Гэтая опцыя карысная для некаторых сыстэмаў уводу сымбаляў карэйскай, кітайскай і японскай моваў.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Заўсёды пацьвярджаць выхад</term>

        <listitem>
          <para>Перад закрыцьцём праграмы будзе зьяўляцца папярэджаньне.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Машынны пераклад</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Аўтаматычна накіроўваць пераклады</term>

        <listitem>
          <para>У мэтах захаваньня канфідэнцыйнасьці можа быць непатрэбным адсылаць усе сэгмэнты ў сыстэму машыннага перакладу. Калі гэтая опцыя адключаная, машынныя пераклады будуць накіроўвацца толькі пры націсканьні <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> (<keycombo><keycap>Cmd</keycap> <keycap>M</keycap></keycombo> у OS X) для бягучага сэгмэнта. Затым, каб уставіць пераклад, трэба зноў націснуць <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap></keycombo>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Толькі неперакладзеныя сэгмэнты</term>

        <listitem>
          <para>Уключэце гэтую опцыю, каб накіроўваць у сэрвісы машыннага перакладу толькі неперакладзеныя сэгмэнты.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Пазначце патрэбную сыстэму са сьпісу і пры неабходнасьці націсьнеце на кнопку <guibutton>“Канфігурацыя”</guibutton>, каб увесьці патрэбныя ідэнтыфікацыйныя зьвесткі.</para>

    <para>Пра канфігураваньне сэрвісаў Microsoft Translator і Google Translate можна прачытаць на <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/wiki/Configuring Machine Translation Services">наступнай вікі-старонцы</ulink>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Глясар</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Паказваць апісаньне кантэксту для глясароў у фармаце TBX</term>

        <listitem>
          <para>Адключэце гэтую опцыю, калі апісаньне кантэксту для элемэнтаў глясароў непатрэбнае або задоўгае.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Ужываць тэрміны, якія зьяўляюцца паасобку ў зыходным тэксьце</term>

        <listitem>
          <para>Калі гэтая опцыя ўключаная, у глясары будуць адлюстроўвацца пары або групы словаў (выразаў), нават калі словы зь іх зьяўляюцца ў зыходным тэксьце паасобку.</para>

          <para>Адключэце гэтую опцыю, калі ў глясары зьяўляецца зашмат няслушных супадзеньняў.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Ужываць марфалягічны пошук для тэрмінаў глясара</term>

        <listitem>
          <para>Уключэце гэтую опцыю, калі хочаце, каб у вакне глясара паказваліся аднакарэнныя словы.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Устаўляць супадзеньні з глясара, устаўляючы зыходны тэкст у пераклад</term>

        <listitem>
          <para>Калі ўключаныя і гэтая опцыя, і <link linkend="dialogs.preferences.editor.insertthesourcetext"><guilabel>«Устаўляць зыходны тэкст»</guilabel></link>, пры ўстаўцы зыходнага тэксту ў пераклад усе словы будуць замяняцца адпаведнікамі з глясара.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Ігнараваць супадзеньні зь вельмі розным рэгістрам літараў (напр. FOO і foo)</term>

        <listitem>
          <para>Калі гэтая опцыя ўключаная, у глясары будзе паказвацца толькі адзін запіс, нават калі адно і тое самае слова сустракаецца ў глясары ў некалькіх формах (напрыклад зь вялікімі літарамі і бязь іх).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Тэрміналёгія TaaS</title>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Атрымаць ключ API</term>

          <listitem>
            <para>Націсьнеце на гэтую кнопку, каб атрымаць доступ да сайта праекта <ulink url="https://term.tilde.com/taas">Таас</ulink> і стварыць уліковы запіс карыстальніка.</para>

            <para>Стварыць ключ для доступу можна на наступнай старонцы: <ulink url="https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT">https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT</ulink>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Захаваць толькі для гэтай сэсіі</term>

          <listitem>
            <para>Калі гэтая опцыя ўключаная, OmegaT ня будзе захоўваць ключ для доступу паміж сэансамі.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Прагляд калекцый TaaS…</term>

          <listitem>
            <para>Гэтая кнопка дазваляе праглядаць і загружаць калекцыі, існыя для моваў арыгіналу і перакладу праекта. Прыватныя калекцыі вылучаюцца паўтлустым шрыфтам. Калекцыі загружаюцца як глясары ў фармаце TBX і захоўваюцца ў бягучым каталёгу глясароў.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Выбраць вобласьць пошуку тэрмінаў у TaaS…</term>

          <listitem>
            <para>Пры неабходнасьці можна выбраць канкрэтную вобласьць, каб абмежаваць аб’ём адпраўкі і атрыманьня даніх.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.dictionary">
    <title>Слоўнік</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Аўтаматычны пошук тэксту сэгмэнта ў слоўніку</term>

        <listitem>
          <para>Адключэце гэтую опцыю, каб адключыць аўтаматычны пошук. Гэта карысна, напрыклад, калі слоўнікі завялікія.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Ужываць падбор недакладных супадзеньняў для пошуку ў слоўніках</term>

        <listitem>
          <para>Уключэце гэтую опцыю, калі хочаце, каб у вакне слоўнікаў паказваліся аднакарэнныя словы.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Выгляд</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Аднавіць галоўнае вакно</term>

        <listitem>
          <para>Аднаўленьне кампанэнтаў галоўнага вакна OmegaT да іх зыходнага стану. Ужывайце гэтую функцыю ў выпадку немагчымасьці аднаўленьня пажаданай кампаноўкі элемэнтаў акна пасьля іх адмацаваньня, перасоўваньня або хаваньня. Яе таксама можна выкарыстаць, калі панэлі не адлюстроўваюцца належным чынам пасьля абнаўленьня OmegaT.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Шрыфт</title>

      <para>Выклікаецца дыялёг зьмены шрыфту тэксту на дысплее. Карыстальнікам старых кампутараў, калі зьмяненьне памераў акна запавольнае, можна паспрабаваць зьмяніць шрыфт. Пра наладку шрыфту гл. “Рознае”.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Колеры</title>

      <para>На гэтай старонцы можна выбіраць розныя колеры для кожнай часткі карыстальніцкага інтэрфэйса.</para>

      <para>З дапамогай сцэнара можна задаваць вызначаныя тэмы. Сцэнар, які ўваходзіць у склад OmegaT і называецца Switch Colour Themes, па змаўчаньні вызначае тэму “Dark”.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.filefilters">
    <title>Файлавыя фільтры</title>

    <para>У гэтым дыялёгу паказваюцца наяўныя файлавыя фільтры. Тыя, якія ўжываюцца ў бягучым праекце, вылучаюцца паўтлустым шрыфтам. Калі ня трэба перакладаць файлы пэўнага тыпу, можна проста зьняць пазнаку насупраць назвы адпаведнага фільтра. OmegaT прапусьціць адпаведныя файлы пры загрузцы праектаў і будзе капіяваць іх бязь зьменаў пры стварэньні перакладаў. Пазьней, калі будзе пажадана зноў ужыць фільтар, трэба проста аднавіць пазнаку. Каб вярнуцца да наладаў па змаўчаньні, націсьнеце <emphasis role="bold">Аднавіць змаўчаньні</emphasis>. Для праўкі таго, якія файлы і ў якіх кадоўках будзе апрацоўваць фільтар, трэба выбраць яго са сьпісу і націснуць <emphasis role="bold">“Зьмяніць”</emphasis>.</para>

    <para>Дыялёг дазваляе ўключыць або адключыць наступныя парамэтры:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Выдаліць пачатковыя і канчатковыя тэгі: трэба зьняць гэтую пазнаку, каб паказваліся ўсе тэгі, і пачатковыя, і канечныя. Увага: у фарматах Microsoft Open XML (DOCX, XLSX, і да г. п.), калі тэгі паказваюцца, НЕЛЬГА нешта ўпісваць перад першым тэгам (гэта — тэхнічны тэг, зь якога заўсёды павінен пачынацца сэгмэнт).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Выдаліць пачатковыя і канечныя прабельныя сымбалі ў несэгмэнтаваных праектах: па змаўчаньні OmegaT выдаляе пачатковыя і канечныя прабельныя сымбалі. У несэгмэнтаваных праектах іх можна захаваць, адключыўшы гэты парамэтар.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Захоўваць прабелы для ўсіх тэгаў: пазначце гэтую вопцыю, калі зыходныя дакумэнты ўтрымліваюць значную колькасьць прабелаў (з прычыны асаблівасьцяў макету), якія нельга ігнараваць.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ігнараваць кантэкст файла пры вызначэньні сэгмэнтаў з альтэрнатыўнымі перакладамі: па змаўчаньні OmegaT ужывае назву зыходнага файла дзеля ідэнтыфікацыі альтэрнатыўнага перакладу. Калі гэтая опцыя ўключана, назва зыходнага файла ня будзе ўжывацца, і альтэрнатыўныя пераклады будуць ужывацца ў любым файле, калі дазваляе іншы кантэкст (папярэдні/наступны сэгмэнты, або нейкі ідэнтыфікатар, у залежнасьці ад фармату файла) адпавядае.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section id="filters.options">
      <title>Налады фільтра</title>

      <para>Некалькі фільтраў (тэкставыя файлы, файлы XHTML, файлы HTML і XHTML, файлы OpenDocument і Microsoft Open XML) маюць пэўныя спэцыфічныя налады. Каб зьмяніць налады, абярэце фільтр са сьпісу і націсьнеце <emphasis role="bold">“Налады”</emphasis>. Даступныя варыянты:</para>

      <para><emphasis role="bold">Тэкставыя файлы</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Сэгмэнтаваць тэкст у абзацы па разрывах радкоў, пустых радкох, або не сэгмэнтаваць:</emphasis></para>

          <para>Калі ўключана сэгмэнтаваньне па сказах, тэкст далей будзе разьбівацца ў адпаведнасьці з абраным тут варыянтам.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Файлы PO</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Дазваляць пустыя пераклады ў файле перакладаў</emphasis>:</para>

          <para>Калі ўключана, то калі сэгмэнт PO (якім можа быць увесь абзац) не перакладзены, пераклад будзе пустым у файле перакладу. З тэхнічнага гледзішча, сэгмэнт <code>msgstr</code> у створаным файле PO будзе пакінуты пустым. Паколькі гэта стандартна для PO-файлаў, опцыя ўключана па змаўчаньні. Калі опцыя адключана, зыходны тэкст будзе капіявацца ў пераклад.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Прамінаць загаловак PO</emphasis></para>

          <para>Калі гэтая опцыя ўключана, загаловак PO будзе прамінуты і пакінуты нязьменным.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Аўтаматычна замяняць 'nplurals=INTEGER; plural=EXPRESSION;' у загалоўку</emphasis></para>

          <para><emphasis>Опцыя дазваляе OmegaT перавызначаць спэцыфікацыю ў загалоўку файла PO і ўжываць значэньне па змаўчаньні для абранай мовы перакладу.</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Файлы XHTML</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Перакладаць наступныя атрыбуты</emphasis>: выбраныя атрыбуты зьявяцца ў выглядзе сэгмэнтаў у вакне рэдагаваньня.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Пачынаць новы абзац з</emphasis>: HTML-тэг &lt;br&gt; будзе зьяўляцца як абзац для мэтаў сэгмэнтаваньня.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Абмінаць тэкст, які супадае з рэгулярным выразам</emphasis>: тэкст, адпаведны рэгулярнаму выразу, будзе прамінуты. Ён будзе вылучацца чырвоным пры праверцы тэгаў. Адпаведны тэкст у зыходным сэгмэньце будзе вылучаны курсівам.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Не перакладаць атрыбут зьмесьціва мэта-тэгаў…:</emphasis> Наступныя мэта-тэгі ня будуць перакладацца.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Не перакладаць зьмесьціва атрыбуту мэта-тэгаў з наступным атрыбутам тыпу пара “ключ-значэньне” (падзяляць коскамі):</emphasis>: пры наяўнасьці супадзеньня ў сьпісе пар “ключ-значэньне” зьмесьціва тэгаў будзе ігнаравацца.</para>

          <para>Гэта часам карысна, каб мець магчымасьць зрабіць пэўныя тэгі неперакладальнымі на аснове значэньня атрыбутаў. Напрыклад, <literal>&lt;div class=&quot;hide&quot;&gt; &lt;span translate=&quot;no&quot;&gt;</literal>. Можна вызначыць пары ключ-значэньне, каб вызначыць тэгі, якія ня трэба перакладаць. Для прыклада вышэй поле мусіць утрымліваць: <literal>class=hide, translate=no </literal></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Файлы Microsoft Office Open XML</emphasis></para>

      <para>Можна выбраць элемэнты, якія павінны быць перакладзены. Яны зьявяцца ў выглядзе асобных сэгмэнтаў у перакладзе.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Word:</emphasis> нябачны тэкст інструкцыяў, камэнтары, зноскі, вынаскі, калянтытулы</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Excel:</emphasis> камэнтары, назвы аркушоў</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Power Point</emphasis>: камэнтары да слайдаў, майстры слайдаў, макеты слайдаў</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Глябальна:</emphasis> схемы, дыяграмы, малюнкі, аб’екты WordArt</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Іншыя магчымасьці:</emphasis></para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>Агрэгаваньне тэгаў</emphasis>: калі пазначана, тэгі, паміж якімі няма тэксту, які падлягае перакладу, будуць зьбірацца ў адзіныя тэгі.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Захоўваць прабелы для ўсіх тэгаў</emphasis>: калі пазначана, прабелы і пераводы радкоў будуць захоўвацца, нават калі гэта не зададзена ў дакумэньце</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Файлы HTML і XHTML</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Дадаваць ці перапісваць дэклярацыю кадоўкі файлаў HTML і XHTML</emphasis>: часта файлы перакладаў павінны мець кадоўку, адрозную ад кадоўкі зыходнага файла (яўна вызначанай або падразумяванай). Выкарыстоўваючы гэтую вопцыю, перакладчык можа вызначыць, ці мусяць файлы перакладаў уключаць дэклярацыю кадоўкі. Напрыклад, калі ў наладах файлавага фільтра UTF-8 вызначана ў якасьці схемы кадаваньня для файлаў перакладаў, выбар варыянта “Заўсёды” будзе гарантаваць уключэньне гэтай інфармацыі ў файлы перакладаў.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Перакладаць наступныя атрыбуты</emphasis>: выбраныя атрыбуты зьявяцца ў выглядзе сэгмэнтаў у вакне рэдагаваньня.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Пачынаць новы абзац з</emphasis>: HTML-тэг &lt;br&gt; будзе зьяўляцца як абзац для мэтаў сэгмэнтаваньня.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Абмінаць тэкст, які супадае з рэгулярным выразам</emphasis>: тэкст, адпаведны рэгулярнаму выразу, будзе прамінуты. Ён будзе вылучацца чырвоным пры праверцы тэгаў. Адпаведны тэкст у зыходным сэгмэньце будзе вылучаны курсівам.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Не перакладаць атрыбут зьмесьціва мэта-тэгаў…:</emphasis> Наступныя мэта-тэгі ня будуць перакладацца.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Не перакладаць зьмесьціва атрыбуту мэта-тэгаў з наступным атрыбутам тыпу пара “ключ-значэньне” (падзяляць коскамі):</emphasis>: пры наяўнасьці супадзеньня ў сьпісе пар “ключ-значэньне” зьмесьціва тэгаў будзе ігнаравацца.</para>

          <para>Гэта часам карысна, каб мець магчымасьць зрабіць пэўныя тэгі неперакладальнымі на аснове значэньня атрыбутаў. Напрыклад, <literal>&lt;div class=&quot;hide&quot;&gt; &lt;span translate=&quot;no&quot;&gt;</literal>. Можна вызначыць пары ключ-значэньне, каб вызначыць тэгі, якія ня трэба перакладаць. Для прыклада вышэй поле мусіць утрымліваць: <literal>class=hide, translate=no </literal></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Сьціскаць прабельныя сымбалі ў дакумэнтах перакладаў</emphasis>: ланцужкі зь некалькіх прабельных сымбаляў у перакладах будуць пераўтварацца ў адзіночныя прабелы.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Выдаляць камэнтары HTML у дакумэнтах перакладаў</emphasis>: усе закамэнтаваныя часткі (паміж &lt;!-- і --&gt;) ня будуць капіявацца ў перакладзены дакумэнт.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Файлы фармату Open Document (ODF)</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Можна выбраць, што з наступных элемэнтаў будзе перакладацца:</para>

          <para>элемэнты індэксаў, закладкі, спасылкі на закладкі, зацемкі, камэнтары, зацемкі да прэзэнтацыяў, гіпэрспасылкі (URL), назвы аркушоў</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="edit.filter.dialog">
      <title>Дыялёг рэдагаваньня фільтра</title>

      <para>Праз гэты дыялёг можна задаць шаблёны імёнаў зыходных файлаў, якія будзе апрацоўваць фільтар, наладзіць імёны файлаў зь перакладамі і выбраць кадоўкі для загрузкі файла і захаваньня ягонага перакладзенага варыянта. Каб зьмяніць шаблён файлавага фільтра, зьмянеце палі наўпрост або націсьнеце <emphasis role="bold">“Зьмяніць”</emphasis>.  Каб дадаць новы шаблён файлавага фільтра, націсьнеце <emphasis role="bold">“Дадаць”</emphasis>. Аднолькавы дыялёг ужываецца, і каб дадаць шаблён, і каб адрэдагаваць канкрэтны шаблён. Дыялёг уключае асобны рэдактар шаблёнаў назваў файлаў, праз які можна задаць назвы выніковых файлаў.</para>

      <section id="source.filetype.and.filename.pattern">
        <title>Тып зыходных файлаў, шаблён назваў</title>

        <para>Выявіўшы файл у каталёгу з зыходнымі файламі, OmegaT спрабуе падабраць фільтар паводле пашырэньня назвы файла. Дакладней, OmegaT спрабуе супаставіць шаблёны назваў зыходных файлаў кожнага фільтра з назвай файла. Напрыклад, шаблён <literal>*.xhtml</literal> ужываецца да любога файла з пашырэньнем <literal>.xhtml</literal>. Калі знойдзены адпаведны фільтар, ён назначаецца файлу для апрацоўкі. Напрыклад, па змаўчаньні фільтар XHTML будзе выкарыстаны для апрацоўкі файлаў з пашырэньнем .xhtml. Для кожнага файлавага фільтра можна дадаць або выдаліць шаблёны назваў файлаў, якія ён будзе апрацоўваць. У шаблёнах назваў зыходных файлаў ужываюцца сымбалі падстаноўкі падобным чынам, як і ў <emphasis role="bold">пошуку. </emphasis>Сымбаль “*” прадстаўляе 0 або больш сымбаляў. Сымбаль “?” прадстаўляе роўна адзін сымбаль. Усе астатнія сымбалі азначаюць самі сябе. Напрыклад, калі трэба, каб тэкставы фільтар апрацоўваў файлы тыпу “прачытанка” (<literal>readme, read.me</literal> і <literal>readme.txt</literal>), трэба выкарыстоўваць шаблён <literal>read*</literal>.</para>
      </section>

      <section id="source.and.target.files.encoding">
        <title>Кадоўка зыходных файлаў і файлаў перакладаў</title>

        <para>Толькі для абмежаванай колькасьці фарматаў файлаў пэўная кадоўка зьяўляецца вызначанай. Калі для пэўнага фармату файла няма фіксаванай кадоўкі, яе можна вызначыць для адпаведнага пашырэньня назвы файла. Напрыклад, па змаўчаньні файлы тыпу <literal>.txt</literal> будуць загружацца з ужываньнем кадоўкі па змаўчаньні для апэрацыйнай сыстэмы. Зыходную кадоўку можна задаваць для кожнага шаблёна назваў файлаў. Файлы перакладаў таксама могуць запісвацца ў адвольнай кадоўцы. Па змаўчаньні кадоўка файла перакладу супадае з кадоўкай зыходнага файла. У палёх кадоўкі зыходнага тэксту і перакладу выкарыстоўваюцца выпадныя сьпісы з усімі падтрыманымі кадоўкамі. Калі пазначыць &lt;auto&gt;, <application>OmegaT</application> самастойна вызначыць кадоўку. Як гэта працуе:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>OmegaT вызначае кадоўку зыходнага файла на падставе дэклярацыі кадоўкі, калі яна наяўная (файлы HTML, файлы на аснове XML).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Для шэрагу фарматаў файлаў OmegaT заўсёды ўжывае пэўную кадоўку (уласьцівасьці Java і да г. п.).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Для тэкставых файлаў OmegaT ужывае кадоўку апэрацыйнай сыстэмы па змаўчаньні.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section id="target.name">
        <title>Назвы файлаў перакладаў</title>

        <para>Часам можа патрабавацца аўтаматычна пераймяноўваць перакладаныя файлы, напрыклад, дадаючы код мовы пасьля назвы файла. Шаблён назваў файлаў перакладаў выкарыстоўвае адмысловы сынтаксыс, і каб адрэдагаваць гэтае поле, трэба націснуць <emphasis role="bold">“Зьмяніць…”</emphasis>, каб перайсьці ў акно рэдагаваньня фільтра. Каб вярнуць фільтар да зыходнай канфігурацыі, націсьнеце <emphasis role="bold">“Аднавіць змаўчаньні”</emphasis>. Назву таксама можна зьмяніць непасрэдна ў полі шаблёна назваў файлаў перакладаў у дыялёгавым акне файлавых фільтраў. У дыялёгавым акне рэдагаваньня шаблёна назваў файлаў прапануюцца наступныя варыянты:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Па змаўчаньні ўжываецца <literal>${filename}</literal> — поўная назва зыходнага файла з пашырэньнем, так каб назвы зыходнага і перакладзенага файлаў былі аднолькавымі.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly}</literal> дазваляе ўстаўляць толькі назву зыходнага файла без пашырэньня;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension} </literal>— пашырэньне назвы зыходнага файла;</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLocale}</literal> — код лякалі перакладу (у форме “xx_YY”).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLanguage}</literal> — код мовы перакладу і краіны разам (у форме “XX-YY”).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLanguageCode}</literal> — толькі код мовы перакладу (”XX”).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetCoutryCode}</literal> — толькі код краіны (”YY”).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${timestamp-????}</literal> — сыстэмная дата/час падчас генэрацыі ў розных фарматах</para>

            <para>Прыклады шаблёнаў “SimpleDateFormat” гл. у <ulink url="http://docs.oracle.com/javase/1.4.2/docs/api/java/text/SimpleDateFormat.html">дакумэнтацыі Oracle</ulink></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-os-name}</literal> — апэрацыйная сыстэма кампутара, якая выкарыстоўваецца</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-user-name}</literal> — імя карыстальніка сыстэмы</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-host-name}</literal> — назва хоста сыстэмы</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${file-source-encoding}</literal> — кадоўка зыходнага файла</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${file-target-encoding}</literal> — кадоўка файла перакладу</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${targetLocaleLCID}</literal> — лякаль перакладу Microsoft</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Ёсьць дадатковыя варыянты для зьменных ${nameOnly} і ${Extension}. У выпадку неадназначнасьці назвы файла можна ўжыць зьменныя ў форме <literal>${nameOnly</literal><emphasis>-колькасьць пашырэньняў</emphasis>} і <literal>${extension</literal>-<emphasis>колькасьць пашырэньняў} </emphasis>. Калі, напрыклад, зыходны файл называецца Document.xx.docx, вось якія вынікі дадуць наступныя зьменныя:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-0}</literal> Document</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-1}</literal> Document.xx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-2}</literal> Document.xx.docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-0}</literal> docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-1}</literal> xx.docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-2}</literal> Document.xx.docx</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.segmentationsetup">
    <title>Наладка сэгмэнтаваньня</title>

    <para>Праграмы аўтаматызацыі перакладу працуюць з тэкставымі адзінкамі, г. зв. сэгмэнтамі. <application>OmegaT</application> можа сэгмэнтаваць тэкст двума спосабамі: па абзацах і па сказах (гэта таксама называецца “сэгмэнтаваньне на аснове правілаў”). Каб пераключыць тып сэгмэнтаваньня, выберыце <menuchoice> <guimenu>“Праект</guimenu> <guimenuitem>Уласьцівасьці…“</guimenuitem> </menuchoice> з галоўнага мэню і пазначце адпаведны пункт або скасуйце пазнаку. Сэгмэнтаваньню па сказах карыснае ў пэўных выпадках, напрыклад калі тэкст патрабуе асаблівага крэатыўнага або стылістычнага падыходу, і перакладчыку можа спатрэбіцца перастаўляць цэлыя сказы: аднак для большасьці праектаў найлепшым выбарам зьяўляецца сэгмэнтаваньне па сказах, бо яно дае найлепшы падбор адпаведнікаў з папярэдніх перакладаў. У выпадку абраньня сэгмэнтаваньня па сказах можна наладзіць правілы праз мэню <menuchoice> <guimenu>“Налады</guimenu> <guimenuitem>Сэгмэнтаваньне…”</guimenuitem></menuchoice> з галоўнага мэню.</para>

    <para>Пэўныя правілы сэгмэнтаваньня ўжо вызначаныя для многіх моваў, і найхутчэй вам не спатрэбіцца пісаць уласныя правілы сэгмэнтаваньня. Зь іншага боку гэтая функцыя можа стаць вельмі карыснай для шэрагу асаблівых выпадкаў, калі наладка правілаў сэгмэнтаваньня ў адпаведнасьці зь перакладаным тэкстам можа істотна падвысіць прадукцыйнасьць працы.</para>

    <para><emphasis role="bold">Увага: </emphasis>з-за таго, што сэгмэнтаваньне тэксту зьмяняецца пасьля зьмены наладаў фільтра, можа спатрэбіцца зноў перакласьці значную частку тэксту. Аднак раней перакладзеныя сэгмэнты ў працоўнай памяці перакладаў праекта застануцца ў якасьці састарэлых сэгмэнтаў. Зьмяніўшы налады сэгмэнтаваньня пры адчыненым праекце, абавязкова перазагрузеце праект, каб зьмены сталі дзейснымі.</para>

    <para><application>OmegaT</application> выконвае наступную пасьлядоўнасьць:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Сэгмэнтаваньне на структурным узроўні</term>

        <listitem>
          <para><application>OmegaT</application> спачатку робіць сынтаксычны аналіз тэксту ў мэтах сэгмэнтаваньня на структурным узроўні. У гэтым працэсе толькі структура зыходнага файла ўжываецца, каб атрымаць сэгмэнты.</para>

          <para>Напрыклад, тэкставыя файлы могуць быць прасэгмэнтаванымі па разрывах радкоў, пустых радкох, або не прасэгмэнтаванымі ўвогуле. Файлы, у якіх утрымліваюцца зьвесткі пра фарматаваньне (дакумэнты ODF, дакумэнты HTML і да г. п.), сэгмэнтуюцца па тэгах узроўню блёкаў (абзацаў). Атрыбуты аб’ектаў, падлягаючыя перакладу, у файлах XHTML або HTML могуць быць выцягнутымі ў асобныя сэгмэнты.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Сэгмэнтаваньне на ўзроўні сказаў</term>

        <listitem>
          <para>Прасэгмэнтаваўшы зыходны файл у структурныя адзінкі, <application>OmegaT</application> далей прасэгмэнтуе гэтыя блёкі ў сказы.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section id="segmentation.rules">
      <title>Правілы сэгмэнтаваньня</title>

      <para>Працэс сэгмэнтаваньня можна апісаць наступным чынам: курсор бяжыць па тэксьце, сымбаль за сымбалем. У кожнай пазыцыі курсора ўжываюцца правілы, якія складаюцца з шаблёнаў <emphasis role="bold">“Да”</emphasis> і <emphasis role="bold">“Пасьля”</emphasis>, у вызначаным парадку, каб пабачыць, ці адпавядае тэкст зьлева ад курсора якому-небудзь шаблёну <emphasis role="bold">“Да”</emphasis>, а тэкст справа ад курсора — адпаведнаму шаблёну <emphasis role="bold">“Пасьля”</emphasis>. Калі правіла супадае, або курсор рухаецца далей без устаўкі разрыва сэгмэнта (у выпадку правіла выключэньня), або ўстаўляецца новы разрыў сэгмэнта ў бягучай пазыцыі курсора (для правіла разрыва).</para>

      <para>Два тыпы правілаў працуюць наступным чынам:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Правіла разрыва</term>

          <listitem>
            <para>Разьдзяляе зыходны тэкст на сэгмэнты. Напрыклад, урывак <emphasis>“Ці мела гэта сэнс? Я ня ўпэўнены”</emphasis>. трэба разьбіць на два сэгмэнты. Каб гэта адбылося, патрэбнае правіла разрыва для “?”, пасьля якога ідуць прабелы і слова зь вялікай літары. Каб вызначыць правіла як правіла разрыва, трэба паставіць пазнаку “Разрыў/выключэньне”.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Правіла выключэньня</term>

          <listitem>
            <para>Вызначае, якія часткі тэксту НЯ трэба разьдзяляць. Ня гледзячы на наяўнасьць кропкі, <emphasis>“г. Менск”</emphasis> ня трэба разьбіваць на два сэгмэнты, і таму трэба вызначыць правіла выключэньня для “г” (і для “вул”, “пр” і да г. п.) з кропкай пасьля яго. Каб вызначыць правіла як правіла выключэньня, ня трэба ставіць пазнаку “Разрыў/выключэньне”.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Вызначаныя правілы разрыва павінны быць дастатковымі для большасьці эўрапейскіх моваў і японскай. Дзякуючы гнуткасьці, можна вызначыць болей правілаў выключэньняў для пэўнай мовы, каб сэгмэнты былі больш адпаведнымі мове і пасьлядоўнымі.</para>
    </section>

    <section id="rules.priority">
      <title>Прыярытэт правілаў</title>

      <para>Усе наборы правілаў сэгмэнтаваньня для адпаведнай мовы зьяўляюцца актыўнымі і ўжываюцца ў вызначаным парадку прыярытэту, г. зн., правілы для пэўнай мовы маюць прыярытэт над правіламі па змаўчаньні. Напрыклад, правілы для канадзкай францускай (FR-CA) будуць вышэйшымі за правілы для францускай (FR.*) і вышэйшымі за правілы па змаўчаньні (.*). І падчас перакладу з канадзкай францускай правілы для яе — пры іх наяўнасьці — будуць ужывацца спачатку, затым — правілы для францускай, а пасьля — правілы па змаўчаньні.</para>
    </section>

    <section id="creating.new.rule">
      <title>Стварэньне новага правіла</title>

      <para>Звычайна варта пазьбягаць значных зьменаў у правілах сэгмэнтаваньня, асабліва калі ўжо зроблены чарнавік перакладу, але невялікія зьмены, напрыклад, даданьне пазнанага скароту, можа мець сэнс.</para>

      <para>Каб адрэдагаваць або пашырыць існы набор правілаў, проста клікнеце па ім уверсе табліцы. Правілы для гэтага набору зьявяцца ў ніжняй частцы табліцы.</para>

      <para>Каб стварыць пусты набор правілаў для шаблёна новай мовы, клікнеце <emphasis role="bold">“Дадаць”</emphasis> у верхняй частцы дыялёгавага вакна. Унізе верхняй табліцы зьявіцца пусты радок (можа спатрэбіцца прагартаць уніз, каб яго пабачыць). Зьмянеце назву набору правілаў і шаблён мовы для адпаведнай мовы і ейны код. Сынтаксыс шаблёна мовы адпавядае сынтаксысу рэгулярных выразаў. Калі вы задаяце набор правілаў для камбінацыі мова-краіна, раім пасунуць яго ўгару кнопкай <emphasis role="bold">“Уверх”</emphasis>.</para>

      <para>Дадайце шаблёны <emphasis role="bold">“Шаблён да”</emphasis> і <emphasis role="bold">“Шаблён пасьля”</emphasis>. Каб спраўдзіць іхні сынтаксыс і прыдатнасьць, пажадана ўжываць інструмэнты, якія непасрэдна дазваляюць пабачыць іхні эфэкт. Гл. болей у разьдзеле <link linkend="appendix.regexp">“Рэгулярныя выразы”</link>. Заўсёды добра пачынаць з разгляду існых правілаў.</para>
    </section>

    <section id="few.simple.examples">
      <title>Некалькі простых прыкладаў</title>

      <informaltable>
        <tgroup cols="4">
          <colspec align="left" colnum="1"/>

          <colspec align="center" colnum="2"/>

          <colspec align="center" colnum="3"/>

          <colspec align="left" colnum="4"/>

          <thead>
            <row>
              <entry>Што трэба</entry>

              <entry align="center">Шаблён да</entry>

              <entry align="center">Шаблён пасьля</entry>

              <entry>Зацемка</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>Каб сэгмэнт пачынаўся пасьля кропкі (“.”), за якой стаіць прабел, сымбаль табуляцыі…</entry>

              <entry align="center">\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>“\.” азначае кропку. “\s” азначае які заўгодна прабельны сымбаль (прабел, табуляцыя, новая старонка і да г. п.).</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Каб не было новага сэгмэнта пасьля скарота “Mr.”</entry>

              <entry align="center">Mr\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>Гэта — правіла выключэньня, і таму ня трэба рабіць пазнаку “Разрыў/выключэньне”.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Каб сэгмэнт пачынаўся пасьля “。” (японская кропка)</entry>

              <entry align="center">。</entry>

              <entry align="center"/>

              <entry>Заўважце, што <literal>“Шаблён пасьля”</literal> пусты</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Каб не было новага сэгмэнта пасьля скаротаў “M.”, “Mr.”, “Mrs.” і “Ms.”</entry>

              <entry align="center">Mr??s??\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>Правіла выключэньня — гл. ужываньне “?” у рэгулярных выразах</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Аўтазавяршэньне</title>

    <para>Клікнеце па пункце <guimenuitem>Глясар…</guimenuitem>, каб наладзіць аўтазавяршэньне для ўкладкі глясара.</para>

    <para>Клікнеце па пункце <guimenuitem>Аўтатэкст</guimenuitem>, каб наладзіць парамэтры аўтатэксту, а таксама дадаць або выдаліць элемэнты.</para>

    <para>Клікнеце па пункце <guimenuitem>Табліца сымбаляў…</guimenuitem>, каб наладзіць табліцу сымбаляў для аўтазавяршэньня.</para>

    <para>Аўтазавяршэньне выклікаецца для бягучага сэгмэнта перакладу праз <emphasis role="bold">Ctrl+Прабел</emphasis>.</para>

    <para>Калі пазначана <emphasis role="bold">Аўтаматычна паказваць адпаведныя прапановы</emphasis>, мэню аўтазавяршэньня зьяўляецца аўтаматычна пасьля набору першай літары запіса глясара або сымбаля “&lt;” у выпадку тэгаў.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Сродак праверкі правапісу</title>

    <para>OmegaT мае ўбудаваную праверку правапісу на аснове <link linkend="appendix.spellchecker">модуля</link>, які ўжываецца ў такіх праграмах як Apache OpenOffice, LibreOffice, Firefox і Thunderbird. Гэта дае магчымасьць скарыстацца зь вялікай колькасьці слоўнікаў, даступных для гэтых праграмаў.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Плагін LanguageTool</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Тып сэрвісу</term>

        <listitem>
          <para>Выберыце месцазнаходжаньне сродка праверкі граматыкі.</para>

          <para>Калі на вашым кампутары ёсьць іншы сродак праверкі граматыкі акрамя таго, што ёсьць у OmegaT, вы можаце на свой выбар наладзіць правілы праверкі.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Правілы</term>

        <listitem>
          <para>Уключайце і адключайце правілы ў залежнасьці ад іхняй рэлевантнасьці для тыпу перакладанага тэксту.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.externalsearch">
    <title>Пошук па-за праектам</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Дазволіць каманды адмыслова для праекта</term>

        <listitem>
          <para>Па змаўчаньні　OmegaT не выконвае каманды, зададзеныя ў парамэтрах праекта (файл <filename>finder.xml</filename> у каталёгу <filename>omegat</filename>), таму што яны могуць сур'ёзна паўплываць на бясьпеку сыстэмы.</para>

          <para>Уключайце гэтую вопцыю толькі калі разумееце, што робіце, і толькі для праектаў з надзейных крыніцаў.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Прыярытэт кантэкстнага мэню:</term>

        <listitem>
          <para>Дазваляе зьмяняць парадак камандаў у кантэкстным мэню (правая кнопка мышкі). Каманды са значэньнямі каля 100 паказваюцца ўверсе, са значэньнямі каля 900 — унізе.</para>

          <para>Каб зьмены запрацавалі, спатрэбіцца перазапуск OmegaT.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.editor">
    <title>Акно рэдагаваньня</title>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.preferences.editor.insertthesourcetext">
        <term>Зыходны тэкст</term>

        <listitem>
          <para>Можна задаць аўтаматычную ўстаўку зыходнага тэксту ў полі рэдагаваньня. Гэта карысна для тэкстаў, якія зьмяшчаюць шмат гандлёвых марак або ўласныя імёны, якія нельга зьмяняць.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Пакінуць сэгмэнт пустым</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT пакідае поле рэдагаваньня пустым. Гэты варыянт дазваляе ўводзіць пераклад без неабходнасьці папярэдне выдаляць зыходны тэкст, і такім чынам ня трэба націскаць адпаведныя клявішы (<emphasis role="bold">Ctrl + A</emphasis> і <emphasis role="bold">Del). </emphasis>Цяпер дапускаюцца пустыя пераклады. Яны адлюстроўваюцца ў выглядзе &lt;EMPTY&gt; у вакне рэдагаваньня. Каб стварыць пусты пераклад, клікнеце правай кнопкай у сэгмэньце, і абярэце “<emphasis role="bold">Задаць пусты пераклад</emphasis>”. Элемэнт “<emphasis role="bold">Выдаліць пераклад</emphasis>” ў тым самым выплыўным мэню таксама дазваляе выдаліць існы пераклад бягучага сэгмэнта. Зрабіць тое самае можна, ачысьціўшы поле перакладу сэгмэнта і націснуўшы <guibutton>Enter</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Уставіць найлепшае супадзеньне</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT устаўляе ў якасьці перакладу радок, найбліжэйшы да бягучай крыніцы, калі перавышаны парог падабенства, які вы выбралі ў гэтым дыялёгу. Каб пазначаць пераклады, атрыманыя з дапамогай недакладных супадзеньняў, можа ўжывацца прэфікс (па змаўчаньні — пусты). Дадаючы прэфікс (напрыклад, [недакладнае]), можна далей адсочваць падобныя пераклады, каб правяраць іх правільнасьць.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Сьцяжкі ў ніжняй частцы дыялёгавага вакна маюць наступныя прызначэньні:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Спрабаваць пераўтварыць лікі пры ўстаўцы недакладнага супадзеньня</term>

        <listitem>
          <para>Калі гэтая опцыя пазначаная, пры ўстаўцы недакладнага супадзеньня ўручную або аўтаматычна OmegaT паспрабуе пераўтварыць лікі ў недакладных супадзеньнях у адпаведнасьці са зьместам зыходнага тэксту. Ёсьць пэўныя абмежаваньні:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Зыходны тэкст сэгмэнта і недакладныя супадзеньні павінны ўтрымліваць аднолькавы сьпіс лікаў</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Лікі павінны быць абсалютна аднолькавымі ў зыходным тэксьце і ў тэкстах перакладаў у супадзеньнях.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Улічваюцца толькі цэлыя лікі і дзесятковыя дробы (разьдзяляльнікам цэлай і дробнай часткі павінна быць кропка, напрыклад, 5.4, але не 5,4 або 54E-01).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.preferences.editor.allowtranslationtobeequaltosource">
        <term>Дазволіць супадзеньне крыніцы і перакладу</term>

        <listitem>
          <para>Дакумэнты да перакладу могуць утрымліваць гандлёвыя маркі, назвы, імёны і да г. п., якія застаюцца нязьменнымі ў перакладзеных дакумэнтах. Магчымыя два варыянты апрацоўкі сэгмэнтаў, якія ўтрымліваюць толькі такі нязьменны тэкст.</para>

          <para>Можна прыняць рашэньне ўвогуле не перакладаць падобныя сэгмэнты. OmegaT будзе пазначаць гэтыя сэгмэнты неперакладзенымі. Гэта — па змаўчаньні. У якасьці альтэрнатывы можна ўвесьці пераклад, ідэнтычны зыходнаму тэксту. OmegaT можа прызнаць, што вы зрабілі гэта. Каб гэта стала магчымым, выбірайце гэтую вопцыю.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Экспарт сэгмэнта ў тэкставыя файлы</term>

        <listitem>
          <para>Функцыя экспарту тэксту забясьпечвае магчымасьць экспарту даніх зь бягучага праекта <application>OmegaT</application> у тэкставыя файлы. Данія экспартуюцца пры адкрыцьці сэгмэнта. Файлы зьяўляюцца ў падкаталёгу /script каталёга карыстальніцкіх даніх OmegaT і ўтрымліваюць наступнае:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Зьмест тэксту зыходнага сэгмэнта (<filename>source.txt</filename>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Зьмест тэксту перакладу сэгмэнта (<filename>target.txt</filename>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Тэкст, вылучаны карыстальнікам, пры націсканьні<keycap>Ctrl + Shift + C</keycap> або выбары праз мэню <guimenuitem>Праўка → Экспартаваць вылучанае</guimenuitem> (<filename>selection.txt</filename>).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Зьмест файлаў перапісваецца, калі адчыняецца новы сэгмэнт (source.txt і target.txt) або калі экспартуецца новае вылучэньне (selection.txt). Фармат файлаў — нефарматаваны тэкст. Кіраваньне і кантроль за працэсам можна ажыцьцяўляць праз сцэнары на Tck/Tcl. Дадатковыя дэталі, прыклады і прапановы гл. у разьдзеле <ulink url="http://www.omegat.org/en/howtos/text_export.html">Выкарыстаньне функцыі экспарту тэксту ў OmegaT</ulink>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Пераход да наступнага неперакладзенага сэгмэнта спыняецца, калі ёсьць прынамсі адзін альтэрнатыўны пераклад</term>

        <listitem>
          <para>Калі пажадана пазьбегнуць няправільных перакладаў для сэгмэнтаў з множнымі перакладамі, варта пазначыць гэты сьцяжок, і тады пры выбары <emphasis role="bold">“Перайсьці да наступнага неперакладзенага сэгмэнта”</emphasis> будзе зроблены прыпынак на наступным падобны сэгмэньце, незалежна ад таго, перакладзены ён або не.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Дазваляць рэдагаваньне тэгаў</term>

        <listitem>
          <para>Здымеце гэты сьцяжок, каб пазьбегнуць пашкоджаньня тэгаў (гэта значыць, частковага выдаленьня) падчас рэдагаваньня. У гэты выпадку застаецца магчымым выдаленьне тэгаў цалкам, для гэтага можна націснуць Ctrl + Backspace/Delete або вылучыць увесь тэг (Ctrl + Shift+←/→), затым выдаліць яго (Delete або Ctrl + X).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Праверка тэгаў пры выхадзе з сэгмэнта</term>

        <listitem>
          <para>Пазначце гэты сьцяжок, каб атрымліваць папярэджаньні аб адрозьненьнях у тэгах у зыходным тэксьце і перакладзе сэгмэнта кожны раз, калі пакідаеце сэгмэнт.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist id="dialogs.preferences.editor.saveautopopulatedstatus">
      <varlistentry>
        <term>Захоўваць стан аўтаматычна запоўненых</term>

        <listitem>
          <para>Пазначце гэты сьцяжок, каб запісваць у <filename>project_save.tmx</filename> зьвесткі пра тое, што сэгмэнт быў аўтаматычна запоўнены, каб вылучаць яго пэўным колерам у вакне рэдагаваньня (калі ў мэню “Выгляд” пазначана “Пазначаць аўтаматычна запоўненыя сэгмэнты”).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Спачатку загружаць столькі сэгмэнтаў</term>

        <listitem>
          <para>Па змаўчаньні ў вакне рэдагаваньня паказваюцца 2000 сэгмэнтаў, астатнія падгружаюцца па меры пераходу ўверх або ўніз. Калі ваш кампутар дастаткова магутны або вам не падабаецца, як працуе прагортка, гэты лік можна павялічыць.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.tagprocessing">
    <title>Апрацоўка тэгаў</title>

    <para>Пры перакладзе файлаў, датычных праграмнага забесьпячэньня: можна наладзіць парамэтры праверкі тэгаў так, каб таксама правяраць праграмныя зьменныя (%…) і сымбалі запаўненьня ({0}), калі гэта ўжо не рэалізаванае ў адпаведным файлавым фільтры. У фільтры PO ужо ёсьць апрацоўка %.. а ў фільтры файлаў рэсурсаў Java™ ужо ёсьць апрацоўка тэгаў {#}, таму гэтая опцыя патрэбная для іншых тыпаў файлаў.</para>

    <para>Тут таксама можна вызначыць розныя парамэтры праверкі тэгаў і карыстальніцкія тэгі.</para>

    <para>Напрыклад, калі ўвесьці <userinput>\d+</userinput> у поле <guilabel>“Рэгулярныя выразы для карыстальніцкіх тэгаў”</guilabel>, усе лікі будуць рахавацца да тэгаў, што дазваляе правяраць, ці зьмяніліся лікі ў перакладзе праз памылку.</para>

    <para>Аналягічна можна ўвесьці <userinput>&lt;.*?&gt;</userinput>, каб забясьпечыць нязьменнасьць HTML-тэгаў (напрыклад) у перакладзе.</para>

    <para>Заўвага: гэтыя дзьве каманды можна аб’яднаць наступным чынам: <userinput>(&lt;.*?&gt;)|(\d+)</userinput>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Каманда</title>

    <para>Калі тут увесьці сваё імя, ім будуць пазначацца ўсе сэгмэнты, перакладзеныя вамі.</para>

    <section>
      <title>Уліковыя данія рэпазыторыя</title>

      <para>Пералік праектаў, для якіх данія для ўваходу захоўваюцца ў OmegaT. Выдалеце праект з гэтага сьпісу, калі трэба, каб OmegaT запытвала імя і пароль пры кожнай загрузцы праекта.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Супадзеньні з памяці перакладаў</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Крытэр сартаваньня недакладных супадзеньняў:</term>

        <listitem>
          <para>Па змаўчаньні набліжэйшыя супадзеньні ў панэлі <guilabel>недакладных супадзеньняў</guilabel> вызначаюцца з улікам марфалёгіі.</para>

          <para>Каб бачыць найперш больш літаральныя супадзеньні, выбірайце варыянт <guilabel>“Поўны тэкст, уключаючы тэгі і лікі”</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Паказ тэгаў у TMX-файлах, зробленых не ў OmegaT.</term>

        <listitem>
          <para>Дазваляе карыстальніку вырашыць, як апрацоўваць тэгі ў TMX-файлах староньніх праграмаў (г. зн., створаных не ў OmegaT).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Шаблён адпаведнікаў для паказу</term>

        <listitem>
          <para>Тут можна зьмяніць спосаб паказу недакладных супадзеньняў праз ужываньне вызначаных зьменных:</para>

          <table colsep="0" rowsep="0">
            <title>Наладка панэлі недакладных супадзеньняў</title>

            <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1" title="Match pane setup">
              <colspec align="left"/>

              <colspec align="left"/>

              <tbody>
                <row>
                  <entry><literal>${id}</literal></entry>

                  <entry>Колькасьць супадзеньняў ад 1 да 5</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${sourceText}</literal></entry>

                  <entry>Зыходны тэкст супадзеньня</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${targetText}</literal></entry>

                  <entry>Тэкст перакладу супадзеньня</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${diff}</literal></entry>

                  <entry>Радок, якая паказвае адрозьненьні паміж крыніцай і супадзеньнем.<emphasis> Падказка: </emphasis>ужывайце гэтую функцыю, калі тэкст, які перакладаеце, быў абноўленым.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${diffReversed}</literal></entry>

                  <entry>Тое, што і ${diff}, але з інвэрсіяй адрозьненьняў (што трэба ўставіць, а што — выдаліць).</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${score}</literal></entry>

                  <entry>Працэнт, падрахаваны з опцыяй <guilabel>“Карані, бяз тэгаў і бязь лікаў”</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${noStemScore}</literal></entry>

                  <entry>Працэнт, падрахаваны з опцыяй <guilabel>“Бяз тэгаў і бязь лікаў”</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${adjustedScore}</literal></entry>

                  <entry>Працэнт, падрахаваны з опцыяй <guilabel>“Поўны тэкст, уключаючы тэгі і лікі”</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${fuzzyFlag}</literal></entry>

                  <entry>Паказвае, што гэтае супадзеньне — недакладнае (цяпер толькі для перакладаў з файлаў PO ставіцца пазнака #fuzzy)</entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Выгляд</title>

    <para>Утрымлівае парамэтры паказу тэкстаў і зьвестак пра зьмены рознымі спосабамі.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Адзначаць першы неўнікальны сэгмэнт, калі адзначаюцца неўнікальныя сэгмэнты</term>

        <listitem>
          <para>Калі пазначана, усе неўнікальныя сэгмэнты (паўторы) вылучаюцца бледна-шэрым колерам. Калі не пазначана, усе неўнікальныя сэгмэнты вылучаюцца бледна-шэрым колерам за выключэньнем першага.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.savingandoutput">
    <title>Захаваньне і вывад</title>

    <para>Дазваляе карыстальніку выбраць інтэрвал — у хвілінах і сэкундах — паміж пасьлядоўным аўтаматычным захаваньнем праекта.</para>

    <para>Зьмяненьне інтэрвала па змаўчаньні (3 хвіліны) у залежнасьці ад характарыстыкаў праекта:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>кароткія інтэрвалы (мінімум: 10 сэкундаў) для сынхранізаваных праектаў на ўнутраным сэрвэры.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>доўгія інтэрвалы для камандных праектаў на зьнешніх сэрвэрах.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Зьнешняя каманда канчатковай апрацоўкі</term>

        <listitem>
          <para>Вызначэньне камандаў, што выконваюцца пасьля каманды <guimenuitem>кампіляцыі перакладу</guimenuitem>.</para>

          <para>Прыклад ужываньня гэтай функцыі: аўтаматычная адпраўка файлаў перакладаў на FTP-сэрвэр кліента.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Таксама дазваляць зьнешнія каманды для асобных праектаў</term>

        <listitem>
          <para>Па змаўчаньні OmegaT не выконвае каманды, зададзеныя ў парамэтрах праекта (каталёг <filename>omegat</filename>), таму што яны могуць сур'ёзна паўплываць на бясьпеку сыстэмы.</para>

          <para>Уключайце гэтую вопцыю толькі калі разумееце, што робіце, і толькі для праектаў з надзейных крыніцаў.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Злучэньне з проксі-сэрвэрам</title>

    <para>Калі для OmegaT патрабуецца Інтэрнэт-злучэньне праз проксі-сэрвэр, тут можна ўвесьці зьвесткі, якія паведаміць адміністратар проксі-сэрвэра.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Бясьпечнае захоўваньне</title>

    <para>Тут можна задаць галоўны пароль для абароны зьвестак і ключоў для доступу да сэрвісаў машыннага перакладу. Памятайце, што пры прызначэньні новага пароля гэтыя зьвесткі будуць выдаленыя, і потым спатрэбіцца іх задаць паўторна.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Плагіны</title>

    <para>Доступ да даступных плагінаў. Плагіны знаходзяцца ў каталёгу <filename>/plugins</filename> у каталёгу ўсталёўкі OmegaT або ў каталёгу наладаў карыстальніка OmegaT (залежыць ад канкрэтнай плятформы).</para>
  </section>

  <section>
    <title>Абнаўленьні</title>

    <para>Аўтаматычныя паведамленьні аб наяўнасьці абнаўленьняў <application>OmegaT</application>.</para>
  </section>
</section>