<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.translation.editing">
  <title>Налады рэдагаваньня<indexterm class="singular">
      <primary>Мэню</primary> <secondary>Налады</secondary> <tertiary>Налады рэдагаваньня…</tertiary>
    </indexterm></title>

  <para>Дыялёг у <menuchoice> <guimenu>Налады</guimenu> <guimenuitem>Налады рэдагаваньня</guimenuitem> </menuchoice> дазваляе карыстальніку абраць, як ініцыялізаваць і апрацоўваць бягучы сэгмэнт у полі рэдагаваньня:</para>

  <figure id="editing.behavior.options">
    <title>Парамэтры рэдагаваньня</title>

    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata fileref="images/EditingBehaviourOptions25.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="images/EditingBehaviourOptions25.png"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para/>

  <para>Перакладаньне файлаў адбываецца наступным чынам: вы пераходзіце ад аднаго сэгмэнта да наступнага, рэдагуючы іх па чарзе. Перайшоўшы да чарговага сэгмэнта, вы можаце ўставіць у поле рэдагаваньня існуючы пераклад з панэлі супадзеньняў або зыходны тэкст. Праз мэню <menuchoice> <guimenu>Налады</guimenu> <guimenuitem>Налады рэдагаваньня…</guimenuitem> </menuchoice> <application>OmegaT</application> прапануе наступныя варыянты:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Зыходны тэкст</term>

      <listitem>
        <para>Можна задаць аўтаматычную ўстаўку зыходнага тэксту ў полі рэдагаваньня. Гэта карысна для тэкстаў, якія зьмяшчаюць шмат гандлёвых марак або ўласныя імёны, якія нельга зьмяняць.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Пакінуць сэгмэнт пустым<indexterm class="singular">
          <primary>Мэню Налады</primary> <secondary>Налады рэдагаваньня…</secondary> <tertiary>Пакінуць сэгмэнт пустым</tertiary>
        </indexterm></term>

      <listitem>
        <para>OmegaT пакідае поле рэдагаваньня пустым. Гэты варыянт дазваляе ўводзіць пераклад без неабходнасьці папярэдне выдаляць зыходны тэкст, і такім чынам ня трэба націскаць адпаведныя клявішы (<emphasis role="bold">Ctrl + A</emphasis> і <emphasis role="bold">Del). </emphasis>Цяпер дапускаюцца пустыя пераклады. Яны адлюстроўваюцца ў выглядзе &lt;EMPTY&gt; у вакне рэдагаваньня. Каб стварыць пусты пераклад, клікнеце правай кнопкай у сэгмэньце, і абярэце “<emphasis role="bold">Задаць пусты пераклад</emphasis>”. Элемэнт “<emphasis role="bold">Выдаліць пераклад</emphasis>” ў тым самым выплыўным мэню таксама дазваляе выдаліць існы пераклад бягучага сэгмэнта. Зрабіць тое самае можна, ачысьціўшы поле перакладу сэгмэнта і націснуўшы <guibutton>Enter</guibutton>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Уставіць найлепшае супадзеньне<indexterm class="singular">
          <primary>Мэню Налады</primary> <secondary>Налады рэдагаваньня</secondary> <tertiary>Устаўка недакладных супадзеньняў</tertiary>
        </indexterm></term>

      <listitem>
        <para>OmegaT устаўляе ў якасьці перакладу радок, найбліжэйшы да бягучай крыніцы, калі перавышаны парог падабенства, які вы выбралі ў гэтым дыялёгу. Каб пазначаць пераклады, атрыманыя з дапамогай недакладных супадзеньняў, можа ўжывацца прэфікс (па змаўчаньні — пусты). Дадаючы прэфікс (напрыклад, [недакладнае]), можна далей адсочваць падобныя пераклады, каб правяраць іх правільнасьць.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>Сьцяжкі ў ніжняй частцы дыялёгавага вакна маюць наступныя прызначэньні:</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Спрабаваць пераўтварыць лікі пры ўстаўцы недакладнага супадзеньня<indexterm class="singular">
          <primary>Мэню Налады</primary> <secondary>Налады рэдагаваньня…</secondary> <tertiary>Пераўтварэньне лікаў</tertiary>
        </indexterm></term>

      <listitem>
        <para>Калі гэтая опцыя пазначаная, пры ўстаўцы недакладнага супадзеньня ўручную або аўтаматычна OmegaT паспрабуе пераўтварыць лікі ў недакладных супадзеньнях у адпаведнасьці са зьместам зыходнага тэксту. Ёсьць пэўныя абмежаваньні:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Зыходны тэкст сэгмэнта і недакладныя супадзеньні павінны ўтрымліваць аднолькавы сьпіс лікаў</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Лікі павінны быць абсалютна аднолькавымі ў зыходным тэксьце і ў тэкстах перакладаў у супадзеньнях.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Улічваюцца толькі цэлыя лікі і дзесятковыя дробы (разьдзяляльнікам цэлай і дробнай часткі павінна быць кропка, напрыклад, 5.4, але не 5,4 або 54E-01).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Дазволіць супадзеньне крыніцы і перакладу<indexterm class="singular">
          <primary>Мэню Налады</primary> <secondary>Налады рэдагаваньня</secondary> <tertiary>Пераклад супадае з крыніцай</tertiary>
        </indexterm></term>

      <listitem>
        <para>Дакумэнты да перакладу могуць утрымліваць гандлёвыя маркі, назвы, імёны і да г. п., якія застаюцца нязьменнымі ў перакладзеных дакумэнтах. Магчымыя два варыянты апрацоўкі сэгмэнтаў, якія ўтрымліваюць толькі такі нязьменны тэкст.</para>

        <para>Можна прыняць рашэньне ўвогуле не перакладаць падобныя сэгмэнты. OmegaT будзе пазначаць гэтыя сэгмэнты неперакладзенымі. Гэта — па змаўчаньні. У якасьці альтэрнатывы можна ўвесьці пераклад, ідэнтычны зыходнаму тэксту. OmegaT можа прызнаць, што вы зрабілі гэта. Каб зрабіць гэта магчымым, перайдзеце ў <menuchoice> <guimenu>Налады</guimenu> <guimenuitem>Налады рэдагаваньня…</guimenuitem> </menuchoice> і пастаўце пазнаку <emphasis role="bold"> Дазволіць пераклад роўным крыніцы </emphasis>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Экспарт сэгмэнта ў тэкставыя файлы<indexterm class="singular">
          <primary>Мэню Налады</primary> <secondary>Налады рэдагаваньня</secondary> <tertiary>Экспарт бягучага сэгмэнта</tertiary>
        </indexterm></term>

      <listitem>
        <para>Функцыя экспарту тэксту забясьпечвае магчымасьць экспарту даніх зь бягучага праекта <application>OmegaT</application> у тэкставыя файлы. Данія экспартуюцца пры адкрыцьці сэгмэнта. Файлы зьяўляюцца ў падкаталёгу /script каталёга карыстальніцкіх даніх OmegaT і ўтрымліваюць наступнае:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Зьмест тэксту зыходнага сэгмэнта (<filename>source.txt</filename>).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Зьмест тэксту перакладу сэгмэнта (<filename>target.txt</filename>).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Тэкст, вылучаны карыстальнікам, пры націсканьні<keycap>Ctrl + Shift + C</keycap> або выбары праз мэню <guimenuitem>Праўка → Экспартаваць вылучанае</guimenuitem> (<filename>selection.txt</filename>).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Зьмест файлаў перапісваецца, калі адчыняецца новы сэгмэнт (source.txt і target.txt) або калі экспартуецца новае вылучэньне (selection.txt). Фармат файлаў — нефарматаваны тэкст. Кіраваньне і кантроль за працэсам можна ажыцьцяўляць праз сцэнары на Tck/Tcl. Дадатковыя дэталі, прыклады і прапановы гл. у разьдзеле <ulink url="http://www.omegat.org/en/howtos/text_export.html">Выкарыстаньне функцыі экспарту тэксту ў OmegaT</ulink>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Пераход да наступнага неперакладзенага сэгмэнта спыняецца, калі ёсьць прынамсі адзін альтэрнатыўны пераклад<indexterm class="singular">
          <primary>Мэню Налады</primary> <secondary>Налады рэдагаваньня</secondary> <tertiary>Сэгмэнты з альтэрнатыўным перакладам</tertiary>
        </indexterm></term>

      <listitem>
        <para>Калі пажадана пазьбегнуць няправільных перакладаў для сэгмэнтаў з множнымі перакладамі, варта пазначыць гэты сьцяжок, і тады пры выбары <emphasis role="bold">“Перайсьці да наступнага неперакладзенага сэгмэнта”</emphasis> будзе зроблены прыпынак на наступным падобны сэгмэньце, незалежна ад таго, перакладзены ён або не.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Дазваляць рэдагаваньне тэгаў</term>

      <listitem>
        <para>Здымеце гэты сьцяжок, каб пазьбегнуць пашкоджаньня тэгаў (гэта значыць, частковага выдаленьня) падчас рэдагаваньня. У гэты выпадку застаецца магчымым выдаленьне тэгаў цалкам, для гэтага можна націснуць Ctrl + Backspace/Delete або вылучыць увесь тэг (Ctrl + Shift+←/→), затым выдаліць яго (Delete або Ctrl + X).</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Праверка тэгаў пры выхадзе з сэгмэнта</term>

      <listitem>
        <para>Пазначце гэты сьцяжок, каб атрымліваць папярэджаньні аб адрозьненьнях у тэгах у зыходным тэксьце і перакладзе сэгмэнта кожны раз, калі пакідаеце сэгмэнт.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Захоўваць стан аўтаматычна запоўненых</term>

      <listitem>
        <para>Пазначце гэты сьцяжок, каб запісваць у <filename>project_save.tmx</filename> зьвесткі пра тое, што сэгмэнт быў аўтаматычна запоўнены, каб вылучаць яго пэўным колерам у вакне рэдагаваньня (калі ў мэню “Выгляд” пазначана “Пазначаць аўтаматычна запоўненыя сэгмэнты”).</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Спачатку загружаць столькі сэгмэнтаў</term>

      <listitem>
        <para>Па змаўчаньні ў вакне рэдагаваньня паказваюцца 2000 сэгмэнтаў, астатнія падгружаюцца па меры пераходу ўверх або ўніз. Калі ваш кампутар дастаткова магутны або вам не падабаецца, як працуе прагортка, гэты лік можна павялічыць.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</chapter>