<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.files.and.folders">
  <title><application>OmegaT</application> Файлы і каталёгі</title>

  <para><application>OmegaT</application> працуе з трыма тыпамі файлаў.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Файлы праекта перакладу: яны складаюць праект перакладу. Іх страта можа паўплываць на цэласнасьць праекта і здольнасьць завяршыць працу. Файлы праекта — найважнейшыя файлы ў <application> OmegaT</application>. Менавіта з гэтымі вы маеце справу кожны дзень, займаючыся перакладамі.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Файлы наладаў карыстальніка: яны ствараюцца, калі паводзіны OmegaT зьмяняюцца карыстальніцкімі наладамі. У выпадку іх страты OmegaT вяртаецца да “заводскіх наладаў”. Часам гэта можа спрычыніцца да невялікай непрыемнасьці, калі вы знаходзіцеся ў працэсе перакладу.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Файлы праграмы: яны ўваходзяць у склад пакета, які вы спампавалі. Большасьць з іх патрабуецца для нармальнай працы OmegaT. Калі па нейкай прычыне гэтыя файлы страчаныя або пашкоджаныя, для іх аднаўленьня трэба проста зноў спампаваць і пераўсталяваць OmegaT.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <section id="translation.project.files">
    <title>Файлы праекта перакладу</title>

    <indexterm class="singular">
      <primary>Файлы праекта</primary> <secondary>Файлы праекта перакладу</secondary>
    </indexterm>

    <para>Праект перакладу <application>OmegaT</application> утрымлівае шэраг файлаў і каталёгі.</para>

    <para>Пры стварэньні праекта перакладу OmegaT аўтаматычна стварае каталёг з пазначанай назвай і наступныя каталёгі:</para>

    <figure id="OmegaT.project">
      <title>Праект OmegaT</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/Omegatproject.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/Omegatproject.png" width="60%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Пры стварэньні праекта або ў працэсе перакладу можна задаць іншыя месцазнаходжаньні для пэўных каталёгаў. Такім чынам можна выбіраць існуючыя каталёгі ці ствараць новыя там, дзе вам зручна паводле вашага працэсу працы і звычак у кіраваньні праектамі. Каб зьмяніць разьмяшчэньне каталёгу пасьля стварэньня праекта, адкрыйце <guimenuitem>Праект → Уласьцівасьці…</guimenuitem> праз мэню або націсьнеце <guibutton>Ctrl + E</guibutton> і зрабеце неабходныя зьмены.</para>

    <para>У файлавым мэнэджары выгляд і ўласьцівасьці праекту перакладу такія ж як і ў якога заўгодна каталёга. У наступным прыкладзе каталёг <filename>my projects</filename> зьмяшчае тры праекты OmegaT:</para>

    <para><figure id="OmegaT.projects.and.subfolders">
        <title>Праекты OmegaT і падкаталёгі</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/OmegaT_projects_and_subfolders.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure></para>

    <para>Каб адкрыць праект, дастаткова двойчы клікнуць элемэнт з абразком OmegaT. Праект перакладу <emphasis role="bold">Example_Project</emphasis> з парамэтрамі па змаўчаньні будзе створаны ў новым падкаталёгу з наступнага структурай:</para>

    <section id="file.omegat.project">
      <title>Каранёвы каталёг<indexterm class="singular">
          <primary>Файлы праекта</primary> <secondary>Файл omegat.project</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Каранёвы каталёг праекта заўсёды ўтрымлівае файл <filename>OmegaT.Project</filename> з парамэтрамі праекта, вызначанымі ў акне ўласцівасьцяў праекта (<guimenuitem>Праект → Уласьцівасьці</guimenuitem>). У працэсе перакладу ў гэтым каталёгу ствараюцца (і абнаўляюцца) дадатковыя файлы (<emphasis><filename>назва_праекта</filename></emphasis><filename>-omegat.tmx, назва_праекта-level1.tmx і назва_праекта-level2.tmx</filename>). Яны ўтрымліваюць у розных формах адное і тое жа зьмесьціва памяці перакладу, якое можна выкарыстаць у будучых праектах.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Падкаталёг dictionary</title>

      <para>Гэты каталёг спачатку пусты, у яго можна дадаць слоўнікі для праекта. Дадатковыя зьвесткі гл. у разьдзеле <link linkend="chapter.dictionaries">”Слоўнікі”</link>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Падкаталёг glossary</title>

      <para>Гэты падкаталёг спачатку пусты. Ён будзе зьмяшчаць глясары, якія будуць ужывацца ў праекце. Дадатковыя зьвесткі гл. у разьдзеле <link linkend="chapter.glossaries">“Глясары”</link>.</para>
    </section>

    <section id="folder.OmegaT">
      <title>Падкаталёг omegat<indexterm class="singular">
          <primary>Файлы праекта</primary> <secondary>Падкаталёг omegat</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Падкаталёг <emphasis role="bold">omegat</emphasis> зьмяшчае прынамсі адзін файл. Найбольш важны файл тут — <filename>project_save.tmx</filename>, працоўная памяць перакладаў праекта. У гэты каталёг, ад пачатку працы, у працэсе перакладу і ў канцы сэсіі паступова дадаюцца рэзэрвовыя копіі гэтага файла (з пашырэньнем .bak). Такім чынам робіцца засьцярога ад выпадковай страты даніх — гл. “Прадухіленьне страты даніх” у разьдзеле <link linkend="chapter.misc">“Рознае”</link>.</para>

      <para>У працэсе перакладу ў гэтым каталёгу могуць ствараюцца і іншыя файлы, у тым ліку:</para>

      <para><informaltable>
          <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
            <colspec align="left" colnum="1"/>

            <tbody>
              <row>
                <entry>stats.txt</entry>

                <entry><indexterm class="singular">
                    <primary>Файлы праекта</primary> <secondary>файл статыстыкі</secondary>
                  </indexterm>утрымлівае бягучыя статыстычныя данія бягучага праекта. Каб праглядзець яго, выберыце <guimenuitem>Сэрвіс → Статыстыка</guimenuitem></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>ignored_words.txt. learned_words.txt</entry>

                <entry><indexterm class="singular">
                    <primary>Файлы праекта</primary> <secondary>ignored_words і learned_words</secondary>
                  </indexterm>ствараюцца і ўжываюцца для праверкі правапісу. Калі вы ўжо назьбіралі словы, якія трэба прымаць або ігнараваць падчас праверкі правапісу, сьлед проста скапіяваць адпаведныя два файлы ў падкаталёг <filename>omegat</filename> бягучага праекта.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>project_stats_match.txt</entry>

                <entry>утрымлівае статыстычныя данія супадзеньняў апошняга праекта, згенэраваныя праз мэню <guimenuitem>Сэрвіс → Статыстыка супадзеньняў</guimenuitem></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>segmentation.conf</entry>

                <entry>Ён (калі наяўны) утрымлівае спэцыфічныя для праекта правілы сэгмэнтаваньня, калі гэта пазначана праз <guimenuitem>Праект → Уласьцівасьці…</guimenuitem> Гл. разьдзел <link linkend="chapter.project.properties">“Уласьцівасьці праекта”</link>.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>filters.xml</entry>

                <entry>Ён (калі наяўны) утрымлівае спэцыфічныя для праекта файлавыя фільтры, калі гэта пазначана праз <guimenuitem>Праект → Уласьцівасьці…</guimenuitem> Гл. разьдзел <link linkend="chapter.project.properties">“Уласьцівасьці праекта”</link>.</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>uiLayout.xml</entry>

                <entry>Ён (калі наяўны) утрымлівае спэцыфічныя для праекта налады графічнага інтэрфэйса карыстальніка.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable></para>
    </section>

    <section id="folder.source">
      <title>Падкаталёг source<indexterm class="singular">
          <primary>Файлы праекта</primary> <secondary>Падкаталёг зыходных файлаў</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Падкаталёг source утрымлівае файлы, якія будуць перакладацца. Дадаць файлы ў яго можна і пазьней. Заўважце, што структура падкаталёга source можа быць якой заўгодна. Калі файлы да перакладу ўпарадкаваныя ў выглядзе дрэвападобнай структуры (напрыклад, вэб-сайт), трэба толькі пазначыць каталёг найвышэйшага ўзроўню, і OmegaT будзе ўлічваць усе зьмесьціва, захоўваючы дрэвападобную структуру.</para>
    </section>

    <section id="folder.target">
      <title>Падкаталёг target<indexterm class="singular">
          <primary>Файлы праекта</primary> <secondary>Падкаталёг файлаў перакладаў</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Гэты падкаталёг спачатку пусты. Каб там нешта зьявілася, трэба выбраць з мэню <menuchoice> <shortcut> <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>D</keycap> </keycombo> </shortcut> <guimenu>Праект</guimenu> <guimenuitem> Адкампіляваць праект</guimenuitem> </menuchoice>. Файлы з каталёгу <filename>source</filename>, перакладзеныя і неперакладзеныя, будуць адноўленыя тут з той самай гіерархіяй, якая была ў падкаталёгу з зыходнымі файламі. Зьмесьціва падкаталёга з файламі перакладаў будзе адлюстроўваць бягучы стан перакладу, тое, што запісана ў працоўнай памяці перакладаў праекта, захаванай у бягучай вэрсіі файла <emphasis role="bold">/omegat/project_save.tmx</emphasis>. Неперакладзеныя сэгмэнты будуць утрымліваць тэкст на зыходнай мове.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="user.files">
    <title>Файлы наладаў карыстальніка<indexterm class="singular">
        <primary>Файлы праекта</primary> <secondary>Файлы наладаў карыстальніка</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Файлы наладаў карыстальніка ўтрымліваюць інфармацыю, якая дзейнічае для ўсіх праектаў гэтага карыстальніка;</para>

    <informaltable>
      <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
        <colspec align="left" colnum="1"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry>logs/OmegaT.log</entry>

            <entry>У гэты файл запісваюцца паведамленьні пра памылкі Java за час працы <application>OmegaT</application>. Калі OmegaT вядзе сябе ня так, як мае быць, важна ўключыць гэты файл або адпаведную частку ў паведамленьне пра памылку</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>*Сцэнары…</entry>

            <entry>каталёг з файламі сцэнароў для плагіна сцэнароў, калі ён усталяваны</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>filters.xml</entry>

            <entry>карыстальніцкія файлавыя фільтры па змаўчаньні</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>omegat.prefs</entry>

            <entry>налады OmegaT</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>segmentation.conf</entry>

            <entry>карыстальніцкія правілы сэгмэнтаваньня па змаўчаньні</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>uiLayout.xml</entry>

            <entry>XML-файл з усімі даступнымі наладамі графічнага інтэрфэйса карыстальніка</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Заўважце, што правілы сэгмэнтаваньня і файлавыя фільтры па змаўчаньні можна перавызначаць для канкрэтных праектаў (гл. вышэй) Месцазнаходжаньне файлаў наладаў карыстальніка залежыць ад плятформы:</para>

    <informaltable>
      <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
        <colspec align="left" colnum="1"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry>Windows 2000 і XP</entry>

            <entry><literal>Documents and Settings\&lt;імя карыстальніка&gt;\Application Data\<application>OmegaT</application></literal></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Windows Vista і 7</entry>

            <entry><literal>Users\&lt;імя карыстальніка&gt;\AppData\Roaming\<application>OmegaT</application></literal></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Windows іншых вэрсіяў</entry>

            <entry><literal>&lt;нешта&gt;\<application>OmegaT</application></literal> (&lt;Нешта&gt; адпавядае месцазнаходжаньню “хатняга” каталёга, вызначанаму Java)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Linux/Solaris/FreeBSD</entry>

            <entry><literal>&lt;“хатні” каталёг карыстальніка&gt;/.omegat </literal>(.omegat — каталёг, кропка ў пачатку назвы робіць яго нябачным, калі толькі ня ўвесьці ls -a або эквівалентную каманду)</entry>
          </row>

          <row>
            <entry>*У Mac OS X</entry>

            <entry><filename>&lt;“хатні” каталёг карыстальніка&gt;/Library/Preferences/<application>OmegaT</application></filename></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>Іншыя</entry>

            <entry><filename>&lt;“хатні” каталёг карыстальніка&gt;</filename></entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>

    <para>Каб перайсьці непасрэдна ў гэты каталёг, можна скарыстацца з пункта мэню <menuchoice> <guimenu>Налады</guimenu> <guimenuitem>Адчыніць каталёг канфігурацыі</guimenuitem> </menuchoice>.</para>
  </section>

  <section id="application.files">
    <title>Файлы праграмы<indexterm class="singular">
        <primary>Файлы праекта</primary> <secondary>Файл праграмы</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>OmegaT пастаўляецца як пакет, які можна спампаваць з сайта SourceForge. Тут разглядаецца плятформанезалежны пакет у стандартным для Java выглядзе. Іншыя варыянты — гэта .tar-пакет для Linux, усталёўшчык для Windows (з асяродзьдзем выкананьня Java ці безь яго), усталёўшчык для Mac OS X і пакет з зыходным кодам для распрацоўнікаў.</para>

    <para>Плятформанезалежны пакет можа ўжывацца на любой плятформе з працоўным асяродзьдзем выкананьня Java 1.6, у тым ліку на плятформах, для якіх таксама існуе адмысловы пакет. Ён пастаўляецца ў выглядзе файла архіва (zip або tar), які неабходна распакаваць у каталёг, дзе вы хочаце ўсталяваць праграму. Файл звычайна можа быць распакаваны па падвойным кліку на спампаваным пакеце. Пасьля распакаваньня пакета ствараецца каталёг з наступным зьмесьцівам:</para>

    <informaltable>
      <tgroup align="left" cols="2" rowsep="1">
        <colspec align="left" colnum="1"/>

        <tbody>
          <row>
            <entry><emphasis role="bold">Файл/ падкаталёг</emphasis></entry>

            <entry><emphasis role="bold">Зьмесьціва</emphasis></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>/docs/</filename></entry>

            <entry>У гэтым каталёгу знаходзяцца ўсе файлы дапаможніка карыстальніка. Іх можна адкрыць у інтэрнэт-браўзэры, каб атрымаць доступ да зьнешніх спасылак.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>/images/</filename></entry>

            <entry>Графічныя файлы абразкоў і лягатыпаў</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>/lib/</filename></entry>

            <entry>Зьмяшчае файлы Java, неабходныя для працы <application>OmegaT</application>.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>join.html</filename></entry>

            <entry>Гэта — звычайны HTML-файл, які, пры адкрыцьці ў інтэрнэт-браўзэры, накіроўвае вас у групу карыстальнікаў OmegaT на Yahoo! Групы. Далучэньне не зьяўляецца неабходным, але дасьць доступ да дадатковых магчымасьцяў (напрыклад, файлаў, апытальнікаў) і абмеркаваньняў, датычных OmegaT. Архівы групы публічныя, іх можна праглядаць без падпіскі на групу.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>changes.txt</filename></entry>

            <entry>Адносна падрабязны пералік зьменаў паміж гэтай вэрсіяй і папярэднімі вэрсіямі.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>license.txt</filename></entry>

            <entry>Ліцэнзія GNU GENERAL PUBLIC LICENSE. Гэтая ліцэнзія дазваляе рабіць пэўныя рэчы з <application>OmegaT</application>, уключаючы мадыфікацыі і распаўсюд. Калі вы зацікаўленыя ў мадыфікаваньні або распаўсюдзе <application>OmegaT</application>, уважліва прачытайце гэты дакумэнт і пераканайцеся, што вы разумееце ўсе дэталі, перш чым што-небудзь зрабіць. У выпадку сумневу зьвяртайцеся да ўдзельнікаў праекта непасрэдна, праз электронную пошту са старонкі SourceForge, або праз групу карыстальнікаў.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>doc-license.txt</filename></entry>

            <entry>Ліцэнзія GNU GENERAL PUBLIC LICENSE. Гэтая ліцэнзія ахоплівае дакумэнтацыю. Гл. вышэй.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><filename>readme.txt (redme_be.txt)</filename></entry>

            <entry>Гэты файл вельмі важны, яго абавязкова трэба прачытаць перад запускам OmegaT. Ён утрымлівае агульную інфармацыю аб OmegaT, крыніцы дадатковай інфармацыі, спосабы ўдзелу ў праекце і інш. Ён перакладзены на некалькі моў.</entry>
          </row>

          <row>
            <entry><application>OmegaT</application></entry>

            <entry><para>Тэкставы файл з двух радкоў:</para>
            <programlisting>#!/bin/bash java
java -jar OmegaT.jar $*</programlisting> <para>Гэты файл можа быць карысным для карыстальнікаў Linux і OS X. Зрабеце яго выканальным (<literal>chmod + х OmegaT</literal>) у тэрмінале з каталёга праграмы OmegaT. Пасьля гэтага вы зможаце запускаць OmegaT, выконваючы гэты файл з тэрмінала</para></entry>
          </row>

          <row>
            <entry>OmegaT.bat</entry>

            <entry><para>Пакетны файл для запуску <application>OmegaT</application> з каманднага радка Windows. Ён зьмяшчае толькі наступны радок:</para> <programlisting>java -jar OmegaT.jar %*</programlisting></entry>
          </row>

          <row>
            <entry><literal>OmegaT.jar</literal></entry>

            <entry>Асноўны праграмны файл OmegaT. Каб запусьціць OmegaT, неабходна запусьціць гэты файл з каманднага радка або з файлавага мэнэджaра (звычайна дастаткова зрабіць падвойны клік па ім).</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </informaltable>
  </section>
</chapter>