<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.files.to.translate">
  <title>Файлы да перакладу</title>

  <section id="file.formats">
    <title>Фарматы файлаў<indexterm class="singular">
        <primary>Зыходныя файлы</primary> <secondary>Фарматы файлаў</secondary>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Файлы перакладаў</primary> <secondary>Фарматы файлаў</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><application>OmegaT можа ўжывацца</application> для перакладаньня файлаў у розных фарматах. Ёсьць два базавыя тыпы фарматаў файлаў: нефарматаваны тэкст і фарматаваны тэкст.</para>

    <section>
      <title>Файлы нефарматаванага тэксту<indexterm class="singular">
          <primary>Файлы перакладаў</primary> <secondary>Файлы нефарматаванага тэксту</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Зыходныя файлы</primary> <secondary>Файлы нефарматаванага тэксту</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Файлы нефарматаванага тэксту ўтрымліваюць толькі тэкст, і трэба проста ўдрукоўваць пераклад. Ёсьць некалькі спосабаў задаць кадоўку файла, каб зьмесьціва не пашкодзілася пры адкрыцьці ў <application>OmegaT</application>. Падобныя файлы не ўтрымліваюць інфармацыю аб фарматаваньні апроч прабельных сымбаляў для выраўноўваньня тэксту, абзацных водступаў або разрываў старонак. Яны не ў стане ўтрымліваць або захоўваць інфармацыю аб колеры, гарнітуры і іншых уласьцівасьцях тэксту. Цяпер <application>OmegaT</application> падтрымлівае наступныя фарматы нефарматаванага тэксту:<indexterm class="singular">
          <primary>Фарматы файлаў</primary> <secondary>Нефарматаваны</secondary> <seealso>Зыходныя файлы</seealso>
        </indexterm></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Тэкст ASCII (.txt і да г. п.)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Кадаваны тэкст (*.UTF8)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы рэсурсаў Java (.properties)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы PO (.po)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы INI (ключ=значэньне, .ini)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы DTD (*.DTD)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Файлы DokuWiki (*.txt)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы субтытраў SubRip (*.srt)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы CSV Magento CE Locale (*.csv)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Іншыя тыпы файлаў нефарматаванага тэксту можна апрацоўваць з дапамогай <application>OmegaT</application>, зьвязваючы пашырэньне назвы файла з тыпам файла, які падтрымліваецца (напрыклад, файлы .pod могуць быць зьвязаныя з тэкставым фільтрам ASCII), і робячы папярэднюю апрацоўку іх з канкрэтнымі правіламі сэгмэнтаваньня.</para>

      <para>Файлы PO<indexterm class="singular">
          <primary>Зыходныя файлы</primary> <secondary>PO як двухмоўныя файлы</secondary>
        </indexterm> могуць утрымліваць як крыніцу, так і пераклад. З улікам гэтага яны — адначасова файлы нефарматаванага тэксту <emphasis>плюс</emphasis> файлы памяці перакладаў. Калі для пэўнага сэгмэнта крыніцы няма пакуль існуючых перакладаў у памяці перакладаў праекта (project_save.tmx), бягучы пераклад будзе захаваны ў project_save.tmx як пераклад па змаўчаньні. Аднак калі ў памяці перакладаў ужо ёсьць такі самы зыходны сэгмэнт зь іншым перакладам, новы пераклад будзе захаваны ў якасьці альтэрнатывы.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Файлы фарматаванага тэксту<indexterm class="singular">
          <primary>Файлы перакладаў</primary> <secondary>Файлы фарматаванага тэксту</secondary> <seealso>Тэкст з тэгамі</seealso>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Зыходныя файлы</primary> <secondary>Файлы фарматаванага тэксту</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Файлы фарматаванага тэксту ўтрымліваюць тэкст, а таксама інфармацыю пра гарнітуру, кегель, колер шрыфту і да г. п. Яны ствараюцца ў тэкставых рэдактарах або ў HTML-рэдактарах. Падобныя фарматы файлаў задуманыя, каб утрымліваць інфармацыю пра фарматаваньне. Гэта можа быць простая інфармацыя, тыпу “гэта паўтлусты шрыфт”, або складаная, напрыклад, таблічныя данія з розным кегелем, колерам, пазыцыяй і да г. п. Звычайна ад перакладчыка патрабуецца захоўваць фармат арыгінала ў перакладзе. OmegaT дазваляе рабіць гэта, адзначаючы сымбалі/словы з адмысловым фарматаваньнем тэгамі, якімі можна маніпуляваць. Спрашчэньне фармату зыходнага тэкста значна зьмяншае колькасьць тэгаў. Па магчымасьці сьлед уніфікаваць выкарыстаныя ў зыходным дакумэньце гарнітуры, кегелі, колеры і да г.п., каб спрасьціць перакладаньне і скараціць колькасьць магчымых памылак тэгаў. Кожны тып файлаў апрацоўваецца ў OmegaT асобным чынам. Для файлавых фільтраў можна задаць спэцыфічныя паводзіны. На момант напісаньня гэтай дакумэнтацыі OmegaT падтрымлівае наступныя фарматы фарматаванага тэксту:<indexterm class="singular">
          <primary>Фарматы файлаў</primary> <secondary>Фарматаваны</secondary> <seealso>Зыходныя файлы</seealso>
        </indexterm></para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>ODF — фармат OASIS Open Document (*.ods, *.ots, *.odt, *.ott, *.odp, *.otp)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Microsoft Office Open XML (*.docx, *.dotx, *.xlsx, *.xltx,
            *.pptx)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>(X)HTML (*.html, *.xhtml,*.xht)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы кампілятара дапамогі HTML (*.hhc, *.hhk)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>DocBook (*.xml)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>XLIFF (*.xlf, *.xliff, *.sdlxliff) — тыпу крыніца = пераклад</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>QuarkXPress CopyFlowGold (*.tag, *.xtg)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы ResX (*.resx)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы рэсурсаў Android (*.xml)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>LaTex (*.tex, *.latex)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Файлы даведкі (*.xml) і дапаможніка (*.hmxp)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Typo3 LocManager (*.xml)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы лякалізацыі WiX (*.wxl)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Iceni Infix (*.xml)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Экспарт Flash XML (*.xml)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Wordfast TXML (*.txml)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Camtasia для Windows (*.camproj)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Visio (*.vxd)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Уласьцівасьці Java у XML (.xml)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para> Schematron (*.sch)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Схема RELAX NG для XML (*.rng)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Іншыя тыпы файлаў фарматаванага тэксту можна апрацоўваць з дапамогай OmegaT, зьвязваючы пашырэньне назвы файла з тыпам файла, які падтрымліваецца (зыходзячы з таго, што адпаведныя правілы сэгмэнтаваньня будуць карэктна ўжывацца).</para>
    </section>
    <section>
		<title>Файлы PDF<indexterm class="singular">
          <primary>Файлы перакладаў</primary> <secondary>Файлы PDF</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Зыходныя файлы</primary> <secondary>Файлы PDF</secondary>
        </indexterm></title>
  <para>Файлы PDF — гэта асобны выпадак. Яны зьмяшчаюць Інфармацыю пра фарматаваньне, але <application>OmegaT</application> ня можа ўжыць гэтую інфармацыю, каб скампіляваць файлы перакладаў. Такім чынам, файлы PDF апрацоўваюцца як файлы нефарматаванага тэксту, і на выхадзе атрымліваюцца файлы нефарматаванага тэксту.</para>
  <para>Калі трэба аднавіць фарматаваньне тэксту ў перакладзе (а таксама іншыя элемэнты, напрыклад, малюнкі), ёсьць тры варыянты, якія можна паспрабаваць:</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Скарыстацца з фільтра па змаўчаньні <application>OmegaT</application> (увод PDF), перакласьці, скампіляваць файл перакладу (атрымаецца файл нефарматаванага тэксту), дадаць адпаведнае фарматаваньне і элемэнты ўручную.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Скарыстацца зь фільтра Iceni Infix. Гл. <ulink url="https://omegat.org/howtos/iceni_infix.html">Howto - Translating PDF files with Iceni Infix and OmegaT</ulink>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Імпартаваць зыходны файл у <ulink url="https://www.libreoffice.org/discover/draw/">LibreOffice Draw</ulink>, захаваць яго як файл ODG, перакласьці, экспартаваць у PDF пры неабходнасьці.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para><emphasis role="bold">Заўвага:</emphasis> гэтая інфармацыя тычыцца толькі файлаў PDF з тэкставым слоем. Калі файл PDF створаны з адсканаваных старонак, спатрэбіцца скарыстацца з праграмы аптычнага распазнаваньня сымбаляў, каб распазнаць тэкст і пераўтварыць яго ў фармат файла, які OmegaT можа апрацаваць.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="other.file.formats">
    <title>Іншыя фарматы файлаў<indexterm class="singular">
        <primary>Файлы перакладаў</primary> <secondary>Іншыя фарматы файлаў</secondary>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Зыходныя файлы</primary> <secondary>Іншыя фарматы файлаў</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>У OmegaT могуць апрацоўвацца іншыя фарматы файлаў нефарматаванага або фарматаванага тэксту.</para>

    <para><indexterm class="singular">
        <primary>Файлы перакладу</primary> <secondary>Сродкі пераўтварэньня файлаў</secondary>
      </indexterm>Для пераўтварэньня файлаў у падтрыманыя фарматы можна скарыстацца са зьнешніх інструмэнтаў. Перакладзеныя файлы затым спатрэбіцца пераўтварыць назад у арыгінальны фармат. Напрыклад, калі ў вас састарэлая вэрсія Microsoft Word, якая не падтрымлівае фармат ODT, вось што можна зрабіць з файламі Word з пашырэньнем DOC:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>імпартаваць файл у Apache OpenOffice/LibreOffice Writer</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>захаваць файл у фармат ODT:</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>перакласьці яго, атрымаць пераклад у ODT</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>загрузіць файл перакладу ў Apache OpenOffice/LibreOffice Writer</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>захаваць файл у фармаце DOC</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Якасьць фарматаваньня перакладзенага файла будзе залежаць ад якасьці пераўтварэньня туды і назад. Перш чым ужываць падобныя пераўтварэньні, абавязкова праверце ўсе варыянты. Актуальны пералік дапаможных сродкаў для перакладу гл. на <ulink url="http://www.omegat.org">вэб-старонцы OmegaT</ulink>.</para>
  </section>

  <section id="right.to.left.languages">
    <title>Мовы зь пісьмовасьцю справа-налева<indexterm class="singular">
        <primary>Мовы зь пісьмовасьцю справа-налева</primary>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Файлы перакладу</primary> <secondary>Мовы зь пісьмовасьцю справа-налева</secondary>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Зыходныя файлы</primary> <secondary>Мовы зь пісьмовасьцю справа-налева</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Выраўнованьне зыходных сэгмэнтаў і перакладаў залежыць ад моваў праекта. Па змаўчаньні тэкст выраўноваецца па левым баку для моваў зь пісьмовасьцю зьлева-направа (LTR) і для моваў зь пісьмовасьцю справа-налева (RTL). Можна пераключацца паміж рознымі рэжымамі адлюстраваньня, націскаючы <keycombo><keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap></keycombo> (лацінская літара O, ня лічба 0). Пераключэньне па <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> адбываецца паміж трыма рэжымамі:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выраўноўваньне па змаўчаньні, у залежнасьці ад мовы</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выраўноўваньне па левым баку</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выраўноўваньне па правым баку</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Выкарыстаньне рэжыму для моваў зь пісьмовасьцю справа-налева ў <application>OmegaT</application> не ўплывае на рэжым адлюстраваньня перакладзеных дакумэнтаў, створаных у <application> OmegaT</application>. Рэжым адлюстраваньня перакладзеных дакумэнтаў трэба зьмяняць у адпаведнай праграме (напрыклад, у Microsoft Word), якая звычайна выкарыстоўваецца для іх адлюстраваньня або рэдагаваньня (падрабязнасьці гл. у адпаведным дапаможніку карыстальніка). Пры націску <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> зьмяняюцца і рэжым уводу, і рэжым адлюстраваньня тэксту ў <application>OmegaT</application>. Гэта можа ўжывацца асобна да ўсіх трох панэляў (рэдагаваньня, супадзеньняў і глясара), трэба клікнуць па адпаведнай панэлі і пераключыць рэжым адлюстраваньня. Яно таксама можа ўжывацца ва ўсіх палёх уводу ў <application> OmegaT </application> — у вакне пошуку, для правілаў сэгмэнтаваньня і г. д.</para>

    <para>Заўвага для карыстальнікаў Mac OS X: націскайце <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo>, <emphasis role="bold">а не</emphasis> cmd+Ctrl+O.</para>

    <section>
      <title>Радкі з рознымі напрамкамі пісьмовасьці ў сэгмэнтах<indexterm class="singular">
          <primary>Мовы зь пісьмовасьцю справа-налева</primary> <secondary>Радкі з рознымі напрамкамі пісьмовасьці</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Файлы перакладаў</primary> <secondary>Радкі з рознымі напрамкамі пісьмовасьці</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Зыходныя файлы</primary> <secondary>Радкі з рознымі напрамкамі пісьмовасьці</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Пры напісаньні тэксту толькі з пісьмовасьцю справа-налева можна ўжываць выгляд па змаўчаньні (зьлева-направа). У многіх выпадках, аднак, патрабуецца мець урыўкі тэксту зьлева-направа ў тэксьце справа-налева. Напрыклад, у тэгах OmegaT, назвах вырабаў, якія павінны быць пакінутыя ў напрамку пісьмовасьці зыходнай мовы зьлева-направа, сымбалі-запаўняльнікі ў файлах лякалізацыі і лікі ў тэксьце. У падобных выпадках узьнікае неабходнасьць пераключыцца ў рэжым справа-налева для належнага адлюстраваньня тэксту зь пісьмовасьцю справа-налева (насамрэч, двухнапрамкавага). Варта адзначыць, што ў рэжыме справа-налева ў <application>OmegaT</application> і зыходны тэкст, і пераклад паказваюцца ў рэжыме справа-налева. Гэта значыць, што калі зыходная мова мае пісьмовасьць зьлева-направа, а мова перакладу — справа-налева (ці наадварот), можа патрабавацца пераключацца паміж рэжымамі зьлева-направа і справа-налева для зручнага прагляду крыніцы і перакладу ў іх адпаведных рэжымах.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Тэгі <application>OmegaT</application> OmegaT у сэгмэнтах зь пісьмовасьцю справа-налева<indexterm class="singular">
          <primary>Мовы зь пісьмовасьцю справа-налева</primary> <secondary>Тэгі OmegaT у мовах зь пісьмовасьцю справа-налева</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Як сказана вышэй, тэгі OmegaT — гэта радкі зьлева-направа. Пры перакладзе паміж мовамі з рознымі напрамкамі пісьмовасьці можа патрабавацца пераключацца паміж рэжымамі зьлева-направа і справа-налева некалькі разоў, каб правільна чытаць тэгі крыніцы і правільна ўводзіць іх у тэкст перакладу.</para>

      <para>Калі дакумэнт дазваляе, перакладчыку вельмі пажадана выдаліць інфармацыю пра стылі з арыгінала, каб па магчымасьці паменшыць колькасьць тэгаў, якія будуць паказавацца ў OmegaT. Гл. “Парады наконт тэгаў”. Для выяўленьня магчымых праблемаў варта часьцей правяраць тэгі (гл. “Праверка тэгаў”) і рэгулярна кампіляваць пераклады (гл. ніжэй і “Мэню”). Парада: найлягчэйшым варыянтам можа быць пераклад нефарматаванага тэксту і даданьне патрэбнага фарматаваньня і стыляў пазьней у дакумэньце зь перакладам.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Кампіляцыя перакладаў зь пісьмовасьцю справа-налева<indexterm class="singular">
          <primary>Мовы зь пісьмовасьцю справа-налева</primary> <secondary>Кампіляцыя файлаў перакладаў зь пісьмовасьцю справа-налева</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Мовы зь пісьмовасьцю справа-налева</primary> <secondary>Файлы перакладаў</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Мовы зь пісьмовасьцю справа-налева</primary> <secondary>Кампіляцыя тэксту перакладаў зь пісьмовасьцю справа-налева</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Пасьля кампіляцыі перакладу напрамак адлюстраваньня тэксту будзе такім самым, як у зыходным дакумэньце. Калі тэкст арыгінала быў зьлева-направа, зьмяніць напрамак тэксту ў дакумэньце перакладу на справа-налева трэба будзе ўручную ў адпаведнай праграме. Кожны фармат на выхадзе мае свае спэцыфічныя спосабы апрацоўкі тэкстаў з напрамкам справа-налева; падрабязнасьці гл. у адпаведных кіраўніцтвах карыстальнікаў праграмаў.</para>

      <para>У выпадку файлаў .docx пэўныя зьмены, аднак, адбываюцца аўтаматычна:<itemizedlist>
          <listitem>Для абзацаў, разьдзелаў і табліцаў задаецца двухнапрамкавы рэжым</listitem>

          <listitem>Для прагонаў (тэкставых элемэнтаў) задаецца напрамак справа-налева</listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Каб парамэтры адлюстраваньня тэксту ў файлах перакладаў не мяняліся кожны раз пры адкрыцьці, можа быць магчымым зьмяніць парамэтры адлюстраваньня зыходных файлаў, каб гэтыя парамэтры аднаўляліся ў файлах перакладаў. Такія мадыфікацыі магчымыя, напрыклад, у файлах ODF.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>