<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.managerighttoleft">
  <title>Мовы зь пісьмовасьцю справа-налева</title>

   <para>Выраўнованьне зыходных сэгмэнтаў і перакладаў залежыць ад моваў праекта. Па змаўчаньні тэкст выраўноваецца па левым баку для моваў зь пісьмовасьцю зьлева-направа (LTR) і для моваў зь пісьмовасьцю справа-налева (RTL). Можна пераключацца паміж рознымі рэжымамі адлюстраваньня, націскаючы <keycombo><keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap></keycombo> (лацінская літара O, ня лічба 0). Пераключэньне па <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> адбываецца паміж трыма рэжымамі:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выраўноўваньне па змаўчаньні, у залежнасьці ад мовы</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выраўноўваньне па левым баку</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выраўноўваньне па правым баку</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Выкарыстаньне рэжыму для моваў зь пісьмовасьцю справа-налева ў <application>OmegaT</application> не ўплывае на рэжым адлюстраваньня перакладзеных дакумэнтаў, створаных у <application> OmegaT</application>. Рэжым адлюстраваньня перакладзеных дакумэнтаў трэба зьмяняць у адпаведнай праграме (напрыклад, у Microsoft Word), якая звычайна выкарыстоўваецца для іх адлюстраваньня або рэдагаваньня (падрабязнасьці гл. у адпаведным дапаможніку карыстальніка). Пры націску <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> зьмяняюцца і рэжым уводу, і рэжым адлюстраваньня тэксту ў <application>OmegaT</application>. Гэта можа ўжывацца асобна да ўсіх трох панэляў (рэдагаваньня, супадзеньняў і глясара), трэба клікнуць па адпаведнай панэлі і пераключыць рэжым адлюстраваньня. Яно таксама можа ўжывацца ва ўсіх палёх уводу ў <application> OmegaT </application> — у вакне пошуку, для правілаў сэгмэнтаваньня і г. д.</para>

    <para>Заўвага для карыстальнікаў Mac OS X: націскайце <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo>, <emphasis role="bold">а не</emphasis> cmd+Ctrl+O.</para>

    <section>
      <title>Радкі з рознымі напрамкамі пісьмовасьці ў сэгмэнтах</title>

      <para>Пры напісаньні тэксту толькі з пісьмовасьцю справа-налева можна ўжываць выгляд па змаўчаньні (зьлева-направа). У многіх выпадках, аднак, патрабуецца мець урыўкі тэксту зьлева-направа ў тэксьце справа-налева. Напрыклад, у тэгах OmegaT, назвах вырабаў, якія павінны быць пакінутыя ў напрамку пісьмовасьці зыходнай мовы зьлева-направа, сымбалі-запаўняльнікі ў файлах лякалізацыі і лікі ў тэксьце. У падобных выпадках узьнікае неабходнасьць пераключыцца ў рэжым справа-налева для належнага адлюстраваньня тэксту зь пісьмовасьцю справа-налева (насамрэч, двухнапрамкавага). Варта адзначыць, што ў рэжыме справа-налева ў <application>OmegaT</application> і зыходны тэкст, і пераклад паказваюцца ў рэжыме справа-налева. Гэта значыць, што калі зыходная мова мае пісьмовасьць зьлева-направа, а мова перакладу — справа-налева (ці наадварот), можа патрабавацца пераключацца паміж рэжымамі зьлева-направа і справа-налева для зручнага прагляду крыніцы і перакладу ў іх адпаведных рэжымах.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Тэгі <application>OmegaT</application> OmegaT у сэгмэнтах зь пісьмовасьцю справа-налева</title>

      <para>Як сказана вышэй, тэгі OmegaT — гэта радкі зьлева-направа. Пры перакладзе паміж мовамі з рознымі напрамкамі пісьмовасьці можа патрабавацца пераключацца паміж рэжымамі зьлева-направа і справа-налева некалькі разоў, каб правільна чытаць тэгі крыніцы і правільна ўводзіць іх у тэкст перакладу.</para>

      <para>Калі дакумэнт дазваляе, перакладчыку вельмі пажадана выдаліць інфармацыю пра стылі з арыгінала, каб па магчымасьці паменшыць колькасьць тэгаў, якія будуць паказвацца ў OmegaT. Гл. “Парады наконт тэгаў”. Для выяўленьня магчымых праблемаў варта часьцей правяраць тэгі (гл. “Праверка тэгаў”) і рэгулярна кампіляваць пераклады (гл. ніжэй і “Мэню”). Парада: найлягчэйшым варыянтам можа быць пераклад нефарматаванага тэксту і даданьне патрэбнага фарматаваньня і стыляў пазьней у дакумэньце зь перакладам.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Кампіляцыя перакладаў зь пісьмовасьцю справа-налева</title>

      <para>Пасьля кампіляцыі перакладу напрамак адлюстраваньня тэксту будзе такім самым, як у зыходным дакумэньце. Калі тэкст арыгінала быў зьлева-направа, зьмяніць напрамак тэксту ў дакумэньце перакладу на справа-налева трэба будзе ўручную ў адпаведнай праграме. Кожны фармат на выхадзе мае свае спэцыфічныя спосабы апрацоўкі тэкстаў з напрамкам справа-налева; падрабязнасьці гл. у адпаведных кіраўніцтвах карыстальнікаў праграмаў.</para>

      <para>У выпадку файлаў .docx пэўныя зьмены, аднак, адбываюцца аўтаматычна:<itemizedlist>
          <listitem>Для абзацаў, разьдзелаў і табліцаў задаецца двухнапрамкавы рэжым</listitem>

          <listitem>Для прагонаў (тэкставых элемэнтаў) задаецца напрамак справа-налева</listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Каб парамэтры адлюстраваньня тэксту ў файлах перакладаў не мяняліся кожны раз пры адкрыцьці, можа быць магчымым зьмяніць парамэтры адлюстраваньня зыходных файлаў, каб гэтыя парамэтры аднаўляліся ў файлах перакладаў. Такія мадыфікацыі магчымыя, напрыклад, у файлах ODF.</para>

  </section>
</section>