<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.preventdataloss">
  <title>Прадухіленьне страты даніх</title>

  <para><application>OmegaT</application> — надзейная праграма. Але пры выкарыстаньні <application>OmegaT</application> варта клапаціцца пра захаваньне даніх — як і пры выкарыстаньні якой заўгодна праграмы. Падчас перакладаньня файлаў у <application>OmegaT</application> усе напрацоўкі захоўваюцца ў файле памяці перакладаў <literal>project_save.tmx</literal>, які знаходзіцца ў падкаталёгу праекта <literal>/omegat</literal>.</para>

  <para>OmegaT робіць рэзэрвовыя копіі памяці перакладаў у файлах з назвамі тыпу project_save.tmx.YEARMMDDHHNN.bak у тым самым падкаталёгу пры кожным адкрыцьці або перазагрузцы праекта. YEAR = год (4 знакі), ММ = месяц, DD = дзень, HH = гадзіна, NN = хвіліны папярэдняга захаваньня праекта.</para>

  <para>Калі вы мяркуеце, што страцілі данія перакладу, можна выканаць наступныя дзеяньні ў мэтаў аднаўленьня праекта да апошняга захаванага стану (звычайна не даўней за прыблізна 10 хвілін):</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>зачыніць праект</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>перайменаваць бягучы файл <filename>project_save.tmx</filename> (напрыклад у <filename>project_save.tmx.temporary</filename>)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>вылучыць рэзэрвовую копію памяці перакладаў, якая, верагодна, утрымлівае патрэбныя данія</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>перайменаваць гэты файл у <literal>project_save.tmx</literal></para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>адчыніць праект</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Каб не губляць важныя данія, варта рабіць наступнае:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Рэгулярна рабіць копіі файла /omegat/project_save.tmx на рэзэрвовыя носьбіты (CD або DVD).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Пакуль не пачняце добра разумець працу <application>OmegaT</application>, ствараць файлы перакладаў праз рэгулярныя інтэрвалы і спраўджваць наяўнасьць апошняга варыянта перакладу ў перакладзеным файле.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Будзьце асабліва пільныя, зьмяняючы файлы ў каталёгу <literal>/source</literal> на працягу праекта. Калі зыходны файл зьменены, а пераклад ужо пачаты, <application>OmegaT</application> можа не знайсьці ўжо перакладзены сэгмэнт.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Прачытайце гэтыя дапаможныя тэксты перад пачаткам працы. Калі сутыкняцеся з праблемамі, адпраўце паведамленьне ў <ulink url="https://omegat.org/support">групу карыстальнікаў <application>OmegaT</application></ulink>. Для паведамленьняў карыстайцеся мовай, якой найлепш валодаеце.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</section>