<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.machine.translate">
  <title>Машынны пераклад<indexterm class="singular">
      <primary>Машынны пераклад</primary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Уводзіны<indexterm class="singular">
        <primary>Машынны пераклад</primary> <secondary>Уводзіны</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>У адрозьненьне ад памяці перакладаў, якую стварае карыстальнік (як гэта робіцца ў <application>OmegaT</application>), праграмы машыннага перакладу (МП) ужываюць лінгвістычныя інструмэнты на аснове правілаў для стварэньня перакладу безь зьвяртаньня да памяці перакладаў. Для стварэньня мадэлі перакладу выкарыстоўваюцца таксама статыстычныя мадэлі на базе зыходных тэкстаў і перакладаў. Паводле шэрагу дасьледваньняў вынікі сэрвісаў машыннага перакладу ўжо даволі добрыя і працягваюць паляпшацца.</para>

    <para>Для ўключэньня аднаго з сэрвісаў машыннага перакладу перайдзеце ў <guimenuitem>Налады → Машынны пераклад…</guimenuitem> і ўключэце патрэбны сэрвіс. Заўважце, што ўсе яны працуюць празь Інтэрнэт, для чаго патрабуецца сталае злучэньне з Інтэрнэтам.</para>
  </section>

  <section id="introduction">
    <title>Google Translate<indexterm class="singular">
        <primary>Машынны пераклад</primary> <secondary>Google Translate</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Google Translate — гэта платны сэрвіс ад Google для перакладу сказаў, вэб-сайтаў і цэлых тэкстаў паміж мноствам моваў, колькасьць якіх узрастае. На час напісаныя гэтага тэксту гэты шэраг уключае болей за 50 моваў, ад азэрбайджанскай да японскай, у тым ліку ўсе значныя мовы. У бягучай вэрсіі плата бярэцца за аб’ём і складае 20 долараў ЗША за міліён сымбаляў на момант напісаньня.<emphasis role="bold"/></para>

    <para><emphasis role="bold">Увага: </emphasis>У выпадку Google Translate API v2 перад пачаткам працы з сэрвісам спатрэбіцца пазначыць зьвесткі для выстаўленьня рахункаў для ўсіх уліковых запісаў (дадатковыя зьвесткі гл.: <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/pricing?hl=en-US">Pricing and Terms of Service</ulink>). У мэтах ідэнтыфікацыі ў якасьці дзейснага карыстальніка сэрвісаў Google вам спатрэбіцца скарыстацца з прыватнага ўнікальнага ключа, атрыманага ад Google пры рэгістрацыі на сэрвісе. Каб даведацца, як дадаць гэты ключ да асяродзьдзя OmegaT, гл. <link linkend="chapter.installing.and.running">“Усталёўка і запуск”</link>, падразьдзел “Аргумэнты каманды запуску”.</para>

    <para>Якасьць перакладаў ад Google Translate залежыць з аднаго боку ад аб’ёма тэкстаў на мове перакладу і іхніх дзвюхмоўных вэрсіяў, а з другога боку ад якасьці створаных мадэляў. Хаця якасьць можа быць недастатковай у пэўных выпадках, яна, несумніўна, будзе паляпшацца з часам.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Карыстальнікі <application>OmegaT</application> і Google Translate</title>

    <para>Карыстальнікам <application>OmegaT</application> не абавязкова карыстацца з Google Translate. Калі карыстацца, то ні рашэньне карыстальніка прыняць пераклад, ні канчатковы варыянт перакладу не становяцца даступнымі для Google. У наступным вакне паказаны прыклад, які ўключае арыгінал на англійскай і пераклады на іспанскай і славенскай мовах ад Google Translate.</para>

    <figure id="moby.dick">
      <title>Google Translate — прыклад</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/MobyDick.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/MobyDick.png" width="60%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Іспанскі пераклад лепшы за славенскі. Заўважце, што дзеясловы “interest” і “sail” на іспанскую правільна перакладзеныя як дзеясловы (<emphasis>“interesar”</emphasis> і <emphasis>“navegar”</emphasis> адпаведна). На славенскую абодва словы перакладзеныя як назоўнікі. Цалкам верагодна, што іспанскі пераклад базуецца прынамсі часткова на рэальным перакладзе кнігі.</para>

    <para>Пасьля ўключэньня сэрвісу пры адкрыцьці кожнага новага сэгмэнта на панэлі машыннага перакладу будзе зьяўляцца прапанова пераклад. Калі прапанова падаецца прымальнай, націсьнеце <keycombo> <keycap><indexterm class="singular">
            <primary>Спалучэньні клявішаў</primary> <secondary>Машынны пераклад — Ctrl + M</secondary>
          </indexterm>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo>, каб замяніць тэкст у полі перакладу сэгмэнта на гэтую прапанову. У прыкладзе, паказаным вышэй, пасьля націску <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> іспанская вэрсія заменіцца на славенскую.</para>

    <para>Калі вы не жадаеце, каб <application>OmegaT</application> адсылала зыходныя сэгмэнты ў Google для атрыманьня перакладаў, здымеце пазнаку з пункта мэню Google Translate у Наладах.</para>

    <para>Заўважце, што ў сэрвіс машыннага перакладу ў любым выпадку адсылаецца толькі зыходны сэгмэнт. Браўзэрная вэрсія Google Translate дазваляе карыстальніку выпраўляць прапановы і накіроўваць у Google выпраўленыя варыянты. Гэтая функцыя, аднак, недаступная ў OmegaT.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Белазар<indexterm class="singular">
        <primary>Машынны пераклад</primary> <secondary>Белазар</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><ulink url="http://belazar.info/">Белазар</ulink> — гэта праграма машыннага перакладу для моўнай пары расейская-беларуская.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Apertium<indexterm class="singular">
        <primary>Машынны пераклад</primary> <secondary>Apertium</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><ulink url="http://www.apertium.org/">Apertium</ulink> — гэта свабодная/адкрытая плятформа машыннага перакладу, першапачаткова прызначаная для перакладу паміж блізкімі мовамі (такімі як CA, ES, GA, PT, OC і FR), але зь нядаўняга часу пашыраная на іншыя моўныя пары (напрыклад, ангельская-каталянская). Пра магчымасьць перакладу ў пэўнай моўнай пары можна даведацца на вэб-сайце.</para>

    <para>Плятформа забясьпечвае наступнае:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>незалежны ад мовы рухавік машыннага перакладу</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>інструмэнты для кіраваньня лінгвістычнымі данімі ў мэтах рэалізацыі сыстэмы машыннага перакладу для пэўнай моўнай пары</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>лінгвістычныя данія для шэрагу моўных пар (колькасьць стала ўзрастае).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Apertium выкарыстоўвае рухавік машыннага перакладу тыпу shallow-transfer, які апрацоўвае арыгінал паэтапна, як на канвэеры: выдаленьне фарматаваньня, марфалягічны аналіз, вырашэньне неадназначнасьцяў наконт часьцінаў мовы, паверхневая перадача структуры, лексычная перадача, марфалягічная генэрацыя, аднаўленьне фарматаваньня.</para>

    <para>Apertium можна ўжываць для стварэньня сыстэмаў машыннага перакладу для розных моўных параў. Для гэтага ў Apertium выкарыстоўваюцца простыя фарматы на аснове XML для кадаваньня патрэбных лінгвістычных даніх (уручную або шляхам канвэрсыі існых даніх), якія кампілююцца з дапамогай інструмэнтаў, уключаных у камплект праграмы, у высакахуткасныя фарматы, якія ўжываюцца ў рухавіку.</para>
  </section>

  <section>
    <title>MyMemory (машынны)<indexterm class="singular">
        <primary>Машынны пераклад</primary> <secondary>MyMemory</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Па змаўчаньні MyMemory дазваляе ня болей за 100 запытаў за суткі. Падаўшы свой адрас электроннай пошты, можна адпраўляць 1000 запытаў за суткі замест 100.</para>

    <para>Падаць адрас электроннай пошты можна прынамсі 3 спосабамі:</para>

    <para><itemizedlist>
        <listitem>
          <para>У файле OmegaT.l4J.ini (толькі ў Windows) зьмяніць:</para>

          <para># MyMemory email</para>

          <para>на:</para>

          <para>MyMemory vash@adras.com</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Пры запуску OmegaT з каманднага радка пазначыць у каманьдзе:</para>

          <para>-Dmymemory.api.email=vash@adras.com</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>У запускальніку Kaptain (толькі ў Linux) увесьці адрас у адпаведным полі на ўкладцы “Online Services”.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <para>MyMemory прадстаўляе таксама <emphasis role="bold">пераклады, зробленыя чалавекам,</emphasis> ад прафэсійных перакладчыкаў, бюро перакладаў, кліентаў і са зьмесьціва шматмоўных сайтаў. Каб атрымаць гэтыя пераклады, трэба запампаваць зыходны файл <ulink url="http://mymemory.translated.net/">на іхні сайт</ulink>, які створыць файл TMX. Затым гэты файл TMX трэба памясьціць у каталёг /tm/ або /tm/auto/ праекта OmegaT.</para>

    <para>MyMemory таксама дае магчымасьць кіраваньня <emphasis role="bold">прыватнымі файламі памяці перакладаў</emphasis>. Заўвага: OmegaT ня мае дынамічнага ўзаемадзеяньня зь імі (экспартаваць/імпартаваць файлы TMX трэба ўручную).</para>
  </section>

  <section>
    <title>Microsoft Translator<indexterm class="singular">
        <primary>Машынны пераклад</primary> <secondary>Microsoft Translator</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Каб атрымаць уліковыя данія для MS Translator, выканайце наступнае:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Увайдзеце ў Microsoft Azure Marketplace: <ulink url="http://datamarket.azure.com/">http://datamarket.azure.com/</ulink></para>

        <para>Калі яшчэ ня маеце ўліковага запісу на Azure Marketplace, спачатку трэба зарэгістравацца.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Клікнеце па спасылцы My Account у верхняй частцы старонкі.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Бліжэй да нізу вы пабачыце наступныя элемэнты і значэньні:<itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Primary Account Key (адпавядае парамэтру каманднага радка <code>microsoft.api.client_secret</code>)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Customer ID (адпавядае парамэтру каманднага радка <code>microsoft.api.client_id</code>)</para>
            </listitem>
          </itemizedlist></para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Каб уключыць MS Translator у OmegaT, адрэдагуйце запускальнік або гл. разьдзел <link linkend="chapter.installing.and.running">“Усталёўка і запуск”</link>, каб даведацца, як запускаць OmegaT з каманднага радка.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Yandex Translate<indexterm class="singular">
        <primary>Машынны пераклад</primary> <secondary>Yandex Translate</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Каб выкарыстоўваць Yandex Translate у OmegaT, трэба <ulink url="http://api.yandex.com/key/form.xml?service=trnsl">атрымаць ключ API ад Яндэкса</ulink>.</para>

    <para>Атрыманы ключ API трэба перадаць у OmegaT пры запуску праз парамэтар каманднага радка <code>yandex.api.key</code>. Каб зрабіць гэта, адрэдагуйце запускальнік OmegaT або гл. разьдзел <link linkend="chapter.installing.and.running">“Усталёўка і запуск”</link>, каб даведацца, як запускаць OmegaT з каманднага радка.</para>
  </section>

  <section id="Google.Translate.troubleshooting">
    <title>Машынны пераклад — Выпраўленьне непаладак<indexterm class="singular">
        <primary>Машынны пераклад</primary> <secondary>Выпраўленьне непаладак</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Калі на панэлі машыннага перакладу нічога не зьяўляецца, праверце наступнае:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ці ёсьць злучэньне з Інтэрнэтам? Каб карыстацца машынным перакладам, трэба быць у сетцы.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Якая моўная пара вам трэба? Праверце, ці даступная яна ў выбраным сэрвісе.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google Translate не працуе: вы падпісаліся на <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/faq">сэрвіс Translate API</ulink>? Заўважце, што сэрвіс Google Translate не бясплатны, дадатковыя зьвесткі гл. у разьдзеле <link linkend="chapter.installing.and.running">“Усталёўка і запуск”</link> (парамэтры запуску).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>“Google Translate returned HTTP response code: 403 …”: праверце, ці сапраўдны 38-значны ключ, пазначаны ў файле pinfo.list. Праверце, ці актываваны <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/faq">сэрвіс Translate API</ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google Translate не працуе, хаця ключ Google API пазначаны належным чынам. Пазначце пункт Google Translate V2 у мэню Налады → Машынны пераклад.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google Translate V2 выдае паведамленьне “Bad request” — мовы арыгінала і перакладу для праекта. Калі мовы ня вызначаныя, гэта спрычыняецца да падобнага адказу.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>