<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.project.properties">
  <title>Уласьцівасьці праекта<indexterm class="singular">
      <primary>Праект</primary> <secondary>Уласьцівасьці</secondary>
    </indexterm></title>

  <section id="properties.dialog">
    <title>Агульныя</title>

    <para>Праз спалучэньне клявішаў <menuchoice> <shortcut> <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>E</keycap> </keycombo> </shortcut> або праз мэню <guimenu>Праект</guimenu> <guimenuitem>Уласьцівасьці</guimenuitem> </menuchoice> выклікаецца дыялёг, які выкарыстоўваецца для вызначэньня і зьмяненьня каталёгаў і моваў праекта.</para>

    <para>Уласьцівасьці праекта можна мяняць у працэсе перакладу. Памятайце, што зьмяненьне наладаў праекта можа мець пэўныя наступствы, асабліва, калі пераклад ужо пачаты. Пакуль вы не набылі пэўны досьвед працы ў OmegaT, найлепш будзе ўважаць усе налады канчатковымі пасьля пачатку перакладаньня — калі толькі, зразумела, вы не зразумелі, што зроблена вельмі сур’ёзная памылка. Каб даведацца, як захоўваць сваю працу, прачытайце разьдзел “Прадухіленьне страты даніх”.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Мовы</title>

    <para>Мовы арыгіналу і перакладу можна ўводзіць уручную або выбіраць з выпадных сьпісаў. Памятайце, што зьмяненьне моваў можа паўплываць на вынікі ўжываньня файлаў памяці перакладаў, бо новая моўная пара можа не адпавядаць мовам памяці.</para>

    <para>Паказваюцца генэратары метак, адпаведныя выбраным мовам. Падрабязнасьці гл. у дадатку <link linkend="appendix.Tokenizers.inOmegaT">“Генэратары метак”</link>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Налады</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Сэгмэнтаваньне па сказах</term>

        <listitem>
          <para>Налады сэгмэнтаваньня ўплываюць толькі на апрацоўку зыходных файлаў у <application>OmegaT</application>. Пераважным спосабам зьяўляецца сэгмэнтаваньне па сказах, і ў большасьці выпадкаў трэба проста пакінуць адпаведны сьцяжок.</para>

          <para>У вельмі рэдкіх выпадках, аднак, можа патрабавацца іншы спосаб, г. зн. сэгмэнтаваньне па абзацах. Зьмяненьне гэтага парамэтра не ўплывае на сэгмэнтаваньне, якое было ўжытае ў працэсе стварэньня існых файлаў перакладаў. Калі ў працэсе перакладу вы вырашылі зьмяніць сэгмэнтаваньне па сказах на сэгмэнтаваньне па абзацах, унутраны файл памяці перакладаў праекта ня зьменіцца (OmegaT можа абнаўляць старыя файлы памяці перакладаў, у якіх не ўжывалася сэгмэнтаваньне па сказах, але не наадварот), але OmegaT паспрабуе падабраць недакладныя супадзеньні для абзацаў камбінаваньнем існых перакладаў сказаў.</para>

          <para>Зьмяненьне наладаў сэгмэнтаваньня можа спрычыніцца да аб’яднаньня або разьяднаньня ўжо перакладзеных сэгмэнтаў. Фактычна гэта верне іх у стан неперакладзеных сэгмэнтаў, бо яны больш ня будуць адпавядаць сэгмэнтам, запісаным у памяці перакладаў праекта, ня гледзячы на тое, што іхнія пераклады захаваліся.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guibutton>Сэгмэнтаваньне…</guibutton> <indexterm class="singular">
            <primary>Сэгмэнтаваньне</primary> <secondary>правілы агульныя і для праекта</secondary>
          </indexterm></term>

        <listitem>
          <para>Правілы сэгмэнтаваньня звычайна дзейсныя для ўсіх праектаў. Карыстальніку, аднак, можа спатрэбіцца стварыць набор правілаў для канкрэтнага праекта. Націсьнеце гэтую кнопку, каб адчыніць дыялёг, пазначце <guimenuitem>“Ужываць правілы сэгмэнтаваньня толькі да гэтага праекта”</guimenuitem>, затым наладзьце правілы сэгмэнтаваньня, як патрабуецца. Новы набор правілаў будзе захаваны разам з праектам і ня будзе ўплываць на агульны набор правілаў сэгмэнтаваньня. Каб выдаліць асаблівыя правілы сэгмэнтаваньня для праекта, здымеце пазнаку. Каб атрымаць болей зьвестак пра правілы сэгмэнтаваньня, гл. разьдзел <link linkend="chapter.segmentation">“Сэгмэнтаваньне зыходных файлаў”</link>.</para>

          <para><emphasis>Падказка:</emphasis> набор правілаў сэгмэнтаваньня для пэўнага праекта захоўваецца ў файле <filename>праект/omegat/segmentation.conf.</filename></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><guibutton>Файлавыя фільтры…</guibutton><indexterm class="singular">
            <primary>Файлавыя фільтры</primary> <secondary>файлавыя фільтры агульныя і для праекта</secondary>
          </indexterm></term>

        <listitem>
          <para>Падобна таму, як паказана вышэй, карыстальнік мае магчымасьць ствараць файлавыя фільтры для пэўных праектаў, якія будуць захоўвацца разам з праектам і будуць дзейнічаць толькі для бягучага праекта. Каб стварыць набор файлавых фільтраў для канкрэтнага праекта, націсьнеце кнопку <guibutton>“Файлавыя фільтры…”</guibutton>, затым у вакне, якое адчыніцца, пазначце <guimenuitem>“Ужываць налады файлавых фільтраў толькі для гэтага праекта”</guimenuitem>. Копія канфігурацыі файлавых фільтраў будзе захаваная разам з праектам. Каб выдаліць асаблівыя файлавыя фільтры для праекта, здымеце пазнаку. Памятайце, што праз мэню <guimenuitem>Налады → Файлавыя фільтры</guimenuitem> зьмяняюцца агульныя файлавыя фільтры, а не фільтры для праекта. Болей па тэме гл. у разьдзеле <link linkend="chapter.file.filters">Файлавыя фільтры</link>.<emphasis/></para>

          <para><emphasis>Падказка:</emphasis> набор файлавых фільтраў для пэўнага праекта захоўваецца ў файле <filename>праект/omegat/filters.xml.</filename></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Аўтаматычная ўстаўка перакладаў</term>

        <listitem>
          <para>У выпадку наяўнасьці неўнікальных сэгмэнтаў у зыходных дакумэнтах аўтаматычная ўстаўка перакладаў азначае для карыстальніка дзьве наступныя магчымасьці: калі пазначана, першы перакладзены сэгмэнт будзе ўважацца за пераклад па змаўчаньні, а адпаведны пераклад будзе аўтаматычна ўжывацца для далейшых падказак у працэсе перакладу. Зразумела, што няправільна перакладзеныя сэгмэнты пазьней можна выправіць уручную з дапамогай пункту <guimenuitem>“Стварыць альтэрнатыўны пераклад”</guimenuitem>. Калі “Аўтаматычная ўстаўка перакладаў” не пазначана, сэгмэнты з альтэрнатыўнымі перакладамі пакідаюцца неперакладзенымі, пакуль карыстальнік ня вырашыць, які пераклад ужываць.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Не паказваць тэгі</term>

        <listitem>
          <para>Калі пазначана, усе тэгі фарматаваньня ў сэгмэнтах зыходнага тэксту не паказваюцца. Гэта асабліва карысна пры працы з тэкстамі, для якіх фарматаваньне ня мае асаблівага значэньня (напрыклад, файлы, атрыманыя пасьля распазнаваньня PDF, дрэнна пераўтвораныя файлы .odt або .docx і да г. п.). У падобных выпадках дакумэнты перакладаў звычайна адчыняюцца без праблемаў, таму што не паказваюцца толькі ўнутрытэкставыя тэгі. Нябачнае фарматаваньне (якое не паказваецца ў выглядзе тэгаў у вакне рэдагаваньня OmegaT) захоўваецца ў дакумэнтах перакладаў.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Зьнешняя каманда канчатковай апрацоўкі</term>

        <listitem>
          <para>У гэтым полі можна ўвесьці зьнешнюю каманду апрацоўкі (напрыклад, сцэнар, які пераймяноўвае файлы), якая будзе ўжывацца кожны раз пры ўжываньні каманды “Адкампіляваць праект”. Гэтая зьнешняя каманда ня можа ўтрымліваць “канвэеры” і да г. п., і таму пажадана выклікаць сцэнар.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Разьмяшчэньне файлаў</title>

    <para>Тут можна выбраць розныя падкаталёгі, напрыклад, падкаталёг зыходных файлаў, падкаталёг файлаў перакладаў і да г. п. Калі ўвесьці назву каталёга, які яшчэ не існуе, <application>OmegaT</application> створыць яго. Калі вы вырашылі зьмяніць каталёгі праекта, памятайце, што пры гэтым існыя файлы ня будуць аўтаматычна перанесеныя са старых каталёгаў у новыя.</para>

    <para>Клікнеце па кнопцы <guibutton>“Выключэньні…”</guibutton>, каб задаць, якія файлы або каталёгі будуць ігнаравацца <application>OmegaT</application>. Ігнараваны файл або каталёг:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>не паказваецца ў вакне рэдагаваньня OmegaT;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>не рахуецца ў статыстыцы;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>не капіюецца ў каталёг /target пры кампіляцыі файлаў перакладаў.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>У дыялёгу “Шаблёны выключэньняў” можна дадаць або выдаліць шаблён, або адрэдагаваць яго, вылучыўшы адпаведны радок і націснуўшы F2. Можна ўжываць знакі падстаноўкі ў адпаведнасьці з <ulink url="https://ant.apache.org/manual/dirtasks.html#patterns">сынтаксысам ant</ulink>.</para>
  </section>
</chapter>