<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.searchandreplace">
  <title>Пошук і замена<indexterm class="singular">
      <primary>Пошук</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="section.searchreplace.window">
    <title>Акно пошуку<indexterm class="singular">
        <primary>Спалучэньні клявішаў</primary> <secondary>Пошук і замена — Ctrl+K</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Адчынеце вакно пошуку і замены, націснуўшы <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>K</keycap> </keycombo>, і ўвядзеце слова або выраз, які трэба замяніць, у полі <emphasis>Знайсьці</emphasis>.</para>

    <para>Затым клікнеце па кнопцы <emphasis>Пошук</emphasis>, каб пабачыць усе адпаведнікі.</para>

    <para>Увядзеце новае слова або фразу (падтрымкі рэгулярных выразаў няма) у полі <emphasis>“Замяніць на”</emphasis>, затым клікнеце па адным з наступных варыянтаў:<itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Замяніць усё:</emphasis> замена робіцца ва ўсіх уваходжаньнях (пасьля паказу вакна пацьвярджэньня, у якім будзе бачнай колькасьць уваходжаньняў).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Замяніць:</emphasis> замена робіцца па аднаму, пасьля націсканьня кнопак у <emphasis role="bold">загалоўку панэлі рэдагаваньня</emphasis>. Клікайце <emphasis>“Замяніць наступнае”</emphasis> або <emphasis>“Прапусьціць”</emphasis>, затым, каб скончыць працэс, <emphasis>“Гатова”</emphasis>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist><itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Зачыніць:</emphasis> зачыніць акно, ня робячы нейкіх зьменаў.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <section>
      <title>Парамэтры пошуку</title>

      <para>Парамэтры пошуку падобныя тым, што паказваюцца ў <link linkend="section.search.window">вакне пошуку</link>.</para>

      <para>Адно толькі выключэньне: пазначце <emphasis role="bold">“Неперакладзеныя”</emphasis>, каб пошук адбываўся таксама і ў яшчэ не перакладзеных сэгмэнтах.</para>

      <para>Каб гэта было магчымым (хаця пошук і замена працуе толькі для памяці), OmegaT скапіюе зыходны тэкст арыгінала ў пераклад перад апэрацыяй замены. Калі для сэгмэнта ня вызначаны тэкст замены, пераклад у сэгмэньце будзе выдалены, г. зн., сэгмэнт застанецца неперакладзеным.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>