<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.searches">
  <title>Пошукі<indexterm class="singular">
      <primary>Пошукі</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="search.window">
    <title>Акно пошуку<indexterm class="singular">
        <primary>Спалучэньні клявішаў</primary> <secondary>Пошук — Ctrl+F</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Адчынеце вакно пошуку і замены, націснуўшы <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>, і ўвядзеце слова або выраз, які трэба замяніць, у полі <emphasis>Знайсьці</emphasis>.</para>

    <para>Можна таксама вылучыць слова або фразу ў панэлі рэдагаваньня, панэлі недакладных супадзеньняў або панэлі глясароў і націснуць <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>. Слова або фраза аўтаматычна зьявіцца ў полі <emphasis>“Знайсьці”</emphasis>. Можна адначасова трымаць некалькі адчыненых вокнаў пошуку, але іх варта зачыняць, калі ў іх больш няма патрэбы, каб яны не заміналі на працоўным стале.</para>

    <para>Клікнеце па стрэлцы ў полі <emphasis>“Знайсьці”</emphasis>, каб пабачыць апошнія 10 словаў/фразаў, якія шукаліся.</para>

    <para>Акно пошуку мае свае мэню:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Файл → Пошук вылучанага (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>): вярнуць фокус у поле пошуку і вылучыць усё ягонае зьмесьціва.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Файл → Зачыніць (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>W</keycap> </keycombo>): зачыніць акно пошуку (дзейнічае як <keycap>Esc</keycap>)</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Праўка → Уставіць зыходны тэкст (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Shift</keycap> <keycap>I</keycap> </keycombo>): уставіць зыходны тэкст бягучага сэгмэнта.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Праўка → Аднавіць зыходны тэкст (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Shift</keycap> <keycap>R</keycap> </keycombo>): замяніць тэкст на зыходны тэкст бягучага сэгмэнта.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Праўка → Стварыць новы запіс глясара (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Shift</keycap> <keycap>G</keycap> </keycombo>): дадаць новы запіс глясара.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="using.wild.cards">
    <title>Ужываньне знакаў падстаноўкі<indexterm class="singular">
        <primary>Пошукі</primary> <secondary>Знакі падстаноўкі</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Для дакладных пошукаў і пошукаў паводле ключавых слоў падтрымліваюцца знакі падстаноўкі “*” і “?”. Яны ўжываюцца падобным чынам як і ў праграме Word:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Сымбаль “*” азначае 0 або больш сымбаляў ад бягучай пазыцыі ў пэўным слове да ягонага канца. Напрыклад, фраза <literal>“бел*”</literal> супадзе са словамі <literal>“белы”</literal>, <literal>“белай”</literal> і <literal>“беларус”</literal>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Сымбаль “?” прадстаўляе роўна адзін сымбаль. Напрыклад, фраза <literal>“бел?”</literal> супадзе са словам <literal>“белы”</literal>, а таксама з часткай <literal>“бела”</literal> ў слове <literal>“белай”</literal>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Супадзеньні пры паказе будуць вылучацца паўтлустым сінім шрыфтам. Памятайце, што знакі “*” і “?” маюць адмысловае значэньне для рэгулярных выразаў, і таму са знакамі падстаноўкі, апісанымі вышэй, можна зьдзяйсьняць толькі дакладны пошук або пошук паводле ключавых словаў (гл. ніжэй).</para>
  </section>

  <section id="search.methoids">
    <title>Мэтады і парамэтры пошуку<indexterm class="singular">
        <primary>Пошукі</primary> <secondary>Мэтады і парамэтры</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Выберыце мэтад з дапамогай кнопак-пераключальнікаў. Ёсьць наступныя варыянты пошуку:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>дакладны пошук</term>

        <listitem>
          <para>Пошук сэгмэнтаў, у якіх дакладна ўтрымліваецца паданы радок. Дакладны пошук фразы, г. зн. калі ўведзена некалькі слоў, дасьць вынік, толькі калі яны сустракаюцца менавіта ў паданай пасьлядоўнасьці. Пошук фразы <literal>“open file”</literal> дасьць вынікі для ўсіх выпадкаў, калі сустракаецца радок <emphasis><literal>“open file”</literal></emphasis>, але не <emphasis><literal>“file opened”</literal></emphasis> або <emphasis><literal>“open input file”</literal></emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>пошук паводле ключавых слоў</term>

        <listitem>
          <para>Пошук сэгмэнтаў, у якіх утрымліваюцца ўсе паданыя ключавыя словы ў якой заўгодна пасьлядоўнасьці. Выбірайце пошук паводле ключавых словаў для якой заўгодна колькасьці асобных поўных словаў у якім заўгодна парадку. OmegaT паказвае сьпіс сэгмэнтаў, у якіх утрымліваюцца ўсе паданыя словы. Пошук паводле ключавых словаў падобны варыянту “шукаць усе словы” ў Інтэрнэце, напрыклад, праз Google (апэратар AND). Такім чынам, пошук паводле ключавых словаў для <emphasis><literal>“open file”</literal></emphasis> выдасьць усе выпадкі радкоў <emphasis><literal>“open file”</literal>,</emphasis> а таксама <emphasis><literal>“file opened”</literal>, <literal>“open input file”</literal>, <literal>“file may not be safe to open”</literal></emphasis> і да г. п.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis role="bold">рэгулярныя выразы</emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Радок пошуку будзе апрацоўвацца як рэгулярны выраз. Радок пошуку [a-zA-Z]+[öäüqwß] у прыкладзе вышэй дазволіць знайсьці словы ў перакладзе, якія ўтрымліваюць сумніўныя сымбалі для нямецкай клявіятуры. Рэгулярныя выразы — гэта магутны сродак для пошуку асобнікаў радкоў. Гл. болей у разьдзеле <link linkend="chapter.regexp">“Рэгулярныя выразы”.</link></para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Дадаткова да пазначаных варыянтаў можна выбраць наступнае:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">улічваць рэгістар</emphasis>: робіцца пошук дакладна пазначанага радка, г. з. адрозьніваюцца малыя і вялікія літары.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Прабел тоесны неразрыўнаму прабелу</emphasis>: калі пазначана, за прабельны сымбаль у шуканым тэксьце ўважаецца або звычайны прабел, або неразрыўны прабел (\u00A).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">у зыходным тэксьце: </emphasis> пошук у зыходных сэгмэнтах</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">у перакладах: </emphasis> пошук у сэгмэнтах перакладаў</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">у зацемках:</emphasis> пошук у зацемках да сэгмэнтаў</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">у камэнтарох:</emphasis> пошук у камэнтарох да сэгмэнтаў</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Перакладзеныя або неперакладзеныя:</emphasis> пошук і ў перакладзеных, і ў неперакладзеных сэгмэнтах.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Перакладзеныя: </emphasis> пошук толькі ў перакладзеных сэгмэнтах.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Неперакладзеныя:</emphasis> пошук толькі ў неперакладзеных сэгмэнтах.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Паказ: усе адпаведныя сэгмэнты:</emphasis> калі пазначана, усе сэгмэнты будуць паказаныя адзін за адным, нават калі яны паўтараюцца некалькі разоў у дакумэньце або ў розных дакумэнтах.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Паказ: назвы файлаў:</emphasis> калі пазначана, назва файла, у якім знойдзены сэгмэнт, паказваецца над кожным вынікам.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Дзе шукаць: Праект</emphasis>: пазначце <emphasis>Памяць</emphasis>, каб у пошук была ўключаная памяць праекта (project_save.tmx file). Пазначце <emphasis>Файлы памяці перакладаў</emphasis>, каб у пошук былі ўключаныя файлы памяці перакладаў, якія знаходзяцца ў каталёгу <filename>tm</filename>. Пазначце <emphasis>Глясары</emphasis>, каб у пошук былі ўключаныя глясары, якія знаходзяцца ў каталёгу <filename>glossary</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Пошук у: Файлы:</emphasis> пошук у адзіным файле або ў каталёгу, які ўтрымлівае шэраг файлаў. Пры пошуках у файлах (у адрозьненьне ад памяці перакладаў) OmegaT абмяжоўвае пошук файламі фарматаў, якія падтрымліваюцца ў якасьці зыходных. Адпаведна, хаця OmegaT можа апрацоўваць файлы <filename>tmx</filename>, яны ня будуць уключаныя ў пошук (калі ён робіцца ў файлах).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Калі націснуць кнопку <guibutton>“Паказаць дадатковыя парамэтры”</guibutton>, можна выбраць дадатковыя парамэтры (аўтар сэгмэнта або зьменаў у перакладзе, дата перакладу, выключэньне састарэлых сэгмэнтаў і інш.). Калі пазначана <emphasis>“Не адрозьніваць поўна- і паўшырынныя сымбалі”</emphasis>, пры пошуку поўнашырынных формаў (для сымбаляў ККЯ) будуць знойдзеныя і паўшырынныя формы і наадварот.</para>
  </section>

  <section id="search.result.display">
    <title>Паказ вынікаў пошуку</title>

    <para>Пасьля націсканьня кнопкі пошуку на экране ў полі пошуку зьявяцца ўсе сэгмэнты праекта, якія ўтрымліваюць уведзены радок. Паколькі <application>OmegaT</application> разглядае ідэнтычныя сэгмэнты як адзін, будзе бачны толькі першы ўнікальны сэгмэнт. Сэгмэнты паказваюцца ў тым парадку, у якім яны зьяўляюцца ў праекце. Перакладзеныя сэгмэнты паказваюцца з зыходным тэксьце ўверсе і перакладам унізе, неперакладзеныя сэгмэнты — толькі з зыходным тэкстам.</para>

    <para>Па падвойным кліку на сэгмэньце ён адчыняецца ў акне рэдагаваньня, дзе яго можна зьмяніць (гэта можна рабіць і адзіным клікам, калі пазначана <emphasis role="bold">Аўтасынхранізацыя з акном рэдагаваньня</emphasis>). Затым можна вярнуцца да вакна пошуку, перайсьці да наступнага знойдзенага сэгмэнта, праверыць яго, напрыклад, на тэрміналёгію і выправіць.</para>

    <para>У вакне пошуку для пераходу паміж сэгмэнтамі можна ўжываць звычайныя спалучэньні клявішаў (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>N</keycap> </keycombo>, <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>P</keycap> </keycombo>).</para>

    <para>Адначасова можна мець некалькі адкрытых вокнаў пошуку. Каб хутка зразумець, якое там зьмесьціва, дастаткова прачытаць загаловак акна, у якім утрымліваецца шуканы тэрмін.</para>
  </section>

  <section id="search.filter">
    <title>Фільтрацыя вынікаў пошуку ў акне рэдагаваньня</title>

    <para>Каб палегчыць навігацыю паміж вынікамі пошуку, можна ўжыць фільтр у акне рэдагаваньня. Націсьнеце кнопку <emphasis role="bold">“Фільтар”</emphasis> унізе, каб у вакне рэдагаваньня паказваліся толькі сэгмэнты, адпаведныя бягучаму пошуку. Паміж імі можна пераходзіць звычайным чынам, напрыклад, да наступнага (неперакладзенага) сэгмэнта, які адпавядае крытэрыям пошуку.</para>

    <para>Заўвага:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>Колькасьць вынікаў пошуку абмяжоўваецца 1000, і калі вы шукаеце нейкую вельмі простую фразу, то будуць паказаныя толькі 1000 вынікаў, а ня ўсе сэгмэнты, якія адпавядаюць крытэрыям пошуку.</listitem>

      <listitem>У файле можа ня быць адпаведных сэгмэнтаў, і ён будзе паказаны пустым.</listitem>

      <listitem>Калі пры пошуку выдаляюцца дублікаты, гэтых дублікатаў ня будзе ў вакне рэдагаваньня.</listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Каб зьняць фільтар, націсьнеце кнопку <emphasis role="bold">“Выдаліць фільтар”</emphasis> або перагрузеце праект.</para>
  </section>
</chapter>