<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.TaaS">
  <title>Выкарыстаньне TaaS у OmegaT<indexterm class="singular">
      <primary>Пошук</primary>
    </indexterm></title>

  <section id="section.TaaS.generalities">
    <title>Агульныя</title>

    <para>TaaS (адрас: https://demo.taas-project.eu/info) — гэта тэрміналягічныя сэрвісы на эўрапейскіх мовах (плюс руская). Ён дазваляе доступ да публічных і прыватных даніх, праз што прыватныя глясары (гэтак званыя “калекцыі”) могуць быць вынятыя зь існых дакумэнтаў, а пераклады тэрмінаў — узятыя аўтаматычна з розных крыніцаў.</para>
  </section>

  <section id="section.TaaS.options.key">
    <title>Стварэньне ключа</title>

    <para>Каб атрымаць доступ да сэрвісу TaaS, карыстальнік павінен стварыць ключ ghfp https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT.</para>

    <para>Ключ затым трэба перадаць у OmegaT праз парамэтар запуску -Dtaas.user.key = ххххх. Файлы канфігураваньня запуску OmegaT (OmegaT.l4J.ini, omegat.kaptn і Configuration.properties) утрымліваюць пункт-шаблён.</para>
  </section>

  <section id="section.TaaS.options.access">
    <title>Доступ да сэрвісу TaaS</title>

    <para>Калі выбраць <emphasis role="bold">“Налады → Глясар”</emphasis>, зьявяцца наступныя опцыі:</para>

    <para><emphasis role="bold">“Прагляд калекцый TaaS”</emphasis> дазваляе праглядаць існуючыя калекцыі для зыходнай мовы і мовы перакладу праекта і спампоўваюць іх. Прыватныя калекцыі вылучаюцца паўтлустым шрыфтам. Калекцыі загружаюцца як глясары ў фармаце TBX у бягучы каталёг глясароў.</para>

    <para><emphasis role="bold">“Пошук тэрмінаў у TaaS”</emphasis>: калі гэты пункт пазначаны, адбываецца пасьлядоўнае, сэгмэнт за сэгмэнтам, накіраваньне запытаў да даніх TaaS. Запыты для зыходнай мовы і мовы перакладу накіроўваюцца ва ўсе калекцыі (публічныя і прыватныя).</para>

    <para>Каб абмежаваць аб’ём даніх, можна выбраць канкрэтную вобласьць праз <emphasis role="bold">“Выбраць вобласьць пошуку тэрмінаў у TaaS”</emphasis>. У гэтым дыялёгу магчыма выбраць усе вобласьці, або нейкую пэўную.</para>
  </section>
</chapter>