<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.projectfiles">
  <title>Файлы праекта</title>

  <para>Гэтае вакно аўтаматычна выводзіцца на экран пры загрузцы праекта OmegaT, а таксама пры выбары <menuchoice> <guimenuitem>Праект</guimenuitem> → <guimenuitem>Файлы праекта…</guimenuitem></menuchoice> у мэню.</para>

  <para><remark>Заўвага:</remark> можна адключыць вывад гэтага вакна на экран пры загрузцы, зьмяніўшы значэньне зьменнай <emphasis>project_files_show_on_load</emphasis> на <emphasis>false</emphasis> у файле <filename>omegat.prefs</filename> (доступ да яго — праз мэню “<menuchoice><guimenuitem>Сэрвіс</guimenuitem> → <guimenuitem>Адчыніць каталёг канфігурацыі</guimenuitem></menuchoice>”).</para>

  <para>Каб адчыніць яго, націскайце <guimenuitem>Ctrl + L</guimenuitem>, а каб зачыніць — <keycap>Esc</keycap>. У вакне <guilabel>файлаў праекта</guilabel> адлюстроўваюцца наступныя зьвесткі:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>агульная колькасьць файлаў да перакладу ў праекце. Рахуюцца файлы ў каталёгу /source у фармаце, які OmegaT здольная прачытаць. Іхні агульны лік паказваецца ў дужках, побач з загалоўкам “Файлы праекта”.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>сьпіс усіх файлаў да перакладу ў праекце. Пры націску на любы файл ён адчыніцца для перакладу.</para>

      <para>Калі пачаць друкаваць нейкі тэкст, адчыніцца поле “<guilabel>Фільтар</guilabel>”, дзе можна ўвесьці часткі назваў файлаў. Файл можна выбраць клявішамі <keycap>”Уверх”</keycap> і <keycap>“Уніз”</keycap> і адкрыць яго для перакладу, націснуўшы <keycap>Enter</keycap>.</para>

      <para>Заўвага: назвы файлаў (у першым слупку) можна адсартаваць у альфабэтным парадку, клікнуўшы па загалоўку. Акрамя таго, можна зьмяніць пазыцыю назвы файла, клікнуўшы па ёй і націснуўшы кнопкі <emphasis>”На першую пазыцыю”, “Уверх”, “Уніз”, “На апошнюю пазыцыю”</emphasis>.</para>

      <para>Клік правай кнопкай мышы па назьве файла адкрывае выплыўнае вакно, якое дазваляе адчыніць зыходны файл і (калі існуе) файл перакладу.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Запісы файлаў уключаюць іхнія назвы, тыпы файлавых фільтраў, іхняю кадоўку і колькасьць сэгмэнтаў у кожным файле.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>агульная колькасьць сэгмэнтаў, колькасьць унікальных сэгмэнтаў ва ўсім праекце, а таксама колькасьць ужо перакладзеных унікальных сэгмэнтаў паказваюцца ў ніжняй частцы</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Мноства <emphasis role="bold">унікальных</emphasis> сэгмэнтаў вылічаецца так: бяруцца ўсе сэгмэнты і выдаляюцца паўторныя сэгмэнты. (Вызначэньне тэрміна “унікальны” улічвае рэгістар: “Бегчы” і “бегчы” уважаюцца за розныя сэгмэнты).</para>

  <para>Розьніца паміж колькасьцю сэгмэнтаў і колькасьцю ўнікальных сэгмэнтаў дае прыблізнае ўяўленьне пра колькасьць паўтораў у тэксьце. Аднак варта адзначыць, што лікі не паказваюць значэньня паўтораў: яны могуць азначаць паўторы адносна доўгіх сказаў (у гэтым выпадку вам пашанцавала) або проста табліцу ключавых словаў (ня так ужо і пашанцавала). У файле <filename> project_stats.txt </filename>, разьмешчаным у каталёгу omegat праекта, ёсьць больш падрабязныя зьвесткі пра сэгмэнты з разьбіўкай па файлах.</para>

  <para>Зьмяненьне правілаў сэгмэнтаваньня можа спрычыніцца да зьмяненьня ліку сэгмэнтаў / унікальных сэгмэнтаў. Гэтага, як правіла, варта пазьбягаць, калі праект ужо пачаты. Болей зьвестак гл. у разьдзеле “<emphasis>Правілы сэгмэнтаваньня</emphasis>”.</para>

  <para><emphasis role="bold">Даданьне файлаў у праект:</emphasis> каб дадаць зыходныя файлы ў праект, можна націснуць кнопку “<guimenuitem>Імпартаваць зыходныя файлы</guimenuitem>”. Пры гэтым абраныя файлы капіююцца ў каталёг <filename>source</filename>, праект перагружаецца для загрузкі новых файлаў. Можна таксама дадаць зыходныя файлы з інтэрнэт-старонак, напісаных у MediaWiki, націснуўшы на кнопку “<guimenuitem>Спампаваць старонку MediaWiki</guimenuitem>” і ўвёўшы адпаведны URL.</para>
</section>