<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.aligner">
  <title>Сродак выраўноўваньня</title>

  <para>Выраўноўваньне — гэта працэс стварэньня двухмоўнай памяці перакладаў з ужо перакладзеных аднамоўных дакумэнтаў.</para>

  <para>Каб адчыніць гэтае вакно, выберыце <menuchoice> <guimenuitem>Сэрвіс</guimenuitem> → <guimenuitem>Выраўнаваць файлы...</guimenuitem></menuchoice>.</para>

  <section>
    <title>Этап 1: Наладзіць парамэтры выраўноўваньня</title>

    <para>Калі выглядае так, што можна атрымаць і лепшыя вынікі выраўноўваньня, паспрабуйце зьмяніць налады выраўноўваньня. У большасьці выпадкаў можна атрымаць лепшыя вынікі выраўноўваньня, панізіўшы <guilabel>сярэдні бал</guilabel>.</para>

    <para>У рэжыме <guilabel>“Разам”</guilabel> ацэнка тэкста робіцца глябальна. У рэжыме <guilabel>“Па меры разбору”</guilabel> ацэнка робіцца сэгмэнт за сэгмэнтам.</para>

    <para>Для файлаў тыпу ключ=значэньне варта выбраць рэжым <guilabel>параўнаньня</guilabel>. Гэта дае вынікі нават пры розным парадку ключоў у двух файлах ці пры розным аб’ёме зьвестак у іх. Гэты варыянт даступны толькі ў выпадку, калі абодва выбраныя файлы распазнаныя як ключ=значэньне.</para>

    <para>Альгарытмы <guilabel>Вітэрбі</guilabel> і <guilabel>Упера-назад</guilabel> уключаюць розныя мэтады рахаваньня. Выбірайце той, які забясьпечвае лепшыя вынікі.</para>

    <para>Націсьнеце <guibutton>Далей</guibutton> для пераходу да наступнага этапа.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Этап 2: Зрабіць выпраўленьні ўручную</title>

    <para>Пасьля аўтаматычнай апрацоўкі двух файлаў звычайна патрабуецца карэкцыя выраўноўваньня ўручную.</para>

    <para>Перакладныя адзінкі зьмяшчаюцца ў ячэйках у двух апошніх слупках.</para>

    <para>Каб выраўнаваць два сэгмэнты ў адным радку:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Вылучэце першы сэгмэнт.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Націсьнеце клявішу прабелу (клявіша для <menuchoice> <guimenuitem>Рэдагаваць</guimenuitem> → <guimenuitem>Пачаць мэтавае выраўноўваньне</guimenuitem> </menuchoice>).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Націсьнеце на другі слупок, на пераклад, адпаведны першаму сэгмэнту.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Пасьля некалькіх падобных апэрацыяў выберыце <menuchoice> <guimenuitem>Рэдагаваць</guimenuitem> → <guimenuitem>Перавыраўнаваць чаргу</guimenuitem> </menuchoice>, каб абнавіць выраўноўваньне іншых сэгмэнтаў.</para>

    <para>Каб зьмяніць пазыцыю аднаго ці некалькіх сэгмэнтаў паасобна, вылучэце іх і націсьнеце <userinput>U</userinput> (<guilabel>уверх</guilabel>) або <userinput>D</userinput> (<guilabel>уніз</guilabel>).</para>

    <para>У выніковую памяць перакладаў трапяць толькі радкі, для якіх пазначана <guilabel>Пакінуць</guilabel> у першым слупку.</para>

    <para>Калі два слупкі выраўнаваныя належным чынам, націсьнеце <guibutton>Захаваць TMX…</guibutton>, каб стварыць выніковую памяць перакладаў.</para>
  </section>
</section>