<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.glossaries">
  <title>Глосарії</title>

  <para>Глосарії — це файли, які створюються та оновлюються вручну для використання в <application>OmegaT</application>.</para>

  <para>Якщо їх підключити до проєкту <application>OmegaT</application>, то у вікні Глосарій можна буде побачити вирази, що знайдені для активного сегмента.</para>

  <para>Ви визначаєте місце розташування та назву глосарія у діалозі Властивості проєкту. Розширення має бути <filename>.txt</filename> чи <filename>.utf8</filename> (якщо його не вказати, воно буде додане автоматично). Файл глосарія має знаходитися у теці <filename>./glossary</filename>, але він може також бути у глибшій теці (наприклад, <filename>./glossary/sub/glossary.txt</filename>). Цього файлу може і не бути на той момент, коли ви вказуєте його у властивостях проєкту. У цьому випадку він буде створений, коли ви додасте перший запис у глосарій. Якщо файл вже існує, то він не перевіряється на валідність формату чи кодування. Нові записи завжди додаються у табульованому форматі та кодуванні UTF-8. Ці зміни не зачіпають вже наявний вміст, тож у випадку помилки пошкодження файлу будуть мінімальними.</para>

  <section>
    <title>Використання</title>

    <para>Щоб використати власний глосарій, просто розмістіть його у теці <filename>./glossary</filename> після створення проєкту. <application>OmegaT</application> автоматично розпізнає файли глосаріїв у цій теці, коли відкривається проєкт. Терміни у виділеному сегменті, які <application>OmegaT</application> бачить у глосаріях, відображаються в області Глосарій:</para>

    <figure>
      <title>Область Глосарій</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/GlossaryPane_25.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/GlossaryPane_25.png" width="60%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Термін оригіналу стоїть перед знаком =, а після = зазначений його переклад. Також до словникової статті можна додати коментар. Функція глосарія залежить від наявності токенізації для кожної конкретної мови. Якщо токенізації для вашої мови немає — флексії не розпізнаються, і будуть знаходитися лише точні збіги зі словами в сегменті оригіналу. Якщо ж токенізація для вашої мови є — знаходитимуться і флективні форми слів. Нові терміни можна додавати до глосарія вручну під час перекладу, наприклад, у текстовому редакторі. Щойно ви збережете файл глосарія, зміни стануть доступні у програмі.</para>

    <para>Термін оригіналу не обов’язково має бути однослівним. Він може виглядати так:</para>

    <figure>
      <title>Приклад кількох статтей глосарія до одного терміна оригіналу</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/MultiTerm_Glossary_25.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/MultiTerm_Glossary_25.png" width="80%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>В області глосарія відображується український відповідник підкресленого терміну «file filters» — «фільтри файлів». Якщо виділити слово в області глосарія, клікнути правою кнопкою миші та натиснути Вставити вибране, тоді слово вставиться на місце курсора в сегменті перекладу.<footnote>
        <para>Зауважте, що для мов, для яких не підтримується токенізація, цього може бути замало. Якщо термін стоятиме в сегменті не у називному відмінку, вставлену із глосарія пропозицію потрібно буде провідміняти. Тож, можливо, буде швидше просто надрукувати термін у правильній формі, ніж користуватися глосарієм та відповідними комбінаціями клавіш. </para>
      </footnote></para>
  </section>

  <section>
    <title>Формат файлів</title>

    <para>Файли глосарія — це прості текстові файли, у яких терміни мов оригіналу та перекладу сформовані у колонки, відділені одна від одної табуляцією. Перша колонка містить термін оригіналу, друга — перекладу. У третій колонці можна зазначати додаткову інформацію (коментар). Друга колонка може бути порожньою, тобто, можна додавати у глосарій термін без перекладу, лише з коментарем.</para>

    <para>Кодування глосаріїв визначається автоматично. Звісно, кодування має бути сумісне з обома робочими мовами, тож ми рекомендуємо використовувати Unicode.</para>

    <para>Також підтримується і формат CSV. Цей формат не відрізняється від формату файлу з табуляцією: термін оригіналу, термін мовою перекладу. Поля коментарів відділяються комою «,». Якщо потрібно використати кому всередині запису, стрічку можна брати у лапки:</para>

    <para><literal>&quot;This is a source term, which contains a comma&quot;,&quot;це термін, що містить кому&quot;</literal></para>

    <para>Крім формату простого тексту підтримується також формат TBX, однак, лише для читання. Файл <filename>.tbx</filename> має знаходитись у теці <filename>./glossary</filename>, але він може також бути у глибшій теці (наприклад, <filename>./glossary/sub/MyGlossary.tbx</filename>).</para>

    <para>TBX (Term Base eXchange) вільний стандарт для обміну структурованими термінологічними даними, що базується на XML. LISA та ISO визнали TBX міжнародним стандартом . Якщо у вас є програма для роботи з термінологією, дуже ймовірно, що вона експортує дані саме в форматі TBX. <ulink url="http://www.microsoft.com/Language/en-US/Terminology.aspx">Microsoft Terminology Collection</ulink> можна завантажити майже 100 мовами світу та використовувати як основний глосарій для перекладів у галузі IT.</para>

    <para>Зверніть увагу: експортовані з MultiTerm файли у форматі <filename>.tbx</filename>  не дуже надійні (станом на листопад 2013 року). Маючи справу з MultiTerm, краще використовувати формат <filename>.tab</filename> .</para>
  </section>

  <section>
    <title>Як створювати глосарії</title>

    <para>Налаштування проєкту дають можливість ввести назву для того файлу глосарія, який можна буде редагувати (детальніше на початку розділу). Щоб створити новий запис, натисніть правою кнопкою миші у вікні глосарія (або комбінацію клавіш  <keycap>Ctrl+Shift+G</keycap>). Відкриється таке діалогове вікно, у якому можна буде додати термін оригіналу, перекладу та, якщо потрібно, коментар:</para>

    <mediaobject role="html">
      <imageobject>
        <imagedata fileref="images/GlossaryEntry_25.png"/>
      </imageobject>

      <imageobject role="fo">
        <imagedata fileref="images/GlossaryEntry_25.png" width="80%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <para>Зміст файлів глосарія зберігається в оперативній пам’яті, і оновлюється коли проєкт відкривається або перезавантажується. Тож доповнення словника відбувається просто: натисніть <keycap>Ctrl+Shift+G</keycap> і введіть новий термін, його переклад та за необхідності коментар. Вміст вікна глосарія буде оновлено.</para>

    <para>Місце розташування файлу глосарія, в який будуть додаватися записи, можна вибрати, зайшовши у <guimenuitem>Проєкт &gt; Властивості... </guimenuitem>. Підтримуються два розширення: <filename>TXT</filename> та <filename>UTF8</filename>.</para>

    <para><emphasis role="bold">Зверніть увагу:</emphasis> є інші шляхи та засоби створення простого файлу із записами, розділеними табуляцією. Наприклад, можна використати Notepad++ у Windows, GEdit у Linux або ж ту чи іншу програму для роботи з таблицями. Підійде будь-яка програма, яка працює з UTF-8 (або UTF-16 LE) і може відображати пробільні символи (щоб ви не пропустили потрібних символів <keycap>TAB</keycap>).</para>
  </section>

  <section>
    <title>Пріоритетний словник</title>

    <para>Результати з пріоритетного словника (типово це ./glossary/glossary.txt) з’являються на першому місці в області «Глосарій».</para>

    <para>Записи із пріоритетного та непріоритетного глосаріїв можуть відображатися в області глосарія непослідовно, тож для зручності слова з пріоритетного глосарія виділені напівжирним шрифтом.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Типові проблеми, що виникають під час користування глосарієм</title>

    <para><emphasis role="bold">Проблема: записи глосарія не відображаються. Можливі причини:</emphasis></para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Не знайдено файлів глосарія у теці ./glossary.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Файл глосарія порожній.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Колонки у глосарії не розділені табуляцією.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Файл глосарія має неправильне розширення (має бути .utf8 чи .txt).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Між термінами сегменту чи тексту, який ви наразі перекладаєте, та записом у глосарії немає ТОЧНОЇ відповідності. Наприклад, в глосарії стоїть однина, а у вашому тексті — множина. Як зазначено вище, для деяких мов глосарій не підтримує флексій.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Файл глосарія має неправильне кодування.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>У виділеному сегменті немає термінів, записаних до глосарія.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Можливо, одна чи кілька з вищевказаних проблем вже були виправлені, однак ви не перезавантажили проєкт.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para><emphasis role="bold">Проблема: у вікні глосарія деякі символи відображуються некоректно</emphasis></para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>...хоча ті ж символи правильно відображуються у вікні редагування. Проблема полягає в тому, що розширення файлу та його кодування несумісні.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</appendix>