<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="dialogs.preferences">
  <title>Параметри</title>

  <para>Це діалогове вікно доступне через меню <menuchoice><guimenuitem>Налаштування</guimenuitem> <guimenuitem>Параметри...</guimenuitem> </menuchoice></para>

  <para>Воно дозволяє визначати спільні для всіх проєктів параметри.</para>

  <section>
    <title>Загальні налаштування</title>

    <variablelist id="dialogs.preferences.general.usetabtoadvance">
      <varlistentry>
        <term>Використовувати TAB для переходу до наступного сегмента</term>

        <listitem>
          <para>Замість стандартного Enter використовувати Tab для затвердження перекладу сегмента. Цей параметр зручний для деяких систем введення китайської, японської чи корейської мов.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Завжди підтверджувати вихід</term>

        <listitem>
          <para>Програма показуватиме діалог підтвердження перед закриттям.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Машинний переклад</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Автоматично отримувати переклади</term>

        <listitem>
          <para>Може бути, що з причин конфіденційності ви не захочете відсилати всі сегменти на машинний переклад автоматично. Якщо ви відключите цей параметр, варіанти машинного перекладу сегмента будуть отримані лише після натискання клавіш <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> (<keycombo> <keycap>Cmd</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> для OS X). Після того вам треба буде ще раз натиснути <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo>, щоб вставити переклад.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Лише для неперекладених сегментів</term>

        <listitem>
          <para>Відмітьте цей параметр, щоб тільки неперекладені сегменти відправлялись на машинний переклад.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Оберіть сервіс машинного перекладу і за необхідності натисніть <guibutton>Налаштувати</guibutton>, щоб ввести ідентифікаційні дані.</para>

    <para>Опис процесу налаштування доступу до сервісів Microsoft Translator та Google Translate можна знайти <ulink url="https://sourceforge.net/p/omegat/wiki/Configuring Machine Translation Services">тут</ulink>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Глосарій</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Показувати опис контексту для глосаріїв TBX</term>

        <listitem>
          <para>Заберіть прапорець з цього параметра, якщо опис контексту для кожного запису глосарія непотрібний чи просто задовгий.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Використати терміни, вжиті окремо у тексті оригіналу</term>

        <listitem>
          <para>Якщо цей параметр відмічений, глосарій буде показувати вирази, навіть якщо слова з них не були сусідніми у тексті.</para>

          <para>Заберіть прапорець з цього параметра, якщо глосарій показує багато зайвого.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Шукати терміни у глосарії за основами слів</term>

        <listitem>
          <para>Оберіть цей параметр, якщо ви хочете, щоб глосарій відображав спільнокореневі слова.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Заміняти у вставленому тексті оригіналу збіги, знайдені у глосарії</term>

        <listitem>
          <para>Якщо цей параметр, а також параметр <link linkend="dialogs.preferences.editor.insertthesourcetext"><guilabel>Вставити текст оригіналу</guilabel></link> увімкнуті, всі слова, для яких є відповідна стаття глосарія, будуть замінені автоматично, коли вставляється текст оригіналу.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Ігнорувати збіги зі значними відмінностями у регістрі (наприклад, «ДІМ» і «дім»)</term>

        <listitem>
          <para>Якщо цей параметр відмічений, глосарій буде показувати тільки один збіг, навіть якщо це слово є в глосарії в кількох формах (наприклад, з маленької та з великої букви)</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Термінологія TaaS</title>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Отримати ключ API</term>

          <listitem>
            <para>Натисніть цю кнопку, щоб перейти на сайт проєкту <ulink url="https://term.tilde.com/taas">TaaS</ulink> та створити акаунт.</para>

            <para>Тепер ви можете створити ключ доступу на сторінці <ulink url="https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT">https://term.tilde.com/account/keys/create?system=omegaT</ulink>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Зберігати лише для поточного сеансу</term>

          <listitem>
            <para>Якщо цей параметр вибраний, OmegaT не буде запам'ятовувати ключ доступу між сеансами.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Переглянути колекції TaaS...</term>

          <listitem>
            <para>Ця кнопка дозволяє переглянути та завантажити колекції, які є для вашої пари мов. Приватні колекції виділені напівжирним шрифтом. Колекції завантажуються як глосарії TBX та зберігаються у поточній теці глосаріїв.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Вибрати тематичну область для пошуку термінології TaaS…</term>

          <listitem>
            <para>Якщо потрібно, ви можете вибрати конкретну область, щоб зменшити обсяг відправлених та отриманих даних.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.dictionary">
    <title>Словник</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Автоматично шукати текст сегмента в словнику</term>

        <listitem>
          <para>Заберіть прапорець, щоб вимкнути автоматичний пошук. Це може бути потрібно, якщо, наприклад, словник завеликий.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Шукати записи у словнику з використанням нечітких збігів</term>

        <listitem>
          <para>Виберіть цей параметр, якщо ви хочете, щоб словники показували спільнокореневі слова.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Оформлення програми</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Відновити вигляд головного вікна</term>

        <listitem>
          <para>Цей параметр повертає головне вікно OmegaT до його стандартного вигляду. Використовуйте його, якщо ви відкріпили, посунули чи сховали якесь із вікон і не можете відновити потрібне їх розташування. Також його можна використовувати, якщо панелі відображуються неправильно після оновлення OmegaT.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section>
      <title>Шрифт</title>

      <para>Показує діалог вибору шрифта. Якщо ви працюєте на старому комп'ютері і відчуваєте, що програма уповільнюється під час зміни розміру вікна, спробуйте змінити шрифт. Налаштування шрифтів доступні у розділі Інше.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Кольори</title>

      <para>Ця сторінка дозволяє обрати різні кольори для кожної частини користувацького інтерфейсу.</para>

      <para>За допомогою скриптів ви можете встановити підготовлені комплекти кольорів - теми. Скрипт Switch Colour Themes, вбудований у OmegaT, надає стандартну темну тему &quot;Dark&quot;.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.filefilters">
    <title>Фільтри файлів</title>

    <para>У цьому діалоговому вікні перераховані доступні фільтри файлів. Жирним шрифтом позначені фільтри, що використовуються в проєкті. Якщо ви не хочете перекладати файли певного типу за допомогою OmegaT, ви можете вимкнути відповідний фільтр, прибравши прапорець біля його назви. OmegaT пропускатиме файли цього типу при завантаженні проєкту та скопіює їх незмінними в теку з документами перекладу. Якщо ви знову захочете використовувати фільтр, установіть прапорець. Натисність <emphasis role="bold">Відновити типові значення</emphasis>, щоб скинути налаштування. Щоб налаштувати, які типи файлів та в якому кодуванні оброблятиме той чи інший фільтр, виберіть потрібний фільтр у переліку та натисніть <emphasis role="bold">Редагувати.</emphasis></para>

    <para>Це діалогове вікно дає можливість редагувати такі параметри:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Видалити початкові та кінцеві теґи: заберіть прапорець, якщо ви хочете, щоб відображалися всі теґи, в тому числі ті, що починають та закінчують сегмент. Обережно! У форматах Microsoft Open XML (docx, xlsx, etc.) якщо відображуються всі теґи, в жодному разі НЕ вставляйте текст перед першим теґом. Це технічний теґ, він обов'язково має починати сегмент.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Видалити початкові та кінцеві пробіли в несегментованих проєктах: типово OmegaT видаляє початкові та кінцеві пробіли. У несегментованих проєктах їх можна залишити, якщо забрати прапорець з цього параметра.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Зберігати пробіли для всіх теґів: поставте цей прапорець, якщо документи для перекладу містять пробіли, що використовуються для керування виглядом документу, і які не можна ігнорувати.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Не брати до уваги файловий контекст при визначенні сегментів з варіантами перекладу: типово OmegaT використовує назву файлу для перекладу, щоб визначити варіант перекладу. Якщо поставити цей прапорець, назва файлу для перекладу не буде братися до уваги, і варіанти перекладу будуть використовуватися у будь-якому файлі, якщо інший контекст збігається (наприклад, попередній, наступний сегмент, чи якийсь ідентифікатор, залежно від формату файлу).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section id="filters.options">
      <title>Параметри фільтра</title>

      <para>Деякі фільтри файлів (для текстових файлів, XHTML, HTML, OpenDocument та Microsoft Open XML) мають свої окремі параметри. Щоб відредагувати параметри, виберіть фільтр зі списку та натисніть <emphasis role="bold">Параметри</emphasis>. Доступні параметри:</para>

      <para><emphasis role="bold">Текстові файли</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Сегментація на абзаци після розривів рядків, після порожніх рядків чи ніколи:</emphasis></para>

          <para>якщо сегментація на речення активна, то текст буде далі ділитися на сегменти відповідно до вибраного параметра.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Файли PO</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Дозволити порожній текст в перекладених файлах</emphasis>:</para>

          <para>Якщо стоїть цей прапорець, то неперекладені сегменти у файлі PO (це можуть бути і цілі абзаци) будуть порожніми у перекладеному файлі. З технічної точки зору це означає, що сегмент <code>msgstr</code> у перекладеному файлі PO, якщо він створиться, буде залишатися порожнім. Оскільки це стандартна поведінка для файлів PO, цей прапорець активний за стандартними налаштуваннями. Якщо цей параметр вимкнений, текст оригіналу буде скопійовано у перекладений файл.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Пропустити заголовок файлу\b PO</emphasis></para>

          <para>Якщо цей параметр активний, заголовок файлу\b PO буде залишений без змін.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Автоматично замінювати 'nplurals=INTEGER; plural=EXPRESSION;' у заголовку</emphasis></para>

          <para><emphasis>Цей параметр дозволяє OmegaT замінити специфікацію у заголовку файлу\b PO та використовувати стандартну для мови перекладу.</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Файли XHTML</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Перекладати наступні атрибути</emphasis>: значення вибраних атрибутів будуть серед сегментів для перекладу у вікні редагування.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Починати абзац на місці</emphasis>:  HTML теґ &lt;br&gt; (розрив рядка) буде використовуватися як ознака кінця абзацу з метою сегментації.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Пропускати текст, який відповідає регулярному виразу</emphasis>: не перекладати будь-який текст, що зловиться регулярним виразом. Його буде підсвічено червоним у вікні перевірки теґів. У сегментах для перекладу відповідний текст буде виділено курсивом.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Не перекладати атрибут вмісту тих метатеґів, що мають наступні пари «ключ-значення» (окремо через коми):</emphasis> Метатеґи, перераховані у текстовому полі, не перекладатимуться.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Не перекладати вміст тих теґів, що мають наступні пари «ключ-значення» (окремо через коми)</emphasis>: якщо серед атрибутів теґу зустрічаються якісь з перелічених пар - не перекладати його вміст.</para>

          <para>Іноді корисно мати можливість залишати певні теґи неперекладеними, керуючись значеннями їх атрибутів. Наприклад, <literal>&lt;div class=&quot;hide&quot;&gt; &lt;span translate=&quot;no&quot;&gt;</literal>. Ви можете визначити пари «ключ-значення», які вкажуть, що вміст теґу треба лишити неперекладеним. Для наведеного прикладу це будуть <literal>class=hide, translate=no</literal>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Файли Microsoft Office Open XML</emphasis></para>

      <para>Ви можете обрати, які елементи будуть перекладатися Вони будуть відображатися у тексті перекладу як окремі сегменти.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Word</emphasis>: невидимий текст інструкцій, коментарі, виноски, кінцеві виноски, колонтитули</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Excel</emphasis>: коментарі, назви аркушів</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Power Point</emphasis>: коментарі до слайдів, зразки слайдів, макети слайдів</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Загальні параметри</emphasis>: схеми, діаграми, малюнки, об'єкти WordArt</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Інші параметри:</emphasis></para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para><emphasis>З'єднувати теґи</emphasis>: якщо цей параметр активний, то теґи, між якими нема тексту для перекладу, будуть зливатися в один теґ.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para><emphasis>Зберігати пробіли для всіх теґів</emphasis>: якщо цей параметр активний, то пробільні символи, тобто пробіли та символи нового рядка, будуть зберігатися, навіть якщо цей параметр не проставлений у самому документі.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Файли HTML та XHTML</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Додавати чи перезаписувати оголошення про кодування у файлах HTML і XHTML</emphasis>: перекладені файли часто потребують іншої системи кодування, ніж в оригінальному файлі (незалежно від того, чи вона чітко визначена, чи прихована). Використовуючи цей параметр, перекладач може вказати, чи перекладені файли мусять містити оголошення про кодування. Наприклад, якщо фільтр файлів вказує UTF-8 як систему кодування для перекладених файлів, то вибраний варіант &quot;Завжди&quot; гарантує те, що ця інформація буде відображена у перекладених файлах.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Перекладати наступні атрибути</emphasis>: значення вибраних атрибутів будуть серед сегментів для перекладу у вікні редагування.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Починати абзац на місці</emphasis>:  HTML теґ &lt;br&gt; (розрив рядка) буде використовуватися як ознака кінця абзацу з метою сегментації.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Пропускати текст, який відповідає регулярному виразу</emphasis>: не перекладати будь-який текст, що зловиться регулярним виразом. Його буде підсвічено червоним у вікні перевірки теґів. У сегментах для перекладу відповідний текст буде виділено курсивом.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Не перекладати атрибут вмісту тих метатеґів, що мають наступні пари «ключ-значення» (окремо через коми):</emphasis> Метатеґи, перераховані у текстовому полі, не перекладатимуться.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis>Не перекладати вміст тих теґів, що мають наступні пари «ключ-значення» (окремо через коми)</emphasis>: якщо серед атрибутів теґу зустрічаються якісь з перелічених пар - не перекладати його вміст.</para>

          <para>Іноді корисно мати можливість залишати певні теґи неперекладеними, керуючись значеннями їх атрибутів. Наприклад, <literal>&lt;div class=&quot;hide&quot;&gt; &lt;span translate=&quot;no&quot;&gt;</literal>. Ви можете визначити пари «ключ-значення», які вкажуть, що вміст теґу треба лишити неперекладеним. Для наведеного прикладу це будуть <literal>class=hide, translate=no</literal>.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Стискати пробільні символи у перекладених документах</emphasis>: послідовності пробільних символів у перекладеному документі будуть перетворені на один пробіл.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>Вилучати коментарі HTML у перекладених документах</emphasis>: частини документу з коментарями (між &lt;!-- та --&gt;) не будуть скопійовані до перекладеного документу.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="bold">Файли Open Document Format (ODF)</emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ви можете обрати, які елементи будуть перекладатися:</para>

          <para>елементи покажчика, закладки, посилання на закладки, примітки, коментарі, примітки до презентацій, посилання (URL), назви аркушів</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section id="edit.filter.dialog">
      <title>Діалогове вікно редагування фільтра</title>

      <para>У діалоговому вікні можна налаштувати шаблони імені файлу оригіналу, який оброблятиметься фільтром, та імені перекладеного файлу, а також встановити, які кодування будуть використовуватися для завантаження оригіналу та збереження його перекладу. Щоб налаштувати шаблон фільтра файлів, змінюйте безпосередньо поля або натисніть <emphasis role="bold">Редагувати</emphasis>. Щоб додати новий шаблон фільтра файлів, натисніть <emphasis role="bold">Додати</emphasis>. У тому ж самому діалоговому вікні можна як додати, так і редагувати шаблон. Діалогове вікно містить спеціальний редактор шаблонів імен перекладених файлів.</para>

      <section id="source.filetype.and.filename.pattern">
        <title>Тип файлу для перекладу, шаблон імені файлу</title>

        <para>Для кожного з файлів оригіналу у відповідній теці OmegaT намагається підібрати фільтр відповідно до його розширення. Точніше, OmegaT намагається перевірити, чи збігається якийсь із шаблонів кожного фільтра з іменем файлу. Наприклад, шаблон <literal>*.xhtml </literal> відповідає будь-якому файлу із розширенням <literal>.xhtml</literal>. Якщо знаходиться відповідний фільтр, файл буде опрацьовано. Наприклад, зазвичай фільтр XHTML використовується для обробки файлів із розширенням .xhtml. Ви можете змінити або додати шаблони імені файлів для кожного фільтра файлів. Шаблони імен файлів для перекладу використовують той самий набір символів узагальнення, що і у вікні <emphasis role="bold">Пошук. </emphasis>. Символ '*' відповідає нулю чи більшим символам. Символ '?' відповідає рівно одному символу. Всі інші символи позначають самих себе. Наприклад, якщо ви хочете, щоб текстовий фільтр працював для файлів readme (<literal>readme, read.me</literal>, та <literal>readme.txt</literal>), вам варто використати шаблон <literal>read*</literal>.</para>
      </section>

      <section id="source.and.target.files.encoding">
        <title>Кодування файлів для перекладу та перекладених файлів</title>

        <para>Тільки обмежена кількість форматів файлів вказує обов'язкове кодування. Для форматів файлів, що не вказують кодування, буде використане кодування, яке ви вказали для розширення файлів цього типу. Наприклад, без спеціального налаштування файли <literal>.txt</literal> завантажуються у системі кодування, що є типовою у вашій операційній системі. Ви можете змінити кодування для кожного шаблону імен файлів. Перекладені файли також можуть записуватися з використанням будь-якого кодування. У рамках стандартних налаштувань перекладені файли записуються в тій самій системі кодування, що і файли для перекладу. Поля кодування файлів для перекладу та кодування перекладених файлів - це випадні меню, які містять всі доступні системи кодування. Якщо ви вибираєте &lt;auto&gt;, то залишаєте <application>OmegaT</application> вибір кодування. Ось як воно працює:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>OmegaT визначає кодування файлу для перекладу шляхом перевірки оголошення кодування, якщо воно є (файли HTML та файли, засновані на XML).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Для деяких типів файлів OmegaT завжди використовує стандартну систему кодування. До них належать, зокрема файли properties мови Java.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Для текстових файлів OmegaT використовує стандартне кодування операційної системи.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section id="target.name">
        <title>Ім'я перекладеного файлу</title>

        <para>Іноді може бути зручно, щоб перекладені файли автоматично змінювали назву. Наприклад, щоб після імені додавався код мови перекладу. Шаблон імені перекладеного файлу використовує спеціальний синтаксис, тому якщо ви хочете змінити це поле, вам треба натиснути <emphasis role="bold">Редагувати...</emphasis> та використати діалогове вікно Редагувати шаблон. Якщо ви хочете повернутися до стандартних налаштувань фільтру, натисніть <emphasis role="bold">Відновити типові значення</emphasis>. Також ви можете змінити ім'я безпосередньо у полі шаблону для імен перекладених файлів у діалоговому вікні налаштувань фільтру файлів. Серед іншого, діалогове вікно Редагувати шаблон дає можливість використати такі варіанти:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Типово встановлено <literal>${filename}</literal>– повна назва файлу оригінала з розширенням, тобто назва перекладеного файлу збігається з назвою файлу оригінала.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly}</literal>– дозволяє вказати лише назву файлу оригінала без розширення.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension} </literal>- розширення файлу оригінала.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLocale}</literal>– код локалі перекладу (у формі &quot;xx_YY&quot;).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLanguage}</literal>– код мови перекладу та країни перекладу (у формі &quot;XX-YY&quot;).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetLanguageCode}</literal> – код мови перекладу (лише &quot;XX&quot;).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${targetCountryCode}</literal>– код країни перекладу (лише &quot;YY&quot;).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${timestamp-????}</literal> – системний час та дата в момент створення файлу у різних шаблонах</para>

            <para>Дивись <ulink url="http://docs.oracle.com/javase/1.4.2/docs/api/java/text/SimpleDateFormat.html">документацію від Oracle</ulink> для прикладів шаблонів &quot;SimpleDateFormat&quot;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-os-name}</literal> - операційна система використаного комп'ютера</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-user-name}</literal> - ім'я користувача операційної системи</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${system-host-name}</literal> - системне ім'я хоста</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${file-source-encoding}</literal> - кодування файлу для перекладу</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${file-target-encoding}</literal> - кодування перекладеного файлу</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${targetLocaleLCID}</literal> - локаль Microsoft для мови перекладу</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Для змінних ${nameOnly} та ${Extension} доступні додаткові варіанти. Якщо ім'я файлу неоднозначне, то можна використати ці змінні у такому форматі: <literal>${nameOnly</literal><emphasis>-кількість розширень</emphasis>} та <literal>${extension</literal>-<emphasis>кількість розширень} </emphasis>. Наприклад, якщо оригінальний файл називався Document.xx.docx, то синтаксис буде працювати так:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-0}</literal> Document</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-1}</literal> Document.xx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${nameOnly-2}</literal> Document.xx.docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-0}</literal> docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-1}</literal> xx.docx</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><literal>${extension-2}</literal> Document.xx.docx</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.segmentationsetup">
    <title>Налаштування сегментації</title>

    <para>Інструменти на базі памʼяті перекладів працюють із текстовими одиницями, які називаються сегментами. <application>OmegaT</application> має два способи сегментації: розбиття на абзаци та розбиття на речення, яке ще називають &quot;сегментація за правилами&quot;. Для вибору типу сегментації перейдіть в основному меню у <menuchoice> <guimenu>Проєкт</guimenu> <guimenuitem>Властивості...</guimenuitem> </menuchoice>, а там поставте потрібний прапорець. Сегментація на абзаци в деяких випадках має переваги. Наприклад, для художнього перекладу, де перекладач може захотіти змінити порядок речень. Але для більшості проєктів краще обирати сегментацію на речення, бо вона дає більше збігів з попередніми перекладами. Якщо ви обрали сегментацію на речення, ви можете налаштовувати окремі правила, обравши <menuchoice><guimenu>Налаштування</guimenu> <guimenuitem>Сегментація...</guimenuitem></menuchoice> в головному меню.</para>

    <para>Для більшості мов вже є усталені правила сегментації, тому вам скоріш за все не доведеться їх писати самостійно. З іншого боку, ця функція може бути зручною в певних випадках. Іноді можна значно збільшити свою продуктивність шляхом налаштування правил сегментації для перекладу конкретного тексту.</para>

    <para><emphasis role="bold">Увага!</emphasis> Оскільки після зміни цих параметрів сегментація може змінитися, переклад треба буде починати з нуля, а перекладені сегменти у памʼяті перекладів втратять зв'язок з оригіналом. Якщо ви зміните налаштування сегментації тоді, коли проєкт відкритий, його треба буде перезавантажити, щоб зміни набули чинності.</para>

    <para><application>OmegaT</application> проводить сегментацію в такій послідовності:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Структурна сегментація</term>

        <listitem>
          <para>Спочатку <application>OmegaT</application> аналізує текст з точки зору структури. Під час цього сегментація відбувається лише по структурних елементах.</para>

          <para>Наприклад, текстові файли можуть бути розбиті по символах нового рядка, по пустих рядках або не розбиватися на сегменти взагалі. Файли, що містять форматування (документи ODF, HTML та інші), розділяються по теґах абзаців. Якщо деякі атрибути у файлах XHTML чи HTML піддаються перекладу, то вони будуть відображатися як окремі сегменти.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Сегментація за реченнями</term>

        <listitem>
          <para>Після розбиття файлу для перекладу на структурні одиниці <application>OmegaT</application> далі розділяє ці блоки на речення.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <section id="segmentation.rules">
      <title>Правила сегментації</title>

      <para>Процес сегментації можна описати таким чином: по тексту, один символ за раз, рухається курсор. В кожній позиції курсора OmegaT у вказаній послідовності перевіряє правила, що складаються із шаблонів <emphasis role="bold">До</emphasis> і <emphasis role="bold">Після</emphasis>. Ця перевірка полягає в порівнянні шаблонів <emphasis role="bold">До</emphasis> із текстом зліва від курсора, та шаблонів <emphasis role="bold">Після</emphasis> із текстом справа від курсора. Якщо правило спрацьовує, то курсор або продовжує свій рух (для виключень), або створює межу сегментів в позиції курсора (для правила розриву).</para>

      <para>Ці два типи правил мають таку поведінку:</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Правило розриву</term>

          <listitem>
            <para>Розбиває текст оригіналу на сегменти. Наприклад, &quot;<emphasis>Що це таке? Я не знаю напевне.</emphasis>&quot; має розділятися на два сегмента. Щоб це відбулося, серед правил сегментації має бути правило для &quot;?&quot;, після якого через пробіл іде слово з великої букви. Щоб правило працювало саме як правило розриву, поставте прапорець Розрив/Виключення.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Виключення</term>

          <listitem>
            <para>Вказує, які частини тексту не мають розділятися. Наприклад, не зважаючи на крапку, <emphasis>&quot;вул. Сонячна&quot;</emphasis> має лишатися в одному сегменті. Тому треба, щоб для випадку, коли після вул (а також пров, просп, пл, наб і т.п.) йде крапка, був зроблений вийняток. Щоб правило працювало як вийняток, заберіть прапорець Розрив/Виключення.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Для більшості європейських мов та японської стандартних правил сегментації має вистачати. Але система гнучка: ви можете додати ще виключень для мови, з якої ви перекладаєте, щоб досягнути правильнішої та когерентнішої сегментації.</para>
    </section>

    <section id="rules.priority">
      <title>Пріоритет правил</title>

      <para>Всі правила, для яких спрацьовує шаблон назви мови, активні і будуть перевірятися у порядку, в якому вони перелічені. Тому правила для конкретної мови чи діалекту варто розташовувати вище за стандартні правила. Наприклад, правила для канадської французької (FR-CA) мають передувати правилам для французької (FR.*) та типовим правилам (.*). Таким чином, при перекладі з канадської французької спочатку перевіряться специфічні правила, далі - правила для французької, і в самому кінці - типові правила.</para>
    </section>

    <section id="creating.new.rule">
      <title>Створити нове правило</title>

      <para>Насправді, варто уникати значних змін до правил сегментації, особливо після того, як вже зроблена якась частина роботи. Але деякі зміни, як, наприклад, додавання відомих скорочень, можуть мати значний позитивний ефект.</para>

      <para>Щоб змінити чи розширити існуючий набір правил, просто натисніть на нього у верхній табличці. У нижній половині вікна ви побачите правила із цього набору.</para>

      <para>Щоб створити новий набір правил для нового шаблону мови, натисніть <emphasis role="bold">Додати</emphasis> у верхній половині діалогового вікна. Внизу верхньої таблички з'явиться пустий рядок. Щоб побачити його, вам може бути треба промотати її вниз. Змініть назву набору правил та шаблон назви мови. Для шаблону назви мови використовуються регулярні вирази. Якщо ваш набір правил працює для пари мова-країна, її варто посунути вверх за допомогою кнопки <emphasis role="bold">Посунути вверх</emphasis>.</para>

      <para>Додайте <emphasis role="bold">Шаблон до</emphasis> та <emphasis role="bold">Шаблон після</emphasis>. Щоб перевірити їх синтаксис та ефект, використовуйте спеціальні інструменти. Див. <link linkend="appendix.regexp">Регулярні вирази</link>. Хорошим початком буде редагування існуючих правил.</para>
    </section>

    <section id="few.simple.examples">
      <title>Кілька простих прикладів</title>

      <informaltable>
        <tgroup cols="4">
          <colspec align="left" colnum="1"/>

          <colspec align="center" colnum="2"/>

          <colspec align="center" colnum="3"/>

          <colspec align="left" colnum="4"/>

          <thead>
            <row>
              <entry>Мета</entry>

              <entry align="center">Шаблон до</entry>

              <entry align="center">Шаблон після</entry>

              <entry>Примітка</entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody>
            <row>
              <entry>Додати початок речення після крапки ('.'), за якою йде пробіл, табуляція ...</entry>

              <entry align="center">\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>&quot;\.&quot; позначає символ крапки. &quot;\s&quot; позначає будь-який пробільний символ (пробіл, табуляцію, символ нової сторінки і т.п.)</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Не розбивати після Mr.</entry>

              <entry align="center">Mr\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>Оскільки це виключення, прапорець правило/виключення не має стояти</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Сегментувати текст після &quot;。&quot; (японська крапка)</entry>

              <entry align="center">。</entry>

              <entry align="center"/>

              <entry>Зверніть увагу, що <literal>Шаблон після</literal> пустий</entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Не сегментувати після M. Mr. Mrs. та Ms.</entry>

              <entry align="center">Mr??s??\.</entry>

              <entry align="center">\s</entry>

              <entry>Виключення - зверніть увагу на використання ? у регулярних виразах</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Автодоповнення</title>

    <para>Щоб налаштувати автодоповнення з глосаріїв, натисніть <guimenuitem>Глосарій</guimenuitem>.</para>

    <para>Натисніть <guimenuitem>Авто-текст</guimenuitem>, щоб налаштувати параметри авто-тексту та щоб додати чи видалити елементи.</para>

    <para>Щоб налаштувати автодоповнення з таблиці символів, натисніть <guimenuitem>Таблиця символів</guimenuitem>.</para>

    <para>Інструмент автодоповнення запускається комбінацією клавіш <emphasis role="bold">Ctrl+Space</emphasis>.</para>

    <para>Якщо поставити прапорець <emphasis role="bold">Автоматично показувати відповідні пропозиції</emphasis>, то автодоповнення буде показуватися автоматично з першої літери збігу чи &quot;&lt;&quot; у випадку теґів.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Перевірка правопису</title>

    <para>В OmegaT вбудована <link linkend="appendix.spellchecker">перевірка правопису</link> на базі тої, що використовується у Apache OpenOffice, LibreOffice, Firefox та Thunderbird. Таким чином, є можливість використовувати величезну кількість безкоштовних орфографічних словників, що доступні для цих програм.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Плагін LanguageTool</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Тип служби</term>

        <listitem>
          <para>Обрати адресу інструменту з перевірки граматики.</para>

          <para>Ви можете використати локальний сервер LanguageTool, а не той, що надається OmegaT, якщо вам треба більше контролю над ним.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Правила</term>

        <listitem>
          <para>Обирайте правила залежно від того, чи вони релевантні для типу тексту, який ви перекладаєте.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.externalsearch">
    <title>Зовнішній пошук</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Дозволити команди зовнішнього пошуку, визначені лише для проєкту</term>

        <listitem>
          <para>Зазвичай OmegaT не виконує команд, які вказані у налаштуваннях проєкту (файл <filename>finder.xml</filename> у теці <filename>omegat</filename>), оскільки вони можуть скомпроментувати безпеку комп'ютера.</para>

          <para>Вмикайте цей параметр лише якщо ви точно знаєте, що робите, і для проєктів, які надійшли до вас з надійних джерел.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Пріоритет у контекстному меню:</term>

        <listitem>
          <para>Дозволяє змінювати порядок команд у контекстному меню (доступному по кліку правою клавішою миші). Значення в районі 100 означають показувати команди згори списку, а в районі 900 - внизу списку.</para>

          <para>Щоб ці зміни вступили в дію, вам треба перезапустити OmegaT.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.editor">
    <title>Область редагування</title>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.preferences.editor.insertthesourcetext">
        <term>Вставляти текст оригіналу</term>

        <listitem>
          <para>Можна, щоб текст для перекладу автоматично вставлявся у поле вводу. Це особливо корисно для текстів із великою кількістю торгових марок чи інших власних назв, які треба лишати як є.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Залишати поле перекладу порожнім.</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT залишить поле вводу порожнім. Цей варіант дозволить зекономити дві комбінації клавіш, які ви б витратили на видалення тексту для перекладу: <emphasis role="bold">Ctrl+A</emphasis> та <emphasis role="bold">Del </emphasis>. Зверніть увагу, що це також дозволяє порожній переклад для сегментів. Такі сегменти будуть показуватися у вікні редагування як &lt;ПОРОЖНІЙ ПЕРЕКЛАД&gt;. Щоб створити порожній переклад, натисніть правою кнопкою на сегмент та оберіть &quot;<emphasis role="bold">Зробити переклад порожнім</emphasis>&quot;. Варіант <emphasis role="bold">Вилучити переклад</emphasis> у тому самому контекстному меню також дозволяє видалити існуючий переклад поточного сегмента. Цього ж ефекту можна досягнути, очистивши перекладений сегмент та натисгувши <guibutton>Enter</guibutton>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Вставляти найкращий нечіткий збіг</term>

        <listitem>
          <para>OmegaT буде вставляти переклад найбільш схожого сегмента, якщо рівень його схожості до поточного більший за певну межу. Такі переклади можна позначати префіксом. Якщо ви додасте префікс, наприклад [нечіткий збіг], то вам легше буде відслідковувати такі переклади, щоб перевірити, чи вони правильні.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Прапорці в нижній половині діалогового вікна мають такі ролі:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Намагатися перетворювати числа у вставлених нечітких збігах</term>

        <listitem>
          <para>Якщо цей параметр активний, то коли вставляється нечіткий збіг, неважливо, вручну чи автоматично, OmegaT намагається підставити в результат числа із тексту оригіналу. Є певні обмеження до цієї функції:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Сегмент для перекладу та нечіткий збіг мусять мати однакову кількість чисел.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Числа в оригіналі та перекладі мають бути абсолютно однаковими.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Перетворення відбуваються тільки для цілих чисел та простих десяткових дробів (тих, що використовують крапку як розділювальний елемент, таким чином 5.4, але не 5,4 чи 54E-01).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry id="dialogs.preferences.editor.allowtranslationtobeequaltosource">
        <term>Дозволити, щоб оригінал і переклад були однаковими</term>

        <listitem>
          <para>Документи для перекладу можуть містити торгові марки, імена чи інші власні назви, що залишаться такими самими у перекладених документах. З сегментами, які містять лише незмінний текст, можна поводитись двома способами:</para>

          <para>Ви можете вирішити, що ці сегменти перекладати не треба. Тоді OmegaT не буде сигналізувати, що ці сегменти не перекладені. Це стандартне налаштування. Альтернатива - вводити переклад, ідентичний оригіналу. OmegaT може визначити, що ви це зробили. Щоб мати можливість робити так, оберіть цей варіант.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Експортувати текст сегмента до текстових файлів</term>

        <listitem>
          <para>Функція експорту даних із поточного проєкту <application>OmegaT</application> до текстових файлів. Дані експортуються, коли відкривати сегмент. Файли з'являються у директорії /script у теці з користувацькими файлами OmegaT:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Текст сегмента для перекладу (<filename>source.txt</filename>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Текст перекладеного сегмента (<filename>target.txt</filename>).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Текст, що виділений користувачем, коли натиснута комбінація клавіш <keycap>Ctrl+Shift+C</keycap>, чи обраний пункт меню <guimenuitem>Редагування &gt; Експортувати вибраний текст</guimenuitem> (<filename>selection.txt</filename>).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Вміст цих файлів переписується, коли відкривається новий сегмент (для source.txt та target.txt), чи коли експортується нове виділення (selection.txt). Ці файли - неформатовані текстові файли. Всім процесом можна керувати використовуючи скрипти на Tck/Tcl. Див. <ulink url="http://www.omegat.org/en/howtos/text_export.html">Використання функції експорту тексту OmegaT</ulink> для більш детального огляду, прикладів та рекомендацій.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Відвідувати сегменти з варіантами перекладу, коли здійснюється перехід до наступного неперекладеного сегмента</term>

        <listitem>
          <para>Якщо ви хочете уникнути випадків неправильного перекладу, коли для сегментів є кілька варіантів перекладу, цей прапорець змусить перехід <emphasis role="bold">До наступного неперекладеного сегмента</emphasis> зупинятися на них, не зважаючи на те, чи були вони вже перекладені, чи ще ні.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Дозволити редагування теґів</term>

        <listitem>
          <para>Зніміть прапорець, щоб уникнути пошкодження теґів (а саме часткового їх видалення) під час редагування. Видалення цілого теґа все ж можливе, натисканням Ctrl+Backspace/Delete чи виділенням його повністю (Ctrl+Shift+Left/Right) і потім видалення (Delete чи Ctrl+X).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Перевіряти теґи при переході до іншого сегмента</term>

        <listitem>
          <para>Поставте цей прапорець, щоб OmegaT попереджала вас про відмінності між оригінальними теґами та теґами у перекладі щоразу як ви покидаєте сегмент.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist id="dialogs.preferences.editor.saveautopopulatedstatus">
      <varlistentry>
        <term>Зберігати статус автоматичного заповнення</term>

        <listitem>
          <para>Поставте цей прапорець, щоб у <filename>project_save.tmx</filename> записувалась інформація про те, що сегмент був заповнений автоматично. Тоді їх можна буде відображати певним кольором у вікні редагування (якщо увімкнути опцію Вигляд &gt; Позначати автоматично заповнені сегменти).</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Максимальна кількість сегментів у початковому завантаженні</term>

        <listitem>
          <para>За замовчуванням вікно редагування показує максимум 2,000 сегментів і підвантажує потрібні, коли ви прокручуєте список вниз. Якщо у вас потужний комп'ютер та/або вам не подобається як себе поводить полоса прокручування під час динамічного підвантажування, ви можете збільшити це число.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.tagprocessing">
    <title>Обробка теґів</title>

    <para>Якщо ви перекладаєте файли, пов'язані з програмуванням, ви також можете налаштувати перевірку теґів, щоб вона перевіряла змінні (%...). Також ви можете налаштувати різні параметри, що керують валідацією теґів, і навіть визначити власні теґи.</para>

    <para>Наприклад, якщо ви введете <userinput>\d+</userinput> у поле <guilabel>Регулярний вираз для теґів, визначених користувачем</guilabel>, всі числа будуть вважатися теґами. Це дасть можливість гарантувати, що вони не будуть помилково змінені в процесі перекладу.</para>

    <para>Так само, якщо ви поставите <userinput>&lt;.*?&gt;</userinput>, це гарантує, що теґи HTML, що були в тексті оригіналу, перейдуть у переклад без змін.</para>

    <para>Зверніть увагу, що ці два вирази можна об'єднати: <userinput>(&lt;.*?&gt;)|(\d+)</userinput>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Командна робота</title>

    <para>Введіть своє ім'я, яким будуть підписані всі сегменти, які ви перекладете.</para>

    <section>
      <title>Облікові дані для доступу до сховищ</title>

      <para>Список проєктів, ідентифікаційні дані для яких збережені у OmegaT. Видаліть проєкт зі списку, щоб OmegaT щоразу питала вас логін та пароль.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Збіги з пам’яті перекладів</title>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Критерій сортування нечітких збігів:</term>

        <listitem>
          <para>Зазвичай найближчі збіги, які показані у панелі <guilabel>Нечіткі збіги</guilabel>, визначаються за основами слів.</para>

          <para>Щоб мати більше буквальних збігів, які були б ближче до 100%, оберіть варіант <guilabel>Повний текст, включно з теґами та числами</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Теґи з файлів TMX, створених не у OmegaT</term>

        <listitem>
          <para>Зазначте як мають оброблятися теґи з файлів TMX що були створені не у OmegaT.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Шаблон для показу збігів</term>

        <listitem>
          <para>Налаштуйте як показувати нечіткі збіги. В шаблоні доступні такі змінні:</para>

          <table colsep="0" rowsep="0">
            <title>Налаштування панелі збігів</title>

            <tgroup cols="2" colsep="1" rowsep="1" title="Match pane setup">
              <colspec align="left"/>

              <colspec align="left"/>

              <tbody>
                <row>
                  <entry><literal>${id}</literal></entry>

                  <entry>Порядковий номер збігу (від 1 до 5)</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${sourceText}</literal></entry>

                  <entry>Оригінал збігу</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${targetText}</literal></entry>

                  <entry>Переклад збігу</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${diff}</literal></entry>

                  <entry>Стрічка, що показує різницю між оригінальним текстом і текстом збігу. <emphasis> До уваги:</emphasis> це особливо корисно, коли змінився текст, який ви перекладаєте.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${diffReversed}</literal></entry>

                  <entry>Те саме, що і ${diff}, але відмінності (що видалилось, що додалось) показуються в зворотному форматі.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${score}</literal></entry>

                  <entry>Відсоток, що вирахувано згідно параметру <guilabel>Основи слів, без теґів і без чисел</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${noStemScore}</literal></entry>

                  <entry>Відсоток, що вирахувано згідно параметру <guilabel>Без теґів і без чисел</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${adjustedScore}</literal></entry>

                  <entry>Відсоток, що вирахувано згідно параметру <guilabel>Повний текст, включно з теґами та числами</guilabel>.</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><literal>${fuzzyFlag}</literal></entry>

                  <entry>Вказати, що збіг нечіткий (зараз має зміст лише для файлів PO з позначкою #fuzzy)</entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Вигляд</title>

    <para>Містить параметри показу текстів та інформації про модифікації.</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Коли позначаються неунікальні сегменти, позначати перший разом з іншими</term>

        <listitem>
          <para>Поставте цей прапорець, щоб показувати всі неунікальні сегменти (повтори) сірим кольором. Коли цей прапорець не поставлений, то сірим позначаються всі неунікальні сегменти окрім першого випадку їх зустрічання.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section id="dialogs.preferences.savingandoutput">
    <title>Збереження та вивід</title>

    <para>Дозволяє користувачу виставити інтервал (у хвилинах та секундах) між автоматичним збереженням проєкту.</para>

    <para>Змінюйте дефолтний інтервал (3 хвилини) залежно від того, що у вас за проєкт:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Короткі інтервали (мінімум 10 секунд) для синхронізованих проєктів на внутрішньому сервері.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>великі інтервали для командних проєктів, що синхронізуються через віддалений сервер.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>Зовнішня команда постобробки перекладених файлів</term>

        <listitem>
          <para>Визначте команди, що виконуються після команди <guimenuitem>Створити перекладені документи</guimenuitem>.</para>

          <para>Наприклад, можна використати цей інструмент для того, щоб автоматично завантажувати переклад на FTP сервер клієнта.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>Дозволити також виконання зовнішніх команд, визначених окремо для проєктів</term>

        <listitem>
          <para>Зазвичай OmegaT не виконує команд, які вказані у налаштуваннях проєкту (файл <filename>omegat.project</filename>), оскільки вони можуть скомпроментувати безпеку комп'ютера.</para>

          <para>Вмикайте цей параметр лише якщо ви точно знаєте, що робите, і для проєктів, які надійшли до вас з надійних джерел.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>Авторизація на проксі-сервері</title>

    <para>Якщо доступ в інтернет відбувається через проксі, тут ви зможете ввести ідентифікаційні дані, надані вам його адміністратором.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Захищене збереження паролів</title>

    <para>Тут ви можете визначити пароль для сховища, в якому зберігаються ідентифікаційні дані та ключі доступу до сервісів машинного перекладу. Майте на увазі, що потрібно зробити бекап всіх цих даних перед зміною паролю, бо після створення нового паролю вам треба буде їх всі ввести вручну заново.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Плагіни</title>

    <para>Відкриває перелік доступних плагінів. Плагіни встановлюються в теку <filename>/plugins</filename>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Оновлення</title>

    <para>Вмикає автоматичну перевірку на наявність оновлень для <application>OmegaT</application>.</para>
  </section>
</section>