<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.managerighttoleft">
  <title>Підтримка мов з письмом справа наліво</title>

   <para>Вирівнювання сегментів оригіналу та перекладених сегментів залежить від мовної пари проєкту. Без спеціальних налаштувань для мов з письмом зліва направо використовується ліве вирівнювання, а для мов з письмом справа наліво — праве вирівнювання. Перемикатися між варіантами вирівнювання можна клавіатурною комбінацією <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> (зверніть увагу, що це буква O, а не нуль). Клавіатурна комбінація <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> перемикає між трьома типами вирівнювання:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>стандартне вирівнювання, яке залежить від мови сегмента</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>ліве вирівнювання</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>праве вирівнювання</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Використання у <application>OmegaT</application> режиму справа наліво не впливає на відображення перекладених документів, створених <application>OmegaT</application>. Їхній вигляд треба буде змінити за допомогою відповідної програми (наприклад, Microsoft Word). Див. посібник користувача до цієї програми для більш детальної інформації. Клавіатурна комбінація <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> змінює і відображення тексту і систему його введення в <application>OmegaT</application>. Цю комбінацію можна використовувати у трьох областях: редагування, нечітких збігів та глосарія. Достатньо натиснути на необхідну область і перемикнути тип вирівнювання. Також її можна використати у всіх полях введення тексту в <application>OmegaT</application>: у вікні пошуку, при визначенні правил сегментації тощо.</para>

    <para>Для користувачів Mac OS X: зверніть увагу, що треба користуватися саме <keycombo> <keycap>Shift</keycap> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> а <emphasis role="bold">не</emphasis> cmd+Shift+O.</para>

    <section>
      <title>Різні напрямки письма в одному сегменті</title>

      <para>Якщо у вас весь текст має визначений напрямок письма, тоді все просто. Але частенько треба додати текст зліва направо до тексту справа наліво. Наприклад, якщо це теґи OmegaT, назви продуктів, які треба залишити у первісному вигляді, змінні в спеціалізованих файлах локалізації та числа. У такому випадку доведеться перемикатися між двома типами вирівнювання, щоб такий двонаправлений текст відображався коректно. Зауважте, що коли <application>OmegaT</application> знаходиться у режимі справа наліво, то і оригінал, і переклад будуть показуватися у режимі справа наліво. Тобто якщо мова оригіналу має систему письма зліва направо, а мова перекладу — справа наліво, чи навпаки, вам доведеться постійно перемикатися між режимами справа наліво та зліва направо, щоб було зручно як переглядати оригінал, так і вводити переклад.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Теґи <application>OmegaT</application> у сегментах, написаних справа наліво</title>

      <para>Як вже згадувалось раніше, теґи OmegaT — це стрічки, написані зліва направо. Під час перекладу між мовами з різними напрямками письма, щоб правильно прочитати теґи в оригінальних сегментах та щоб правильно вставити їх у переклад, можливо, треба буде безліч разів перемикатися між режимами.</para>

      <para>Тому, якщо це можливо, дуже бажано перед перекладом прибрати з документа все форматування, щоб під час перекладу мати справу з якомога меншою кількістю теґів. Дотримуйтесь таких рекомендацій по роботі з теґами: частіше перевіряйте теґи (Інструменти &gt; Пошук помилок) та періодично генеруйте перекладені документи, щоб раніше помічати проблеми, якщо вони виникнуть. До уваги: якщо перекласти чисто текстовий документ і після завершення додати форматування вручну у відповідній програмі, можна значно зекономити ваші зусилля та час на більш пізніх стадіях роботи.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Створення перекладених документів з напрямком письма справа наліво</title>

      <para>Напрямок письма у перекладеному документі буде такий самий як і в оригіналі. Якщо напрямок письма в оригінальному документі — зліва направо, його треба вручну змінити на справа наліво у програмі для перегляду документів. Кожен з форматів має свої засоби роботи з напрямком письма. Див. посібники користувача до відповідних програм для більш детальної інформації.</para>

      <para>Але для файлів формату .docx OmegaT робить такі автоматичні зміни:<itemizedlist>
          <listitem>Абзаци, розділи та таблички мають змішаний напрямок письма</listitem>

          <listitem>Текстові елементи вводяться справа наліво</listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Щоб не міняти напрямок письма щоразу, коли перекладені файли перегенеровуються, можна схитрувати та змінити напрямок письма в оригінальних файлах на потрібний для файлів перекладу. Наприклад, таке спрацює для файлів ODF.</para>

  </section>
</section>