<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.preventdataloss">
  <title>Захист від втрати даних</title>

  <para><application>OmegaT</application> — надійна програма. Але все ж і при роботі з <application>OmegaT</application>, як із будь-якою іншою програмою, варто перестрахуватися. Під час перекладу <application>OmegaT</application> зберігає результати роботи у пам’ять перекладів <literal>project_save.tmx</literal>, що розташована у підтеці проєкту <literal>omegat</literal>.</para>

  <para>Крім цього, щоразу як проєкт відкривається чи закривається, OmegaT створює в тій самій теці резервні копії цього файлу зі структурою назви project_save.tmx.YYYYMMDDHHNN.bak. YYYY — це рік, MM — це місяць, DD — день, а HH та NN — години та хвилини, коли ця копія пам’яті перекладів була востаннє збережена.</para>

  <para>Якщо вам здається, що ви втратили якийсь шматок роботи, ви можете скористатися такою процедурою:</para>

  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>закрийте проєкт</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>перейменуйте <filename>project_save.tmx</filename> (наприклад, у <filename>project_save.tmx.temporary</filename>)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>оберіть резервну копію пам’яті перекладів, яка найбільш імовірно містить потрібні дані</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>перейменуйте її в <literal>project_save.tmx</literal></para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>відкрийте проєкт</para>
    </listitem>
  </orderedlist>

  <para>Щоб уникнути втрати важливих даних:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Робіть регулярні копії /omegat/project_save.tmx на резервні носії, наприклад, у хмарне сховище.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Поки ви ще не відчуваєте себе абсолютно впевнено у роботі з <application>OmegaT</application>, періодично генеруйте перекладені файли та перевіряйте, що в них міститься правильна версія вашого перекладу.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Будьте особливо обережні, якщо вам раптом треба внести зміни до файлів у теці <literal>./source</literal> посеред роботи над проєктом. Якщо змінити оригінальний файл після того, як ви вже почали переклад, може виявитись так, що <application>OmegaT</application> не знайде оригінали для вже перекладених сегментів.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Користуйтеся довідкою. Якщо у вас виникли проблеми, обов’язково звертайтеся в <ulink url="https://omegat.org/support">групу користувачів <application>OmegaT</application></ulink>. Пишіть тою мовою, якою вам зручно. Вас зрозуміють.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>
</section>