<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.translatepdf">
  <title>Переклад файлів PDF</title>

<para>Файли PDF особливі. У них є інформація про форматування, але <application>OmegaT</application> не може використати її для створення перекладених документів. Таким чином, файли PDF опрацьовуються як прості текстові файли, і перекладені документи також генеруються як прості текстові файли.</para>
  <para>Якщо вам у вашому перекладі треба відтворити форматування (та інші елементи документа, наприклад, картинки) то є три способи, які можна спробувати:</para>
  <orderedlist>
    <listitem>
      <para>Використайте стандартний фільтр <application>OmegaT</application> для PDF, перекладіть документ, створіть перекладений документ (текстовий файл) та додайте всі необхідні елементи та форматування вручну.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Використайте фільтр Iceni Infix. Див <ulink url="https://omegat.org/howtos/iceni_infix.html">Howto — Translating PDF files with Iceni Infix and OmegaT</ulink>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Імпортуйте файл для перекладу в <ulink url="https://www.libreoffice.org/discover/draw/">LibreOffice Draw</ulink>, збережіть його як ODG, перекладіть, згенеруйте перекладений документ і експортуйте його в PDF.</para>
    </listitem>
  </orderedlist>
  <para><emphasis role="bold">Зверніть увагу:</emphasis> Це все стосується лише PDF файлів, в яких є шар тексту. Якщо ж у вас файл PDF, що складається зі сканованих сторінок (так звані «мертві PDF»), вам для початку треба використати програму для розпізнавання тексту (OCR, optical character recognition), щоб отримати текст та перетворити його на формат, з яким OmegaT зможе працювати.</para>



  <section id="other.file.formats">
    <title>Інші формати файлів</title>

    <para>Інші чисто текстові чи форматовані формати файлів також можуть бути оброблені OmegaT.</para>

    <para>Для перетворення файлів у формати, що підтримуються OmegaT, можна також використовувати спеціалізовані програми. Перекладені файли згодом можна буде перетворити в оригінальний формат. Наприклад, якщо у вас застаріла версія Microsoft Word, що не працює з ODT, можна провести таку послідовність операцій, щоб отримати перекладений DOC:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>імпортуйте файл у програму для роботи з ODF</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>збережіть файл у форматі ODT</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>перекладіть його та згенеруйте перекладений файл ODT</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>завантажте його у програму для роботи з ODF</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>збережіть файл як DOC</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Якість форматування у перекладеному файлі буде залежати від якості перетворення форматів файлів. Перед тим як починати ці танці з перетвореннями, перевірте, що ви спробували всі можливі варіанти. Перевірте <ulink url="http://www.omegat.org">головну сторінку OmegaT</ulink>, там є актуальний перелік доступних допоміжних інструментів.</para>
</section>
</section>