<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="howto.reusetm">
  <title>Використання вже наявної пам’яті перекладів</title>

  <para>При створенні проєкту його пам’ять перекладів (<filename>project_save.tmx</filename>) пуста. Вона поступово наповнюється в процесі перекладу. Щоб прискорити процес, можна скористатися вже наявними перекладами. Якщо певне речення вже було перекладене, причому правильно, нема потреби перекладати його ще раз. Пам’ять перекладів також може містити допоміжні переклади, наприклад, багатомовні версії законодавчої документації Європейського Союзу.</para>

  <para>Коли ви створюєте перекладені документи у проєкті <application>OmegaT</application>, у головній теці проєкту <application>OmegaT</application> також буде створено три файли пам’яті перекладів. Ці три файли tmx (<filename>-omegat.tmx</filename>, <filename>-level1.tmx</filename> та <filename>-level2.tmx</filename>) можуть слугувати «експортом пам’яті перекладів», тобто експортом вашого поточного проєкту у двомовній формі.</para>

  <para>Якщо ви захочете скористатися вашою пам’яттю перекладів з попереднього проєкту (наприклад, у випадку, якщо новий проєкт схожий за змістом до попереднього або ж використовує ту ж термінологію), ви можете використати ці файли як «імпортовану пам’ять перекладів», тобто, додати їх до вашого нового проєкту. У цьому випадку розмістіть пам’яті перекладів, яку ви хочете використати, у теці <emphasis>./tm</emphasis> або <emphasis>./tm/auto</emphasis> вашого нового проєкту: у першому випадку ви отримуватимете підказки з ваших пам’ятей перекладів у вікні Нечіткі збіги, у другому — збіги будуть автоматично вставлятися із пам’ятей перекладів у відповідні сегменти в області редагування.</para>

  <para>Типово тека ./tm розміщена в кореневій теці проєкту (наприклад, <emphasis>/MyProject/tm</emphasis>), однак, за бажанням її можна розмістити в іншій теці у діалозі Властивості проєкту. Це зручно, якщо ви часто використовуєте пам’яті перекладів з попередніх проєктів, наприклад, тому що вони мають ту ж тему або того ж замовника, з яким ви працювали раніше. У цьому випадку порядок дій має бути таким:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Створіть теку («тека репозиторію») у зручному місці вашого жорсткого диску. У ній ви можете розміщувати пам’яті перекладів певного замовника чи певної тематики.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Коли ви закінчили проєкт, скопіюйте один із трьох файлів для «експорту» пам’яті перекладів з кореневої теки проєкту до цієї теки репозиторію.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Починаючи новий проєкт для того ж замовника або з тієї ж тематики, зайдіть у <guimenuitem>Проєкт &gt; Властивості</guimenuitem> та оберіть у діалозі редагування властивостей проєкту цю теку репозиторію як теку для файлів пам’яті перекладів.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Зауважте, що всі файли tmx у теці ./tm зчитуються програмою кожен раз, коли ви відкриваєте проєкт, тож не варто додавати до проєкту всі пам’яті перекладів, що у вас є — це уповільнить роботу OmegaT. Доцільно використовувати лише ті пам’яті, які справді допоможуть вам при перекладі. Можна навіть видалити ті з них, зміст яких ви вже використали для наповнення файлу <filename>project-save.tmx</filename>, і вони більше не потрібні.</para>

  <section>
    <title>Імпортування та експортування пам’яті перекладів</title>

    <para>OmegaT підтримує імпортовані версії tmx 1.1-1.4b (як 1-го, так і 2-го рівня). Це дозволяє OmegaT читати пам’яті перекладів, створені за допомогою інших САТ-інструментів. Однак, OmegaT не має повної підтримки tmx файлів 2-го рівня (які зберігають не лише переклад, а й форматування). Файли tmx 2-го рівня будуть імпортуватися, і їх текстове наповнення буде відображуватися в OmegaT, однак, якість нечітких збігів буде дещо нижчою.</para>

    <para>Завантажуючи файли пам’яті перекладів (tmx), OmegaT слідує дуже чіткій процедурі. Якщо у такому файлі буде знайдено помилку, OmegaT вкаже місце, де була виявлена помилка.</para>

    <para>Відомо, що деякі САТ-інструменти за певних умов створюють несправні файли tmx. Якщо ви хочете використовувати такі файли як допоміжні в OmegaT, помилки у них потрібно усунути, інкаше OmegaT буде видавати повідомлення про помилку і не зможе завантажити їх. Зазвичай виправлення таких помилок — це нескладні операції, і в повідомленні про помилку OmegaT буде вся необхідна інформація. Якщо вам потрібна допомога з такими файлами, можна звернутися за порадою до групи користувачів.</para>

    <para>OmegaT експортує файли 1.4 TMX (як 1-го, так і 2-го рівня). Експорт рівня 2 не повністю збігається зі стандартним експортом такого рівня, але достатньо близький, щоб згенерувати правильні збіги в інших САТ-інструментах, котрі підтримують TMX 2-го рівня. Якщо вам потрібна лише текстова інформація (а не форматування), використовуйте файл 1-го рівня, який був створений в OmegaT.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Створення пам’яті перекладів для окремих документів</title>

    <para>Якщо перекладачам треба обмінюватися TMX, але тільки для певних файлів, то звичний шлях через <filename>НазваПроєкту-omegat.tmx</filename> не спрацює. Можна зробити це різними способами, але ось цей достатньо простий і не несе загрози втрати даних:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Створіть новий проєкт для потрібної пари мов. Назвіть його відповідно до мети (майте на увазі, що кінцева TMX буде містити назву проєкту).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Скопіюйте потрібні документи в підтеку source.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Скопіюйте пам’ять перекладів, що містить потрібні переклади, у підтеку <filename>./tm/auto</filename> нового проєкту.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Відкрийте проєкт. Перевірте його на помилки теґів <keycap>Ctrl+T</keycap> та неперекладені сегменти <keycap>Ctrl+U</keycap>. Щоб ще раз переконатися, що все йде добре, згенеруйте перекладені документи <keycap>Ctrl+D</keycap> та перевірте їх.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Після цього закрийте проєкт. У головній теці проєкту тепер будуть файли TMX з перекладом для потрібної мовної пари і лише для тих файлів, які ви скопіювали в підтеку source. Скопіюйте їх у надійне місце.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Видаліть цей допоміжний проєкт.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Спільна пам’ять перекладів</title>

    <para>Для команди перекладачів може бути зручніше користуватися спільною пам’яттю перекладів, а не пересилати постійно локальні копії.</para>

    <para>У OmegaT є опенсорсні інтерфейси до двох популярних систем керування версіями: SVN та Git. OmegaT використовує їх для контролю всіх файлів у теці проєкту: як файлів пам’яті перекладів, так і файлів оригіналу чи налаштувань проєкту. див. розділ</para>
  </section>

  <section>
    <title>Використання TMX з альтернативною мовою</title>

    <para>Може бути так, що у вас є переклад проєкту з голандської на англійську, а вам потрібен ще переклад китайською мовою. Перекладач не розуміє голандську, зате прекрасно знає англійську. У цьому випадку перекладацька пам’ять NL-EN може послужити проміжним засобом для створення перекладу NL-ZH.</para>

    <para>Цього можна досягнути, якщо скопіювати наявну пам’ять перекладів у підтеку ./tm/tmx2source/ та перейменувати її в ZH_CN.tmx, що визначає її мову перекладу. Таким чином перекладачу для оригінальних сегментів голандською будуть показуватись англійські переклади, і він зможе використати їх для створення китайського перекладу.</para>

    <para><emphasis role="bold">Зверніть увагу:</emphasis> перекладацьку пам’ять треба перейменувати в XX_YY.tmx, де XX_YY — це код мови перекладу. У попередньому прикладі ZH_CN.tmx. Мова оригіналу в проєкті та в TMX має бути однаковою. У прикладі — NL. Зверніть увагу, що для кожної пари мов можна створити тільки одну таку пам’ять перекладів, тому якщо у вас їх кілька, їх треба буде об’єднати в один файл XX_YY.tmx.</para>
  </section>
</section>