<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Дізнайтесь за п’ять хвилин, як користуватися OmegaT!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Налаштування нового проєкту<indexterm class="singular">
        <primary>Проєкт</primary> <secondary>Новий... / Відкрити...</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Примітка:</remark> На комп’ютерах Apple Mac замість клавіші <keycap>Control</keycap> використовується клавіша <keycap>Command</keycap>.</para>

      <indexterm class="singular">
        Меню <primary>Проєкт</primary> → <secondary>Новий...</secondary>
      </indexterm>

    <para>Для початку роботи у програмі OmegaT створіть проєкт, який буде містити усі файли, необхідні для перекладу: файли мовою оригіналу, файли пам’яті перекладів, файли глосаріїв, а згодом і перекладені файли. У меню <guimenu>«Проєкт»</guimenu> оберіть пункт <menuchoice><guimenuitem>«Новий…»</guimenuitem></menuchoice> і введіть назву проєкту. Запам’ятайте розташування цього проєкту, оскільки потім до нього потрібно буде повернутися.</para>

    <para>Після того як буде вказана назва проєкту, з’явиться діалогове вікно <guilabel>«Створити новий проєкт»</guilabel>. У верхній частині діалогового вікна оберіть мову оригіналу та мову перекладу. Для продовження натисніть <guibutton>«Гаразд»</guibutton>.</para>

    <para>Змінити інші параметри у цьому діалоговому вікні можна коли завгодно — для виклику діалогу потрібно натиснути <keycap>Ctrl+E</keycap>.</para>

    <para>Далі з’явиться діалогове вікно <guilabel>«Файли проєкту»</guilabel>. Для вибору файлів, які мають перекладатися у цьому проєкті, натисніть кнопку <guibutton>«Скопіювати документи до теки з файлами для перекладу...»</guibutton>. OmegaT скопіює вибрані файли до підтеки <filename>«source»</filename> у щойно створеному проєкті. Коли в <guilabel>області редагування</guilabel> з’явиться вміст файлів для перекладу, діалогове вікно <guilabel>«Файли проєкту»</guilabel> можна закривати.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Переклад файлу</title>

    <para>Переклад у програмі OmegaT здійснюється посегментно. Активним щоразу є лише один сегмент. Переклавши один сегмент, натисніть <keycap>Ctrl+U</keycap> для переходу до наступного неперекладеного сегмента (або <keycap>Ctrl+Shift+U</keycap> для переходу до наступного перекладеного сегмента). Щоб побачити, як виглядатиме переклад у кінцевому форматі, потрібно натиснути <keycap>Ctrl+D</keycap> для створення перекладених документів. Вони з’являться у підтеці <filename>«target»</filename> у поточному проєкті. Чимало корисних функцій, доступних у меню <guimenu>«Редагування»</guimenu> та <guimenu>«Перехід»</guimenu>, можуть стати у пригоді під час роботи над перекладом.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Перевірка теґів</title>

    <para>Якщо ваші файли для перекладу містять форматування (наприклад, файли Microsoft Word, LibreOffice Writer або файли HTML), то воно буде представлене в OmegaT у вигляді теґів навколо тексту, який ви перекладатимете. Нерідко трапляється, що документи містять також ті теґи, які не пов’язані з форматуванням, проте вони відіграють важливу роль у файлах для перекладу (й у перекладених файлах також). Речення у файлі для перекладу може виглядати таким чином:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>

    <para>Проте в OmegaT воно буде представлене так:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>
    
    <para>Теґи в OmegaT позначаються іншим кольором (сірим у типовій конфігурації), тому вони добре помітні. Текст теґів захищений, тому його неможливо змінити, проте у перекладі їх можна видаляти, вводити вручну або переставляти місцями. Якщо теґи будуть розставлені некоректно або міститимуть помилки (якщо вони вводилися вручну), то перекладені файли можуть не відкритися. А тому перед створенням перекладених файлів варто натискати <keycap>Ctrl+Shift+V</keycap>, щоб перевірити, чи немає у перекладі проблем з теґами.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Створення перекладених файлів</title>

    <para>Переконавшись, що у перекладі відсутні помилки, пов’язані з теґами, натисніть <keycap>Ctrl+D</keycap> для створення перекладених файлів. Вони будуть створені у теці, призначеній для перекладних файлів (у типовій конфігурації — тека <filename>/target</filename> всередині теки проєкту).</para>
  </section>

  <section>
    <title>Ще кілька порад</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Якщо файл не з’являється в <guilabel>області редагування</guilabel>, то, можливо, цей формат не підтримується OmegaT. Перелік файлів, які підтримуються в OmegaT, можна переглянути у розділі <menuchoice><guimenuitem>«Фільтр файлів»</guimenuitem></menuchoice> (меню <menuchoice><guimenuitem>«Налаштування»</guimenuitem><guimenuitem>«Параметри...»</guimenuitem></menuchoice>).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Ви можете створювати новий проєкт щоразу, як починаєте новий переклад, або додавати нові файли до проєкту, в якому вже працювали, коли вам зручно.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Для уточнення параметрів проєкту відкрийте діалогове вікно з властивостями проєкту, натиснувши <keycap>Ctrl+E</keycap>. Щоб переглянути перелік файлів у проєкті, відкрийте діалогове вікно <guilabel>«Файли проєкту»</guilabel>, натиснувши <keycap>Ctrl+L</keycap>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Щоразу під час створення перекладених файлів програма OmegaT експортує перекладене у проєкті до трьох файлів пам’яті перекладів. Ці файли розміщені в теці проєкту та містять в імені файлу такі частини: <filename>level1</filename>, <filename>level2</filename> та <filename>omegat</filename>. Файли пам’яті, що мають в імені <filename>level1</filename> або <filename>level2</filename>, в можна використовувати для обміну з іншими програмами автоматизації перекладу. Файл памʼяті, що містить в імені <filename>omegat</filename>, можна використовувати в OmegaT у майбутніх проєктах. Якщо покласти файл памʼяті до підтеки для файлів пам’яті перекладів (підтека <filename>/tm</filename> у типовій конфігурації), OmegaT автоматично шукатиме схожі сегменти (так звані «нечіткі збіги»).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Щоб додати новий термін до глосарія, потрібно натиснути <keycap>Ctrl+Shift+G</keycap>. Якщо скопіювати файли глосаріїв у призначену для них теку (у типовій конфігурації — підтека <filename>/glossary</filename> у теці проєкту), OmegaT автоматично почне шукати слова в них.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Доволі часто виникає потреба шукати слова та словосполучення в оригіналі та в перекладі. Для цього у будь-який момент можна натиснути <keycap>Ctrl+F</keycap> і викликати вікно <guilabel>«Пошук тексту»</guilabel>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Для більш докладного ознайомлення з програмою можна переглянути посібник <ulink url="https://omegat.org/files/guide/OmegaT_for_Beginners_uk.pdf">«OmegaT для CAT-початківців»</ulink> на сайті OmegaT. Якщо вам знадобиться допомога щодо будь-якого аспекту роботи OmegaT, приєднуйтесь до <ulink url="https://omegat.org/support">групи користувачів OmegaT</ulink>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>
