<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="menus.goto">
  <title>Перехід</title>

  <para>Це меню активне, лише якщо відкритий проєкт.</para>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>До наступного неперекладеного сегмента</term>

      <listitem>
        <para>Перейти до наступного сегмента, який не має відповідника у пам’яті перекладів.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>До наступного перекладеного сегмента</term>

      <listitem>
        <para>Перейти до наступного перекладеного сегмента, пропустивши перекладені.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>До наступного сегмента</term>

      <listitem>
        <para>Перейти до наступного сегмента. Якщо поточний сегмент останній у файлі, переходить до першого сегмента у наступному файлі.</para>

        <para>Зверніть увагу: <keycap>Enter</keycap> буде альтернативною комбінацією клавіш, якщо опція <link linkend="dialogs.preferences.general.usetabtoadvance">Використовувати TAB для переходу до наступного сегмента</link> вимкнута.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>До попереднього сегмента</term>

      <listitem>
        <para>Перейти до попереднього сегмента. Якщо поточний сегмент перший у файлі, переходить до останнього сегмента у попередньому файлі.</para>

        <para>Зверніть увагу: <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Enter</keycap> </keycombo> буде альтернативною комбінацією клавіш, якщо опція <link linkend="dialogs.preferences.general.usetabtoadvance">Використовувати TAB для переходу до наступного сегмента</link> вимкнута.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>До сегмента за номером...</term>

      <listitem>
        <para>Відкрити один із видимих сегментів, ввівши букву, яка виведеться поряд з ним, або відкрити сегмент за його глобальним номером, ввівши число та натиснувши Enter.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>До наступної примітки</term>

      <listitem>
        <para>Відкрити наступний сегмент з тих, до яких є примітки.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>До попередньої примітки</term>

      <listitem>
        <para>Відкрити попередній сегмент з примітками.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>До сегмента, з якого взято активний збіг</term>

      <listitem>
        <para>Перейти до сегмента, що відповідає виділеному збігу у панелі <guilabel>Нечіткі збіги</guilabel>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>До наступного сегмента з відвіданих</term>

      <listitem>
        <para><application>OmegaT</application> запам’ятовує порядок відвідування сегментів. Цією командою ви можете перейти до сегмента, який ви перед цим покинули командою <guimenuitem>До попереднього сегмента з відвіданих</guimenuitem>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>До попереднього сегмента з відвіданих</term>

      <listitem>
        <para>Цією командою ви можете пересуватися назад в історії відвідування сегментів. Рухатися в протилежному напрямку можна за допомогою команди <guimenuitem>До наступного сегмента з відвіданих</guimenuitem>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>