<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="menus.view">
  <title>Вигляд</title>

  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term>Позначати перекладені сегменти</term>

      <listitem>
        <para>Якщо поставити прапорець, перекладені сегменти будуть позначатися жовтим.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Позначати неперекладені сегменти</term>

      <listitem>
        <para>Якщо поставити прапорець, неперекладені сегменти будуть позначатися фіолетовим.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Позначати межі абзаців</term>

      <listitem>
        <para>Якщо поставити прапорець, то межі між абзацами документу для перекладу будуть візуально виділені.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Показувати текст оригіналу в перекладених сегментах</term>

      <listitem>
        <para>Якщо поставити прапорець, текст сегментів для перекладу буде відображатися та підсвічуватися зеленим кольором. Якщо прапорець не стоїть, оригінали неактивних сегментів не відображатимуться.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Позначати неунікальні сегменти</term>

      <listitem>
        <para>Якщо поставити прапорець, всі неунікальні сегменти (повтори) будуть позначені сірим кольором.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Позначати сегменти з примітками</term>

      <listitem>
        <para>Якщо поставити прапорець, сегменти із примітками будуть позначатися блакитним. Ця позначка має пріоритет над <guimenuitem>Позначати перекладені сегменти</guimenuitem> та <guimenuitem>Позначати неперекладені сегменти</guimenuitem>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Позначати нерозривні пробіли</term>

      <listitem>
        <para>Якщо поставити прапорець, нерозривні пробіли будуть відображатися на сірому тлі.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Позначити пробіли</term>

      <listitem>
        <para>Якщо поставити прапорець, пробіли будуть відображатися із маленькою крапкою.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Позначати символи керування напрямком письма</term>

      <listitem>
        <para>Цей параметр показує <ulink url="http://www.w3.org/International/questions/qa-bidi-controls">символи керування напрямком письма</ulink></para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Позначати автоматично заповнені сегменти</term>

      <listitem>
        <para>Якщо поставити прапорець, то тло сегментів, переклад для яких автоматично заповнюється (наприклад, у файлах TMX із теки <filename>./tm/auto</filename>), буде кольоровим. Зверніть увагу, що для цього потрібно позначити параметр <link linkend="dialogs.preferences.editor.saveautopopulatedstatus"><guimenuitem>Зберігати статус автоматичного заповнення</guimenuitem></link>. Звичайні переклади, що вставляються з теки auto, будуть помаранчевого кольору. Інші переклади, що мають додаткові характеристики, прописані у TMX, можуть відображатися іншими кольорами. Технічні деталі можна знайти у <ulink url="http://sourceforge.net/p/omegat/feature-requests/963/">Запиті щодо нової функціональності</ulink>.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Примусове використання резервного шрифту</term>

      <listitem>
        <para>Виберіть цей параметр, якщо <application>OmegaT</application> некоректно відображає певні символи (навіть якщо ці символи є у шрифтах, що встановлені на комп’ютері). Примітка: у Windows ця функція OmegaT може конфліктувати із системним механізмом використання резервних шрифтів, що може призводити до небажаних замін. Саме тому вона відключена, якщо немає специфічних налаштувань.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>

    <varlistentry>
      <term>Інформація про зміни</term>

      <listitem>
        <para>Якщо вибрати <guimenuitem>Показувати для поточного сегменту</guimenuitem>, то для нього буде відображений час та автор останньої зміни. Якщо вибрати <guimenuitem>Показувати для всіх сегментів</guimenuitem>, ця інформація буде відображена для всіх сегментів. <guimenuitem>Не показувати</guimenuitem> вимикає цю опцію.</para>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</section>