<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="project.folder">
  <title>Тека проєкту</title>

  <para>Проєкт OmegaT — це тека з визначеною структорою файлів і підтек.</para>

  <section>
    <title>./source</title>

    <para>Підтека оригіналу містить файли для перекладу. Додавати сюди файли можна і після початку роботи з проєктом. Зверніть увагу, що ви можете структурувати підтеку оригіналу за своїм смаком. Якщо файли для перекладу входять до ієрархічної структури (як у вебсайті), просто визначіть головну підтеку. OmegaT залишить вміст файлів і при цьому не порушить ієрархічну структуру.</para>
  </section>

  <section>
    <title>./target</title>

    <para>У момент початку роботи ця підтека порожня. Щоб у ній з’явилися перекладені файли, запустіть команду <menuchoice> <shortcut> <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>D</keycap> </keycombo> </shortcut> <guimenu>Проєкт</guimenu> <guimenuitem>Створити перекладені документи</guimenuitem> </menuchoice>. Відповідники файлів з теки <filename>./source</filename>, як перекладені так і неперекладені, будуть створені тут, упорядковані як у підтеці оригіналу. Вміст підтеки перекладу буде відповідати поточному стану проєктної пам’яті перекладів, яка зберігається у файлі <emphasis role="bold">./omegat/project_save.tmx</emphasis>. Неперекладені сегменти залишаться мовою оригіналу.</para>
  </section>

  <section>
    <title>./tm</title>

    <para>У теці /tm/ може знаходитися скільки завгодно допоміжних файлів пам’яті перекладів, тобто файлів tmx. Ці файли можуть бути трьох варіантів: перший — лише текст, другий — зі збереженою інформацією про форматування, третій — внутрішній формат OmegaT. Зверніть увагу, що інші CAT-інструменти зазвичай можуть експортувати пам’ять перекладів у перших двох форматах. Але, безумовно, найкраще буде використовувати файли TMX, що орієнтовані саме на OmegaT, оскільки в них для сегментів зберігається вбудоване системне форматування.</para>

    <para>Вміст пам’яті перекладів у підтеці ./tm необхідний для пошуку варіантів перекладу. Кожен серед перекладених і збережених у цих файлах текстів може з’явитися серед часткових збігів, якщо він достатньо подібний на той текст, що перекладається зараз.</para>

    <para>Якщо сегмент оригіналу в одному з допоміжних файлів пам’яті перекладів є ідентичним до тексту, який перекладається, OmegaT діє так, як вказано у діалоговому вікні <menuchoice> <guimenu>Налаштування</guimenu> <guimenuitem>Область редагування...</guimenuitem> </menuchoice>. Наприклад, переклад з допоміжної пам’яті перекладів може вставлятися з позначкою <emphasis>[нечіткий збіг]</emphasis>. Завдяки цьому перекладач зможе легко виявити такі сегменти і перевірити їх<menuchoice> <guimenu>.</guimenu> </menuchoice></para>

    <para>Буває так, що в пам’яті перекладів з підтеки <filename>./tm</filename> знаходяться сегменти, у яких оригінал ідентичний, а переклади різні. Файли TMX читаються відповідно до того, як вони посортовані: за назвою файлу і за порядком сегментів у файлі TMX. Останній серед сегментів з ідентичним текстом оригіналу буде більш пріоритетним (звичайно, набагато краще взагалі уникати таких ситуацій).</para>

    <para>Зверніть увагу, що файли TMX у теці ./tm можна тримати заархівованими у форматі gzip.</para>

    <section>
      <title>./tm/auto</title>

      <para>Якщо одразу зрозуміло, що переклад, вказаний у файлі (або файлах) пам’яті перекладів, — правильний, його можна перемістити у теку<emphasis role="bold"> ./tm/auto</emphasis> і уникнути необхідності підтвердження значної кількості збігів з позначкою <emphasis>[нечіткий збіг]</emphasis>.</para>

      <para><orderedlist>
          <listitem>
            <para>Помістіть файл TMX у теку ./tm/auto.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Відкрийте проєкт. Зміни відображаються на екрані.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Внесіть незначні зміни у будь-якій частині проєкту. Таким чином зміниться файл <filename>project_save.tmx</filename> (через додавання одиниць перекладу з автоматично створеного файлу TMX)</para>
          </listitem>
        </orderedlist></para>

      <para>Примітка: якщо файл TMX прибрати з ./tm/auto до виконання кроку 3, не буде створено жодних додаткових одиниць перекладу.</para>
    </section>

    <section>
      <title>tm/enforce</title>

      <para>Якщо ви впевнені, що файл TMX більш точний ніж <filename>project_save.tmx</filename> від OmegaT, помістіть цей TMX у ./tm/enforce, щоб вже наявні переклади були автоматично переписані.</para>

      <para><orderedlist>
          <listitem>
            <para>Помістіть файл TMX у ./tm/enforce.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Відкрийте проєкт. Зміни відображаються на екрані.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Внесіть незначні зміни у будь-якій частині проєкту. Таким чином зміниться файл <filename>project_save.tmx</filename>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Визначтесь, наскільки стійкими будуть автоматично застосовані сегменти:<itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Якщо їм <emphasis>необов’язково</emphasis> залишатися стійкими до змін, видаліть TMX з /tm/enforce.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Якщо їм <emphasis>обов’язково</emphasis> залишатися стійкими до змін, залиште TMX у /tm/enforce.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist></para>
          </listitem>
        </orderedlist></para>

      <para>Примітка: якщо файл TMX видалити з ./tm/enforce до виконання кроку 3, автоматично застосовані зміни взагалі не збережуться.</para>
    </section>

    <section>
      <title>./tm/mt</title>

      <para>Коли збіг вставлено з файлу TMX, який знаходиться у теці <filename>./mt</filename>, фон активного сегменту в Області редагування змінюється на червоний. Фон відновить свій звичайний колір, коли ви підтвердите цей сегмент.</para>
    </section>

    <section>
      <title>./tm/penalty-xxx</title>

      <para>Інколи корисно відокремити високоякісні файли пам’яті перекладу від менш надійних: через відмінність у тематиці, особливі умови, виставлені клієнтом, чи просто за результатами перевірки тощо. Для файлів пам’яті перекладу в теках з назвами <filename>penalty-xxx</filename> (де xxx — це цифри від 0 до 100) збіги будуть оцінюватися нижче, відповідно до назви теки: наприклад, 100%-й збіг у будь-якій пам’яті перекладу, якщо його розмістити у теці <filename>penalty-30</filename>, буде мати оцінку 70%. Знижується оцінка всіх трьох відсоткових рівнів збігів: збіги в 75, 80, 90 відсотків будуть у цьому випадку знижені відповідно до 45, 50, 60 відсотків.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>./dictionary</title>

    <para>У момент початку роботи ця тека порожня. Сюди треба додавати словники. Див. <link linkend="appendix.dictionaries">Словники</link> для більш детальної інформації.</para>
  </section>

  <section>
    <title>./glossary</title>

    <para>У момент початку роботи ця тека порожня. Сюди треба додавати глосарії. Також тут автоматично створиться файл основного глосарія, якщо ви будете використовувати функцію «додати до глосарія». Див. <link linkend="appendix.glossaries">Глосарії</link> для більш детальної інформації.</para>
  </section>

  <section id="folder.omegat">
    <title>./omegat</title>

    <para>У підтеці <emphasis role="bold">./omegat</emphasis> знаходиться як мінімум один файл, хоча їх може бути кілька. Найважливіший файл у підтеці — <filename>project_save.tmx </filename>. Це робоча пам’ять перекладу для проєкту. Резервна копія цього файлу (у форматі bak) поступово додається до підтеки: на початку роботи над перекладом, наприкінці та в ході перекладу.</para>

    <para>Під час перекладу можуть бути створені додаткові файли у цій підтеці, а саме:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>stats.txt</term>

        <listitem>
          <para>тут знаходиться актуальна статистика поточного проєкту. Ви можете переглянути її, вибравши <guimenuitem>Інструменти &gt; Статистика</guimenuitem></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>ignored_words.txt.</term>

        <term>learned_words.txt</term>

        <listitem>
          <para>створюються і використовуються Перевікою правопису. Якщо ви хочете, щоб Перевірка правопису проігнорувала / прийняла попередньо відібрані вами слова, вам необхідно просто скопіювати два відповідні файли у підтеку <filename>./omegat</filename> вашого поточного проєкту.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>project_stats_match.txt</term>

        <listitem>
          <para>тут знаходиться остання статистика збігів у проєкті, згенерована в <guimenuitem>Інструменти &gt; Статистика збігів</guimenuitem></para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>segmentation.conf</term>

        <listitem>
          <para>якщо такий файл існує, то він містить специфічні для проєкту правила сегментації.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>filters.xml</term>

        <listitem>
          <para>якщо такий файл існує, то він містить специфічні для проєкту фільтри файлів.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>uiLayout.xml</term>

        <listitem>
          <para>якщо такий файл існує, то він містить специфічні для проєкту налаштування графічного інтерфейсу.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </section>

  <section>
    <title>omegat.project</title>

    <para>Тут знаходяться параметри проєкту, визначені у діалоговому вікні <link linkend="dialogs.projectproperties">Властивості проєкту</link>.</para>
  </section>

  <section>
    <title>./.repositories</title>

    <para>В командному проєкті саме в цій теці зберігається робоча директорія системи контролю версій.</para>

    <para>Якщо ви хочете змінити віддалені файли (наприклад, видалити файл), міняйте їх тут та синхронізуйте зміни за допомогою відповідного клієнта (Git чи SVN).</para>

    <para>У деяких операційних системах ця тека буде прихована. Використайте опцію «Показати приховані файли», щоб вона була видимою.</para>
  </section>
</chapter>