<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.aligner">
  <title>Вирівнювання файлів</title>

  <para>Вирівнювання дозволяє створити двомовний файл памʼяті перекладів з одномовних документів, що вже були перекладені раніше.</para>

  <para>Щоб скористатися цією функцією, оберіть в меню <menuchoice> <guimenuitem>Інструменти</guimenuitem> <guimenuitem>Вирівнювання файлів...</guimenuitem> </menuchoice>.</para>

  <section>
    <title>Крок 1. Налаштуйте параметри вирівнювання</title>

    <para>Якщо вам здається, що результати вирівнювання можна покращити, спробуйте змінити параметри. Зазвичай, що нижче значення <guilabel>Середня оцінка</guilabel>, то кращими будуть результати вирівнювання.</para>

    <para>У режимі <guilabel>Текст цілком</guilabel> тексти вирівнюються загалом, без розділу на сегменти. У режимі <guilabel>Окремими сегментами</guilabel> вирівнювання відбувається посегментно.</para>

    <para>Щоб вирівнювати текстові файли типу &quot;ключ=значення&quot;, використовуйте режим <guilabel>За ідентифікатором</guilabel>. Такий режим порівняння працюватиме навіть якщо порядок ключів у файлах не однаковий або якщо файли містять не однакову кількість інформації. Ця функція працюватиме лише якщо обидва обрані для вирівнювання файли розпізнаються як файли типу &quot;ключ=значення&quot;.</para>

    <para>Алгоритм <guilabel>Вітербі</guilabel> та <guilabel>Уперед-назад</guilabel> - це два різних методи підрахунку. Виберіть той з них, який дає кращий результат.</para>

    <para>Натисніть <guibutton>Продовжити</guibutton>, щоб перейти до наступного кроку налаштувань.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Крок 2. Зробити виправлення вручну</title>

    <para>Після автоматичного вирівнювання зазвичай необхідні ще ручні виправлення результатів.</para>

    <para>Стрічки тексту знаходяться у таблиці у двох крайніх справа колонках.</para>

    <para>Щоб встановити відповідність між двома сегментами потрібно:</para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Вибрати перший сегмент.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Натиснути клавішу пробілу (це швидкий доступ до <menuchoice> <guimenuitem>Редагування</guimenuitem> <guimenuitem>Почати точкове вирівнювання</guimenuitem> </menuchoice>).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Натиснути на відповідний сегмент іншої мови у правій частині таблиці.</para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>Після кількох повторень цієї операції поверніться у меню <menuchoice> <guimenuitem>Редагування</guimenuitem> та натисніть <guimenuitem>Вирівняти поставлене у чергу</guimenuitem> </menuchoice>. Вирівнювання інших сегментів буде оновлено.</para>

    <para>Щоб змінити позицію одного чи кількох сегментів окремо, оберіть ці сегменти та натисніть <userinput>U</userinput> (<guilabel>вгору</guilabel>) або <userinput>D</userinput> (<guilabel>вниз</guilabel>).</para>

    <para>Коли після завершення вирівнювання створюватиметься пам'ять перекладів, до неї ввійдуть лише ті пари сегментів, які відмічені галочками у першій колонці <guilabel>Вибрати</guilabel>.</para>

    <para>Коли ви же будете задоволені результатом вирівнювання, натисніть <guibutton>Зберегти ТМХ...</guibutton>.</para>
  </section>
</section>