<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.projectfiles">
  <title>Файли проєкту</title>

  <para>Це вікно відкривається, якщо натиснути <menuchoice> <guimenuitem>Проєкт</guimenuitem> <guimenuitem>Файли проєкту...</guimenuitem> </menuchoice>, а також автоматично, коли OmegaT завантажує проєкт.</para>

  <para><remark>Примітка:</remark> автоматичне відображення вікна можна вимкнути, якщо виставити значення <emphasis>false</emphasis> для параметра <emphasis>project_files_show_on_load</emphasis> у файлі <filename>omegat.prefs</filename> (щоб перейти до файлу, оберіть у головному меню <menuchoice> <guimenuitem>Налаштування</guimenuitem> <guimenuitem>Відкрити теку з налаштуваннями</guimenuitem></menuchoice>).</para>

  <para>Щоб відкрити вікно, натисніть <guimenuitem>Ctrl+L</guimenuitem>, щоб закрити — <keycap>Esc</keycap>. Вікно <guilabel>Файли проєкту</guilabel> містить наступну інформацію:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>загальну кількість файлів для перекладу у проєкті. Це файли, що знаходяться у теці /source та мають формат, який OmegaT може розпізнати. Кількість файлів зазначена в дужках поряд із заголовком «Файли проєкту»</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>список усіх файлів для перекладу у проєкті. Якщо натиснути на будь-який з файлів, він відкриється для перекладу.</para>

      <para>Якщо почати друкувати будь-який текст, відкриється поле <guilabel>Фільтр</guilabel>, куди можна вводити назви файлів. Ви можете обрати файл за допомогою клавіш <keycap>Вгору</keycap> та <keycap>Вниз</keycap> і відкрити його, натиснувши <keycap>Enter</keycap></para>

      <para>Примітка: файли можна посортувати за назвою (перша колонка), якщо натиснути на заголовок колонки. Можна також сортувати їх вручну за допомогою кнопок <emphasis>Посунути ...</emphasis> праворуч у вікні.</para>

      <para>Якщо натиснути правою кнопкою миші на назву файлу, з’являється контекстне меню, яке дозволяє відкрити файл для перекладу та перекладений файл (якщо такий існує).</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>відомості про файл, до яких входить назва файлу, тип фільтру, кодування та кількість сегментів у файлі.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>загальну кількість сегментів, кількість унікальних сегментів у всьому проєкті та кількість перекладених унікальних сегментів. Ця інформація знаходиться внизу вікна.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Множина <emphasis role="bold">Унікальних</emphasis> сегментів розраховується шляхом віднімання повторів сегментів від загальної їх кількості. «Унікальність» враховує регістр символів: «запуск» та «Запуск» не є повтором.</para>

  <para>Різниця між числами «Кількість сегментів» та «Кількість унікальних сегментів» дає приблизну оцінку кількості повторів у тексті. Проте показники кількості не визначають, наскільки серйозними насправді є ці повтори: вони можуть позначати доволі довгі речення, які зустрічаються багато разів (у такому разі вам пощастило) або перетини в списках ключових слів (несуттєве полегшення). Документ <filename>project_stats.txt</filename>, який знаходиться у теці omegat вашого проєкту, містить більш детальну інформацію про сегменти окремого файлу.</para>

  <para>Якщо змінювати правила сегментації, кількість сегментів / унікальних сегментів може також змінитись. Цього краще уникати, якщо ви вже почали переклад проєкту. Для більш детальної інформації дивіться розділ <emphasis>Правила сегментації</emphasis>.</para>

  <para><emphasis role="bold">Як додавати файли до проєкту: </emphasis>Ви можете додати до проєкту файли для перекладу, натиснувши кнопку <guimenuitem>Скопіювати документи до теки з файлами для перекладу...</guimenuitem>. В результаті файли скопіюються до теки <filename>source</filename>, проєкт перезавантажиться, і  вони стануть доступні для перекладу. Ви також можете додати файли для перекладу з інтернет-сторінок, створених у MediaWiki, натиснувши кнопку <guimenuitem>Стягнути сторінку MediaWiki...</guimenuitem> та ввівши відповідну URL-адресу.</para>
</section>