<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<section id="windows.textsearch">
  <title>Пошук тексту</title>

  <para>Відкрийте вікно Пошуку, натиснувши <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>, та введіть слово або фразу, яку ви бажаєте знайти, у полі  <emphasis> Шукати</emphasis>.</para>

  <para>Або ви можете виділити слово чи фразу в Області редагування, у вікні Нечіткі збіги чи Глосарій та натиснути <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>. Слово або фраза автоматично з’явиться в полі <emphasis>Шукати</emphasis>. Можна відкрити кілька вікон Пошук тексту одночасно. Але краще їх закривати, якщо вони більше не потрібні, щоб не перевантажувати ваш робочий стіл.</para>

  <para>Натисніть на стрілку вниз у полі <emphasis>Шукати</emphasis>, щоб побачити останні 10 пошукових запитів.</para>

  <para>Вікно Пошук тексту має своє меню:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Файл &gt; Шукати вибране (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>F</keycap> </keycombo>): перейти до поля пошуку та обрати його вміст.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Файл &gt; Закрити (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>W</keycap> </keycombo>): закрити вікно пошуку (або натиснути <keycap>Esc</keycap>)</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Редагування &gt; Вставити текст оригіналу (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Shift</keycap> <keycap>I</keycap> </keycombo>): вставити поточний сегмент тексту оригіналу.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Редагування &gt; Замінити текстом оригіналу (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Shift</keycap> <keycap>R</keycap> </keycombo>): замінити запит на поточний сегмент тексту оригіналу.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Редагування &gt; Створити запис у глосарії (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>Shift</keycap> <keycap>G</keycap> </keycombo>): додати новий запис у глосарії.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <section id="using.wild.cards">
    <title>Використання символів узагальнення</title>

    <para>У точному пошуку та пошуку за ключовими словами можна застосовувати символи узагальнення «*» та «?». Користувачам Word буде знайоме їхнє значення:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Символ «*» відповідає нулеві або більшій кількості символів. Наприклад, пошуковий запит <literal>рік*</literal> відповідає словам <literal>рік</literal>, <literal>ріка</literal> та <literal>рікота</literal>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Символ «?» відповідає тільки одному символові. Наприклад, <literal>рік?</literal> відповідає слову <literal>ріка</literal> та <literal>ріко</literal> у слові <literal>рікота</literal>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Збіги відображатимуться напівжирним синім шрифтом. Зверніть увагу, що символи  «*» та  «?» мають особливе значення у регулярних виразах. Тому описаний тут пошук із символами узагальнення застосовується лише для точного пошуку та пошуку за ключовими словами (див. нижче).</para>
  </section>

  <section id="search.methoids">
    <title>Методи та параметри пошуку</title>

    <para>Оберіть тип пошуку, використовуючи радіокнопки. Доступні наступні методи пошуку:</para>

    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>точний пошук</term>

        <listitem>
          <para>Пошук сегментів, які містять стрічку, повністю ідентичну тій, яку ви ввели. У випадку точного пошуку відбувається пошук фрази (якщо ви ввели декілька слів), яку знаходять лише якщо слова стоять у такому ж порядку. Тому якщо ви шукаєте фразу <literal>відкрити файл</literal>, ви знайдете всі випадки запиту <emphasis><literal>відкрити файл</literal></emphasis>, але не <emphasis><literal>відкритий файл</literal></emphasis> або <emphasis><literal>відкрити вхідний файл</literal></emphasis>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term>пошук за ключовими словами</term>

        <listitem>
          <para>Пошук сегментів, які містять всі введені вами ключові слова у будь-якому порядку. Оберіть пошук за ключовими словами, щоб знайти будь-яку кількість цілих окремих слів у будь-якому порядку. OmegaT відображає список всіх сегментів, які містять всі зазначені слова. Пошук за ключовими словами схожий на пошук «за усіма словами» в пошуковій системі, такій як Google (за принципом логічного оператора AND). Якщо ви використаєте пошук за ключовими словами для пошуку фрази <emphasis><literal>відкрити файл</literal></emphasis> , ви знайдете всі випадки запиту <emphasis><literal>відкрити файл</literal>,</emphasis> а також запитів <emphasis><literal>відкритий файл</literal>, <literal>відкрити вхідний файл</literal>, <literal>файл неможливо відкрити</literal></emphasis> тощо.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>

      <varlistentry>
        <term><emphasis role="bold">регулярні вирази</emphasis></term>

        <listitem>
          <para>Введена в пошук стрічка буде розглядатися як регулярний вираз. Якщо ввести таку стрічку [a-zA-Z]+[öäüqwß] у пошук, то вона шукатиме слова у сегменті перекладу, які містять перераховані символи з німецької розкладки. <link linkend="appendix.regexp">Регулярні вирази</link> дають найбільший контроль над визначенням пошукового запиту.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>

    <para>Додатково до вищенаведених методів ви можете вибрати наступні:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Враховувати регістр</emphasis>: пошук повністю ідентичної стрічки, як зазначено, тобто капіталізація букв враховується.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Пробіл = нерозривний пробіл</emphasis>: якщо вибрати цю функцію, символ пробілу у пошуковому рядку може збігатися зі звичайним пробілом або нерозривним пробілом (\u00A).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">В оригіналі: </emphasis>пошук в оригінальних сегментах</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">У перекладі: </emphasis>пошук у сегментах перекладу</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">У примітках: </emphasis>пошук у примітках до сегментів</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">У коментарях: </emphasis>пошук у коментарях до сегментів</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Перекладене або неперекладене: </emphasis>пошук у перекладених та неперекладених сегментах.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Перекладене: </emphasis>пошук лише у перекладених сегментах.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Неперекладене: </emphasis>пошук лише у неперекладених сегментах.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Показувати: усі знайдені сегменти: </emphasis>якщо відмічено, тоді всі повтори сегментів будуть показуватися, незалежно від того, чи вони були в одному файлі, чи в різних.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Показувати: назви файлів</emphasis>: якщо відмічено, тоді над кожним результатом пошуку буде відображена назва відповідного файлу.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Де шукати: У проєкті</emphasis>: відмітьте <emphasis>У пам’яті проєкту</emphasis>, щоб включити до пошуку пам’ять проєкту (файл project_save.tmx). Відмітьте <emphasis>У файлах пам’яті</emphasis>, щоб включити до пошуку файли перекладацької пам’яті, розміщені у теці <filename>tm</filename>. Відмітьте <emphasis>У глосаріях</emphasis>, щоб включити до пошуку глосарії, розміщені у теці <filename>glossary</filename>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Де шукати: У файлах: </emphasis>пошук в одному файлі або теці, що містить набір файлів. Якщо пошук відбувається у файлах (це не стосується файлів перекладацької пам’яті), OmegaT зводить пошук до файлів у форматах оригіналу. Тому, хоча OmegaT здатна обробляти файли<filename> tmx</filename>, до цього типу пошуку — У файлах — вона їх не включає.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Якщо натиснути на кнопку <guibutton>Показати сховані параметри</guibutton>, можна вибрати додаткові параметри (автор перекладу або особа, яка змінила переклад, дата перекладу, виключення покинутих сегментів). Якщо відмітити параметр <emphasis>Не розрізняти повну/половинну ширину</emphasis>, запити на пошук шрифтів повної ширини (китайські / японські / корейські (CJK) символи) відповідатимуть шрифтам половинної ширини та навпаки.</para>
  </section>

  <section id="search.result.display">
    <title>Відображення результатів пошуку</title>

    <para>Коли ви вводите стрічку у поле пошуку та натискаєте кнопку пошуку, з’являються всі сегменти проєкту, які містять цю стрічку. Позаяк <application>OmegaT</application> рахує ідентичні сегменти як єдину одиницю, під час пошуку з’являється лише перший унікальний сегмент. Сегменти з’являються в тому порядку, в якому вони знаходяться у проєкті. Перекладені сегменти з’являються з оригінальним текстом вгорі та перекладеним текстом знизу, неперекладені сегменти з’являються лише у вигляді оригінального тексту.</para>

    <para>Якщо двічі натиснути на сегмент, він відкриється в області редагування для внесення змін (можна робити це одним кліком, якщо відмітити функцію <emphasis role="bold">Синхронізувати з областю редагування</emphasis>). Потім ви можете повернутися до наступного знайденого сегмента у вікні Пошуку тексту, щоб наприклад, перевірити або, якщо необхідно, виправити термінологію.</para>

    <para>У вікні пошуку ви можете використовувати стандартні комбінації клавіш (<keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>N</keycap> </keycombo>, <keycombo> <keycap>Ctrl</keycap> <keycap>P</keycap> </keycombo>) для переходу від одного сегмента до іншого.</para>

    <para>Кілька вікон пошуку можуть бути відкритими одночасно. Ви швидко можете проглянути, які запити пошуку містить кожне вікно, якщо подивитеся на назву вікна: вона міститиме запит пошуку.</para>
  </section>

  <section id="search.filter">
    <title>Фільтрування записів в області редагування відповідно до пошуку</title>

    <para>Щоб легше орієнтуватися у списку результатів пошуку, ви можете застосувати пошук в області редагування. Натисніть на кнопку <emphasis role="bold">Відфільтрувати</emphasis> внизу вікна, щоб обмежити показані сегменти в області редагування до тих, які відповідають поточному пошуку. Ви можете використати звичайну навігацію, щоб перейти, наприклад, до наступного (неперекладеного) сегмента, який відповідає критеріям пошуку.</para>

    <para>Зверніть увагу:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Пошук обмежений за кількістю результатів, тому якщо ви шукаєте загальновживану фразу, редактор покаже лише перші 1000 результатів, а не всі сегменти, які відповідають критеріям пошуку.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Якщо файл не має відповідних результатів, вікно буде порожнім.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Якщо пошук не враховує повтори сегментів, то і в області редагування вони не будуть показані.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Щоб прибрати режим фільтра, натисніть кнопку <emphasis role="bold">Показати без фільтра</emphasis> або перезавантажте проєкт.</para>
  </section>
</section>