<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.about.OmegaT">
  <title>Об <application>ОмегаТ</application> - Введение</title>

  <section id="OmegaT-Highlists">
    <title>Возможности ОмегаТ</title>

    <para><application>ОмегаТ</application> — это свободная кросс-платформенная система автоматизированного перевода со следующими возможностями :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Память переводов:</emphasis><application> </application>ОмегаТ хранит ваши переводы в специальном файле памяти переводов. Также файлы памяти, оставшиеся от предыдущих переводов, могут использоваться для справки. Технология памяти переводов особенно полезна, если в тексте много повторяющихся или очень похожих сегментов. ОмегаТ хранит память переводов от ваших предыдущих проектов и использует её, чтобы предлагать вам варианты перевода текста, над которым вы работаете в данный момент.</para>

        <para>Память переводов предыдущих проектов может быть особенно полезной, когда требуется обновить перевод какого-либо документа. Предложения, которые остались неизменными, переводятся автоматически, а рядом с изменёнными показывается перевод наиболее похожих на них старых предложений. Таким образом, перевод слегка изменённых документов становится гораздо проще. Если у вас есть ранее созданные файлы памяти переводов, например, вы получили их от вашего агентства или клиента, ОмегаТ может использовать их в качестве справочного материала.</para>

        <para>Для хранения памяти переводов используется стандартный формат файлов «TMX», что позволяет передавать переводческие наработки в другие системы автоматизированного перевода, поддерживающие этот формат.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Управление терминологией</emphasis>: Управление терминологией важно для обеспечения целостности перевода. ОмегаТ использует глоссарии, которые содержат переводы слов или небольших фраз — что-то вроде упрощённого специализированного двуязычного словаря. В качестве справки ОмегаТ показывает перевод тех терминов, которые встретились в текущем сегменте.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Процесс перевода:</emphasis> Представьте, что вам необходимо что-нибудь перевести, будь-то один файл или целая папка, которая содержит другие папки с файлами в различных форматах. Когда вы сообщаете ОмегаТ, какие файлы хотите перевести, в соответствии с настройками файловых фильтров, программа находит среди них файлы поддерживаемых форматов, определяет в них текстовые фрагменты, основываясь на правилах сегментации, разделяет текст на сегменты и отображает их один за другим, так, что вы можете начинать их переводить. ОмегаТ хранит ваши переводы и ищет переводы схожих сегментов в файлах памяти переводов. Когда ваша работы будет готова, можно экспортировать переведённые файлы, открыть их в соответствующем приложении и посмотреть на конечный результат...</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section id="OmegaT.chapters.summary">
    <title>Краткое содержание последующих разделов</title>

    <para>Эту документацию можно использовать и как учебник, и как справочник. Вот краткое содержание последующих разделов.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Руководство по быстрому старту:</emphasis> данный раздел рассчитан на новичков, желающих начать использовать ОмегаТ «с места в карьер», в нём описывается процесс перевода, от начала нового проекта до создания переведённых файлов.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Установка и запуск ОмегаТ: </emphasis>этот раздел предназначен для тех, кто только начинает знакомиться с ОмегаТ. В нём содержатся инструкции по установке и запуску ОмегаТ в Windows, Mac OS X и GNU/Linux. Для опытных пользователей в этом разделе представлено описание режима командной строки и его возможностей.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Пользовательский интерфейс</emphasis>, <emphasis role="bold">Главное меню и сочетания клавиш</emphasis>: скорее всего, к этим двум разделам вы будете обращаться довольно часто, так как в них описывается пользовательский интерфейс ОмегаТ и различные функции, доступные через главное меню и сочетания клавиш.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Свойства проекта</emphasis>, <emphasis role="bold">Файлы и папки <application>ОмегаТ</application> :</emphasis> проектом в терминологии ОмегаТ называется часть работы, которая выполняется в ОмегаТ как в системе автоматизированного перевода. В первом разделе описываются различные параметры проектов, такие как язык исходных файлов, и язык на которой ведётся перевод. Во втором разделе рассказывается о назначении различных подкаталогов и файлов проекта перевода, а также о файлах пользователя и самой программы ОмегаТ.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Параметры редактирования:</emphasis> небольшой раздел, в котором описывается настройка поведения поля редактирования перевода.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Работа с простым</emphasis> и <emphasis role="bold">форматированным текстом</emphasis>: в этих разделах описываются некоторые важные моменты, касающиеся переводимых текстов, такие, как выбор кодировки (для простых текстовых файлов) и работа с тегами (для форматированных текстов).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Память переводов: </emphasis> в данном разделе описывается роль различных подкаталогов с файлами памяти переводов, а также упоминаются некоторые важные особенности работы с ними.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Сегментация</emphasis>: программы, поддерживающие технологию памяти переводов, работают с текстовыми единицами, называемыми сегментами. В ОмегаТ текст делится на сегменты либо по абзацам, либо по предложениям. Сегментация по абзацам используется редко, как правило, в «творческих» переводах. Термин «сегментация на основе правил» обычно подразумевает сегментацию по предложениям. В этом разделе описывается, как к набору уже существующих правил добавить пользовательские.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Поиск</emphasis> и<emphasis role="bold"> </emphasis><emphasis role="bold">Регулярные выражения</emphasis>: поиском в ОмегаТ можно просто найти «<emphasis>список сегментов, в которых встречается </emphasis><emphasis>слово „кенгуру“». </emphasis> Но можно задавать и более сложные критерии поиска, например, можно найти все сегменты, в которых есть два или более идущих друг за другом пробела. Для этого достаточно использовать регулярное выражение «^s^s+». Также, регулярные выражения широко используются в правилах сегментации.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Словари, Глоссарии</emphasis>, <emphasis role="bold">Машинный перевод</emphasis> и <emphasis role="bold">Проверка орфографии:</emphasis> в ОмегаТ есть мощные средства для работы со словарями и глоссариями. При наличии соединения с Интернетом, в ОмегаТ можно использовать различные сервисы машинного перевода, например, Google Translate. Если проверка орфографии работает, небольшие ошибки и опечатки можно находить и исправлять прямо во время перевода.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>В разделе <emphasis role="bold">Разное</emphasis> собраны темы, не вошедшие в другие разделы, например, предотвращение потери данных.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Приложения</emphasis> содержат следующую информацию</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">ОмегаТ в Интернете:</emphasis> информация о различных веб-сайтах ОмегаТ</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Языки:</emphasis> в данном приложении содержится список языков и соответствующих им языковых кодов ISO.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Сочетания клавиш для редактирования текста</emphasis>: список сочетаний клавиш, использующихся при редактировании текста.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Настройка сочетаний клавиш:</emphasis> сочетания клавиш могут быть настроены в соответствии с вашими предпочтениями</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Авторские права</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>

      <listitem>
        <para><emphasis role="bold">Предметный указатель:</emphasis> чтобы облегчить поиск нужной информации, данное руководство снабжено обширным предметным указателем.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>