<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE appendix PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.acknowledgements">
  <title>Благодарности</title>

  <section>
    <title>Спасибо вам всем!</title>

    <para>Я беру на себя ответственность за все неточности, опечатки и ошибки, которые вы можете найти в данном тексте. Это руководство было написано благодаря помощи и поддержке многих людей. Выражаю особую благодарность:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Mark Prior: редактирование первой черновой версии было проявлением любви по отношению к ОмегаТ и к английскому языку.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Didier Briel: без его помощи я бы никогда не разобрался с DocBook. Также, нельзя не отметить, с каким усердием и трудолюбием он поддерживает работу репозитория.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Samuel Murray: за вводный раздел «Научитесь работать с ОмегаТ за 5 минут».</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Will Helton: вычитка чернового варианта данного руководства помогла избежать большого колчиства неточностей. Сложно себе представить, сколько предлогов до сих пор отсутствовало бы в английской версии руководства без его неоценимой помощи.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Jean-Christophe Helary: особая благодарность уважаемому JC за его чёткое описание запуска ОмегаТ, аргументов командной строки и других деталей, которые необходимо отметить.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Ну и наконец: огромное спасибо всем, кто сообщал об ошибках в <ulink url="http://sourceforge.net/tracker/?group_id=68187&amp;atid=912617">баг-треккер документации ОмегаТ</ulink>, за все несоответствия которые были найдены в предыдущих версиях этого документа. Пожалуйста, продолжайте вашу прекрасную работу!</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</appendix>