<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.LanguageToolPlugin.inOmegaT">
  <title>Модуль «LanguageTool»<indexterm class="singular">
      <primary>Модули</primary> <secondary>LanguageTool</secondary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Введение</title>

    <para>LanguageTool — свободная программа для проверки стиля и грамматики в текстах на английском, французском, немецком, польском, нидерландском, румынском и других языках (см. список поддерживаемых языков <ulink url="???">http://www.languagetool.org/languages/</ulink>).</para>

    <para>Вы можете рассматривать LanguageTool как программу, которая находит ошибки, пропущенные обычной проверкой орфографии. Также эта программа может обнаруживать некоторые грамматические ошибки. А вот поиском собственно орфографических ошибок она не занимается. LanguageTool ищет ошибки согласно определённым правилам языка, которые записаны в соответствующих файлах конфигурации.</para>

    <figure>
      <title>LanguageTool и ОмегаТ</title>

      <screenshot>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="images/LanguageToolExample.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </screenshot>
    </figure>
  </section>

  <section>
    <title>Установка и использование</title>

    <para>Модуль «LanguageTool» для ОмегаТ можно загрузить с официального сайта модулей ОмегаТ (<ulink url="???">http://sourceforge.net/projects/omegat-plugins/files/</ulink>). Разархивируйте файлы и скопируйте их в подкаталог «plugins» основного каталога ОмегаТ (это каталог, в котором хранится «OmegaT.jar»). Если каталога «plugins» нет, создайте его.</para>

    <para>Если флажок «<guimenuitem>Параметры &gt; Проверка грамматики</guimenuitem>» установлен, ОмегаТ автоматически начнёт использовать модуль, сразу после его установки. Применяемые правила зависят от используемой в проекте языковой пары. Если правило нарушается, в области редактирования соответствующая фраза подчёркивается синим (см. <emphasis>«also» </emphasis>и <emphasis>«I didn't do nothing»</emphasis> на иллюстрации выше). Если на подчёркнутую фразу навести курсор, будет показано краткое пояснение.</para>
  </section>
</appendix>