<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.TokenizerPlugin.inOmegaT">
  <title>Модуль «tokenizer»<indexterm class="singular">
      <primary>Модули</primary> <secondary>Tokenizer</secondary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Введение<indexterm class="singular">
        <primary>Lucene</primary>

        <see>Tokenizer</see>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Stemmer</primary>

        <see>Tokenizer</see>
      </indexterm></title>

    <para>Модуль морфологического поиска (называемый также алгоритмом выделения корней) используется для улучшения нахождения совпадений за счёт выделения в исходных сегментах и переводе склоняемых слов. Также модуль улучшает поиск в глоссарии.</para>

    <para>Например, модуль морфологического поиска для английского языка определит, что строка «cats» (и, возможно, «catlike», «catty» и т. д.) имеет корень «cat», а «stemmer», «stemming», «stemmed» образованы от «stem». Алгоритм выделит в словах «fishing», «fished», «fish», и «fisher» общий корень «fish». Этот модуль особенно полезен для языков, в которых активно используются приставки, суффиксы и окончания. В качестве примера рассмотрим склонение слова «хороший» в словенском языке:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lep, lepa, lepo — единственное число, мужской, женский и средний род</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lepši, lepša, lepše . — сравнительная степень, именительный падеж, мужской, женский и средний род соответственно. Во множественном числе:</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>najlepših — превосходная степень, множественное число, родительный падеж, мужской, женский и средний род.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Установка и использование из командной строки</title>

    <para>Модуль «Tokenizer», адаптированный для ОмегаТ из проекта Lucene можно загрузить с официального сайта модулей ОмегаТ (http://sourceforge.net/projects/omegat-plugins/files/). Загрузите самую новую версию (OmegaT-tokenizers_0.4_2-2.1.zip на момент написания этого руководства).</para>

    <para>Для установки, в главном каталоге ОмегаТ (каталоге, содержащем OmegaT.jar) создайте подкаталог «plugins» и распакуйте в него архив с модулем.</para>

    <para>Для запуска ОмегаТ с модулем «Tokenizer» необходимо указать алгоритмы выделения корней для исходного языка и языка перевода. Команда запуска должна выглядеть так:</para>

    <para><literal>java -jar OmegaT.jar --ITokenizer=[алгоритм для языка исходных файлов] --ITokenizerTarget=[алгоритм для языка переведённых файлов]</literal></para>

    <para>Названия алгоритмов для различных языков приведены в файле «Readme.txt», распространяемом в архиве, вместе с самим модулем. Например, если вы хотите использовать алгоритм Lucene CJK для исходного текста и Lucene French для переведённого текста, команда запуска должна выглядеть примерно так:</para>

    <para><literal>java -jar OmegaT.jar --ITokenizer=org.omegat.plugins.
    tokenizer.LuceneCJKTokenizer --ITokenizerTarget=org.omegat.plugins.
    tokenizer.LuceneFrenchTokenizer</literal></para>
  </section>

  <section>
    <title>Особенности использования в Mac OS X</title>

    <para>Если вы хотите использовать модуль морфологического поиска в ОмегаТ, запущенной на Mac OS X, следуйте приведённым выше инструкциям (чтобы узнать расположение OmegaT.jar, щёлкните правой кнопкой мыши по OmegaT.app), с той лишь разницей, что названия алгоритмов следует указывать в файле <filename>info.plist</filename>, который содержит опции запуска Java. Откройте <filename>info.plist</filename> и отредактируйте его нужным образом. Вот как этот файл должен выглядеть для примера выше:</para>

    <literallayout><code>
&lt;key&gt;VMOptions&lt;/key&gt;
&lt;string&gt;-Xmx1024M&lt;/string&gt;

&lt;key&gt;Arguments&lt;/key&gt;
&lt;array&gt;
  &lt;string&gt;--ITokenizer=org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneCJKTokenizer&lt;/string&gt;
  &lt;string&gt;--ITokenizerTarget=org.omegat.plugins.tokenizer.
  LuceneFrenchTokenizer&lt;/string&gt;
&lt;/array&gt;</code></literallayout>
  </section>

  <section>
    <title>Если модуль не работает</title>

    <para>Чтобы убедится, что алгоритмы для обоих языков заданы правильно, запустите ОмегаТ из командной строки, откройте проект и посмотрите на сообщения, которые появятся в окне терминала. Для вышеприведённого примера они должны выглядеть так:</para>

    <literallayout><code>
84528: Info: Source tokenizer: org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneCJKTokenizer 
84528: Info: Target tokenizer: org.omegat.plugins.tokenizer.LuceneFrenchTokenizer 
</code></literallayout>

    <para>Цифры слева скорее всего будут отличаться, главное убедиться в том, что заданные имена алгоритмов для исходного и переведённого текстов совпадают с именами, появившимися в окне терминала. Если алгоритмы указаны неправильно, сообщения будут выглядеть примерно так:</para>

    <literallayout><code>
12719: Info: Source tokenizer: org.omegat.core.matching.Tokenizer 
12719: Info: Target tokenizer: org.omegat.core.matching.Tokenizer 
</code></literallayout>

    <para>Для запуска ОмегаТ из командной строки в Mac OS X, дважды щёлкните мышью по файлу <literal>JavaApplicationStub</literal>, расположенному в «/OmegaT.app/Contents/MacOS/».</para>
  </section>
</appendix>