<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.legal.notices">
  <title><indexterm class="singular">
      <primary>Авторские права</primary>
    </indexterm>Авторские права</title>

  <section id="legal.notices.for.documentation">
    <title>Документация<indexterm class="singular">
        <primary>Авторские права</primary> <secondary>Документация</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><emphasis role="bold">Авторские права</emphasis></para>

    <para>Распространяемая с <application>ОмегаТ</application> 2.5 документация включает в себя «Руководство пользователя» и файл «readme.txt». Авторское право на документацию принадлежит Copyright ©2012 Vito Smolej. Автор раздела <emphasis>Научитесь работать с ОмегаТ за 5 минут!</emphasis> — Samuel Murray, Copyright ©2005—2012.</para>

    <para><emphasis role="bold">Распространение и изменение</emphasis></para>

    <para>Эта документация является свободной; вы можете распространять и/или изменять её в соответствии с лицензией GNU General Public License, опубликованной Free Software Foundation; вы можете использовать версию 2 этой Лицензии или (по вашему выбору) любую более позднюю версию.</para>

    <para><emphasis role="bold">Гарантии</emphasis></para>

    <para>Эта документация распространяется в надежде, что она будет полезна, но НЕ ДАЁТСЯ НИКАКОЙ ГАРАНТИИ, в том числе подразумеваемой гарантии ГОДНОСТИ ДЛЯ ПРОДАЖИ или ПРИГОДНОСТИ ДЛЯ КОНКРЕТНОГО НАЗНАЧЕНИЯ. За подробностями обратитесь к тексту GNU General Public License.</para>
  </section>

  <section id="legal.ntices.for.application">
    <title>Программа<indexterm class="singular">
        <primary>Авторские права</primary> <secondary>Программа</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><emphasis role="bold">Авторские права</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold"><application>ОмегаТ</application> 2.5</emphasis> © 2000—2012 Keith Godfrey, Maxym Mykhalchuk, Zoltan Bartko, Didier Briel, Kim Bruning, Alex Buloichik, Thomas Cordonnier, Sandra Jean Chua, Martin Fleurke, Phillip Hall, Jean-Christophe Helary, Thomas Huriaux, Hans-Peter Jacobs, Ibai Lakunza Velasco, Guido Leenders, Aaron Madlon-Kay, Fabián Mandelbaum, John Moran, Arno Peters, Henry Pijffers, Briac Pilpré, Tiago Saboga, Andrzej Sawuła, Benjamin Siband, Rashid Umarov, Antonio Vilei, Martin Wunderlich и Michael Zakharov.</para>

    <para><emphasis role="bold">Распространение и изменение</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold">О</emphasis><emphasis role="bold">мегаТ 2.5</emphasis> является свободным программным обеспечением; вы можете распространять и/или изменять эту программу в соответствии с лицензией GNU General Public License, опубликованной Free Software Foundation; вы можете использовать версию 2 этой Лицензии или (по вашему выбору) любую более позднюю версию.</para>

    <para><emphasis role="bold">Гарантии</emphasis></para>

    <para><emphasis role="bold"> <application>ОмегаТ</application> 2.5 </emphasis>распространяется в надежде, что она будет полезна, но НЕ ДАЁТСЯ НИКАКОЙ ГАРАНТИИ; не даётся даже подразумеваемой гарантии ГОДНОСТИ ДЛЯ ПРОДАЖИ или ПРИГОДНОСТИ ДЛЯ КОНКРЕТНОГО НАЗНАЧЕНИЯ. За подробностями обратитесь к тексту GNU General Public License.</para>
  </section>
</appendix>