<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<appendix id="appendix.TokenizerPlugin.inOmegaT">
  <title>Модуль «tokenizer»<indexterm class="singular">
      <primary>Модули</primary> <secondary>Tokenizer</secondary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Введение<indexterm class="singular">
        <primary>Lucene</primary>

        <see>Tokenizer</see>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Stemmer</primary>

        <see>Tokenizer</see>
      </indexterm></title>

    <para>Модуль морфологического поиска (называемый также алгоритмом выделения корней или токенизатором) используется для улучшения нахождения совпадений за счёт выделения в исходных сегментах и переводе склоняемых слов. Также модуль улучшает поиск в глоссарии.</para>

    <para>Например, модуль морфологического поиска для английского языка определит, что строка «cats» (и, возможно, «catlike», «catty» и т. д.) имеет корень «cat», а «stemmer», «stemming», «stemmed» образованы от «stem». Алгоритм выделит в словах «fishing», «fished», «fish», и «fisher» общий корень «fish». Этот модуль особенно полезен для языков, в которых активно используются приставки, суффиксы и окончания. В качестве примера рассмотрим склонение слова «хороший» в словенском языке:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lep, lepa, lepo — единственное число, мужской, женский и средний род</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>lepši, lepša, lepše . — сравнительная степень, именительный падеж, мужской, женский и средний род соответственно. Во множественном числе:</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>najlepših — превосходная степень, множественное число, родительный падеж, мужской, женский и средний род.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Установка и использование</title>

	<para>Модуль «Tokenizer» теперь поставляется вместе с ОмегаТ. ОмегаТ автоматически выбирает токенизаторы исходного языка и языка перевода в соответствии с настройками проекта. В диалоговом окне «Проект &gt; Свойства...» можно выбрать другой токенизатор или настроить используемую версию.</para>

	<warning>
		<title>Несовместимость</title>
		<para>ОмегаТ не сможет запуститься, если в каталоге «/plugin» установлена более старая версия модуля «tokenizer». Перед запуском ОмегаТ удалите все файлы модуля из каталога «/plugin».</para>
	</warning>
	
  </section>
</appendix>