<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.files.to.translate">
  <title>Файлы для перевода</title>

  <section id="file.formats">
    <title>Форматы файлов<indexterm class="singular">
        <primary>Исходные файлы</primary> <secondary>Форматы файлов</secondary>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Переведённые файлы</primary> <secondary>Форматы файлов</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><application>При помощи ОмегаТ</application> можно переводить файлы нескольких форматов. В целом есть два типа форматов файлов: простые текстовые файлы и текстовые файлы с форматированием.</para>

    <section>
      <title>Простые текстовые файлы<indexterm class="singular">
          <primary>Переведённые файлы</primary> <secondary>Простые текстовые файлы</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Исходные файлы</primary> <secondary>Простые текстовые файлы</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Простые текстовые содержат только текст. Их переводить проще всего — нужно просто сесть и ввести перевод. Есть несколько способов указать кодировку текста исходного документа, чтобы его содержание корректно отображалось в <application>ОмегаТ</application>. В простых текстовых файлах, чтобы выравнять текст, расставить абзацы и разрывы страниц не используется никаких специальных символов форматирования, кроме пробелов и табуляций. В них не содержится никакой информации о цвете текста или использованном шрифте. В настоящее время <application>ОмегаТ</application> поддерживает следующие форматы простых текстовых файлов:<indexterm class="singular">
          <primary>Форматы файлов</primary> <secondary>Без форматирования</secondary> <seealso>Исходные файлы</seealso>
        </indexterm></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Тексты ASCII (.txt и т. п.)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Кодированный текст (*.UTF8)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Пакеты Java resource (*.properties)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы PO (*.po)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы INI (ключ=значение) (*.ini)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы DTD (*.DTD)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Файлы DocuWiki (*.txt)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы субтитров SubRip (*.srt)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Файлы локализации Magneto CE (*.csv)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Другие типы текстовых файлов также могут быть обработаны в <application>ОмегаТ</application> через привязку их расширения с поддерживаемым типом файлов (например, POD-файлы можно привязать к фильтру ASCII текстов) и через разбиение по специфическим правилам сегментации.</para>

      <para>Файлы PO<indexterm class="singular">
          <primary>Исходные файлы</primary> <secondary>Двуязычные файлы PO</secondary>
        </indexterm> одновременно содержат и исходный, и переведённый текст. С этой точки зрения они представляют собой простые текстовые файлы <emphasis>плюс</emphasis> память переводов. Если для текущего сегмента в главной памяти проекта («project_save.tmx») перевода нет, перевод из PO-файла будет сохранён в «project_save.tmx» как перевод по умолчанию. Если же таковой перевод уже существует, вариант из PO-файла сохраняется как альтернативный.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Текстовые файлы с форматированием<indexterm class="singular">
          <primary>Переведённые файлы</primary> <secondary>Текстовые файлы с форматированием</secondary> <seealso>Текст с тегами</seealso>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Исходные файлы</primary> <secondary>Текстовые файлы с форматированием</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Файлы с форматированным текстом содержат сам текст и информацию о начертании, размере и цвете шрифта и т. п. Обычно их создают в текстовых процессорах или HTML-редакторах. Эти файлы специально разработаны для того, чтобы хранить информацию о форматировании текста. Информация может храниться в простом формате, например, «это полужирный шрифт» или сложном, например, таблицы с разными размерами, цветами и расположением шрифтов и т. п. В большинстве переводческих задач требуется, чтобы переведённый документ был отформатирован также как оригинал. ОмегаТ позволяет добиться этого, размечая символы и слова с форматированием особыми тегами. Упрощение форматирования исходного текста уменьшает количество тегов. Если это возможно, постарайтесь унифицировать используемые шрифты, размеры, цвета и т. п., так как это упрощает перевод и уменьшает количество возможных ошибок, связанных с тегами. В ОмегаТ каждый тип файлов обрабатывается по-своему. Специфические настройки можно задать в файловых фильтрах. В настоящее время ОмегаТ поддерживает следующие форматы текстовых файлов с форматированием.<indexterm class="singular">
          <primary>Форматы файлов</primary> <secondary>С форматированием</secondary> <seealso>Исходные файлы</seealso>
        </indexterm></para>

      <para><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы OpenOffice.org / OpenDocument (*.odt, *.ott, *.ods, *.ots, *.odp, *.otp)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы Microsoft Open XML (*.docx, *.dotx, *.xlsx, *.xltx, *.pptx)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы (X)HTML (*.html, *.xhtml, *.xht)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы HTML Help Compiler (*.hhc, *.hhk)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы DocBook (*.xml)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы XLIFF типа исходный-текст=перевод (*.xlf, *.xliff, *.sdlxliff)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы QuarkXPress CopyFlowGold (*.tag, *.xtg)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы ResX (*.resx)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы ресурсов Android (*.xml)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы LaTex (*.tex, *.latex)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Файлы Помощи (*.xml) и Руководства (*.hmxp)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Файлы Typo3 LocManager (*.xml)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist><itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Файлы WiX Localization (*.wxl)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Файлы Iceni Infix (*.xml)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Файлы Flash XML export (*.xml)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Файлы Wordfast TXML (*.txml)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Файлы Camtasia для Windows (*.camproj)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Файлы Visio (*.vxd)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist></para>

      <para>Другие типы файлов с форматированием также могут быть обработаны в ОмегаТ через привязку их расширения к поддерживаемым типам файлов и разбиение по специфическим правилам сегментации.</para>
    </section>
  </section>

  <section id="other.file.formats">
    <title>Другие форматы файлов<indexterm class="singular">
        <primary>Переведённые файлы</primary> <secondary>Другие форматы файлов</secondary>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Исходные файлы</primary> <secondary>Другие форматы файлов</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>ОмегаТ также может работать с другими типами простых и форматированных текстовых файлов.</para>

    <para><indexterm class="singular">
        <primary>Переведённые файлы</primary> <secondary>Программы преобразования файлов</secondary>
      </indexterm>Для преобразования файлов в поддерживаемые форматы существуют сторонние программы. После перевода полученные файлы нужно преобразовать обратно в исходный формат. Например, если у вас установлена устаревшая версия Microsoft Word, которая не поддерживает формат ODT, существует обходной путь для перевода DOC-файлов:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Импортируйте файл в OpenOffice.org writer</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>сохраните файл в формате ODT</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>переведите его и создайте переведённый ODT-файл</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>откройте переведённый документ в OpenOffice.org writer</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>сохраните его как DOC-файл</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Качество форматирования переведённого файла зависит от качества преобразования форматов. Перед проведением подобных преобразований, убедитесь, что вы испробовали все возможные варианты. На <ulink url="http://www.omegat.org">сайте ОмегаТ</ulink> можно найти постоянно обновляемый список программ, которые могут быть полезны при переводе.</para>
  </section>

  <section id="right.to.left.languages">
    <title>Языки с письмом справа налево<indexterm class="singular">
        <primary>Языки с письмом справа налево</primary>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Переведённые файлы</primary> <secondary>Языки с письмом справа налево</secondary>
      </indexterm><indexterm class="singular">
        <primary>Исходные файлы</primary> <secondary>Языки с письмом справа налево</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Выравнивание исходного и переведённого сегментов зависит от настройки языков проекта. По умолчанию для языков с письменностью слева направо выравнивание текста осуществляется по левому краю, и, соответственно для языков с письменностью справа налево текст выравнивается по правому краю. Переключаться между разными режимами выравнивания можно нажатием сочетания клавиш <keycombo> <keycap>SHIFT</keycap> <keycap>CTRL</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> (буква «О», а не цифра «0»). Переключение по <keycombo> <keycap>SHIFT</keycap> <keycap>CTRL</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> проходит между тремя режимами:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выравнивание по умолчанию, как определено для заданного языка</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выравнивание по левому краю</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>выравнивание по правому краю</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Использование режима выравнивания в <application>ОмегаТ</application> никак не влияет на выравнивание текста в переведённых документах. Его нужно изменять при помощи приложения, которое вы обычно используете для их просмотра или редактирования (обратитесь за подробностями к соответствующим руководствам). Сочетание клавиш <keycombo> <keycap>SHIFT</keycap> <keycap>CTRL</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo> переключает и ввод и отображение текста в <application>ОмегаТ</application>. Переключение можно выполнять на всех областях главного окна ОмегаТ (области редактирования, нечётких совпадений и глоссария). Для этого нужно щёлкнуть левой кнопкой по области и затем переключить режим выравнивания текста. Кроме того, это сочетание клавиш можно использовать во всех окнах ввода <application>ОмегаТ</application> (поиск, правила сегментации и т. д.).</para>

    <para>Примечание для пользователей Mac OS X: используйте именно сочетание клавиш <keycombo> <keycap>SHIFT</keycap> <keycap>CTRL</keycap> <keycap>O</keycap> </keycombo>, а <emphasis role="bold">не </emphasis>SHIFT+CMD+O.</para>

    <section>
      <title>Комбинирование строк с разным направлением письма в одном сегменте<indexterm class="singular">
          <primary>Языки с письмом справа налево</primary> <secondary>Комбинирование строк с разным направлением письма</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Переведённые файлы</primary> <secondary>Комбинирование строк с разным направлением письма</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Исходные файлы</primary> <secondary>Комбинирование строк с разным направлением письма</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Когда вы вводите текст исключительно на языке с письмом справа налево, можно использовать режим выравнивания слева направо. Тем не менее, во многих случаях необходимо вставить фрагмент, написанный слева направо в текст, написанный справа налево. Например, нужно вставлять теги ОмегаТ, названия продуктов, которые должны оставаться неизменными, шаблоны в файлах локализации и числа. В таких случаях необходимо переключиться в режим письма справа налево, чтобы написанный таким образом текст (на самом деле, двунаправленный) правильно отображался. Когда <application>ОмегаТ</application> находится в режиме отображения справа налево, этот режим применяется для отображения и текста оригинала, и текста перевода. Это означает, что если язык оригинала использует письмо слева направо, а язык перевода - справа налево (или наоборот), то может быть необходимо переключаться между режимами отображения, чтобы удобно просматривать оригинал и вводить перевод в соответствующем режиме.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Теги <application>ОмегаТ</application> в сегментах с письмом справа налево<indexterm class="singular">
          <primary>Языки с письмом справа налево</primary> <secondary>Теги ОмегаТ в сегментах с письмом справа налево</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Как уже было сказано выше, теги ОмегаТ — это строки с письмом слева направо. При переводе с языка с письмом справа налево на язык с письмом слева направо для корректного прочтения тегов оригинала и правильного ввода их в перевод может потребоваться неоднократное переключение режимов отображения.</para>

      <para>Если ваш проект это позволяет, мы настоятельно рекомендуем убрать из исходного документа всю стилевую информацию, чтобы в ОмегаТ появлялось как можно меньше тегов. Следуйте указаниям, которые даются в разделе «Подсказки по управлению тегами». Чаще проверяйте теги (см. раздел «Проверка тегов») и регулярно создавайте переведённые документы (см. ниже и раздел «Меню»), чтобы вовремя отследить возможные проблемы. Примечание: возможно окажется проще сначала перевести текст, скопированный в обычный текстовый файл без форматирования, а затем скопировать перевод обратно в соответствующее приложение и добавить нужный стиль.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Создание переведённых документов с письмом справа налево<indexterm class="singular">
          <primary>Языки с письмом справа налево</primary> <secondary>Создание переведённых файлов с письмом справа налево</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Языки с письмом справа налево</primary> <secondary>Переведённые файлы</secondary>
        </indexterm><indexterm class="singular">
          <primary>Языки с письмом справа налево</primary> <secondary>Создание переведённых документов с письмом справа налево</secondary>
        </indexterm></title>

      <para>Переведённый документ создаётся с тем же направлением письма, что и исходный. Если в исходном документе направление письма было слева направо, в переведённом документе направление письма нужно изменить вручную в соответствующем редакторе. Каждый формат имеет свою специфику отображения текста с письмом справа налево; обратитесь к руководству соответствующего приложения за более подробной информацией.</para>

      <para>Чтобы не менять параметры выравнивания переведённых файлов при каждом обращении к ним, можно попробовать изменить параметры выравнивания исходного файла, чтобы переведённый файл унаследовал их. Такие изменения, к примеру, можно делать с файлами OpenOffice.org.</para>
    </section>
  </section>
</chapter>