<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>Научитесь работать с OmegaT за 5 минут!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Создание и открытие нового проекта<indexterm class="singular">
        <primary>Проект</primary> <secondary>Создание и открытие нового</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Примечание:</remark> на компьютерах Apple Mac, вместо клавиши <keycap>CTRL</keycap> используется клавиша <keycap>Command</keycap> или клавиша с изображением яблока.</para>

      <indexterm class="singular">
        <primary>Меню «Проект»</primary> <secondary>Создать...</secondary>
      </indexterm>

    <para>Чтобы начать использовать OmegaT, сначала нужно создать проект, в котором будут находиться ваши файлы (исходные файлы, файлы памяти переводов, глоссариев и, конечно, переведенные файлы). В меню <guimenu>«Проект»</guimenu> выберите <menuchoice><guimenuitem>«Создать...»</guimenuitem></menuchoice> и введите имя вашего проекта. Запомните расположение каталога вашего проекта, в дальнейшем он вам понадобится.</para>

    <para>После ввода имени проекта появится окно <guilabel>Создание нового проекта</guilabel>. Выберите язык исходных файлов, язык, на который вы собираетесь переводить, и нажмите <guibutton>«OK»</guibutton>.</para>

    <para>Если в дальнейшем вы захотите изменить какие-либо настройки, окно параметров проекта всегда можно вызвать, нажав <keycap>CTRL+E</keycap>.</para>

    <para>Затем откроется диалоговое окно «<guilabel>Файлы проекта</guilabel>». Для загрузки исходных файлов нажмите кнопку «<guibutton>Скопировать документы в каталог исходных файлов</guibutton>». Выбранный файл будет скопирован программой OmegaT в подпапку <filename>/source/</filename> вашего проекта. После того как исходный файл будет отображен в <guilabel>области редактирования</guilabel>, окно «<guilabel>Файлы проекта</guilabel>» можно будет закрыть.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Перевод файла</title>

    <para>В OmegaT сегменты текста переводятся один за другим. После того, как вы перевели сегмент, нажмите <keycap>CTRL+U</keycap> для перехода к следующему непереведенному сегменту (или <keycap>CTRL+SHIFT+U</keycap> для перехода к следующему переведенному сегменту). Когда вы захотите взглянуть на результат своей работы, нажмите <keycap>CTRL+D</keycap>, и в подпапке <filename>/target/</filename> вашего проекта появятся переведенные файлы. Во время перевода обратите внимание на меню <guimenu>«Правка»</guimenu> и <guimenu>«Переход»</guimenu>, в которых сгруппировано множество полезных функций.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Проверка тегов</title>

    <para>Если ваши исходные файлы содержат форматирование, как, например, файлы Microsoft Word, LibreOffice Writer или HTML-файлы, OmegaT отобразит его в виде тегов прямо в переводимом тексте. Часто документы содержат теги, которые не имеют отношения к форматированию, но их также необходимо сохранить в переводе. В оригинале предложение может выглядеть так:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>

    <para>Но в OmegaT это предложение будет представлено следующим образом:<mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>
    
    <para>В OmegaT теги выделяются серым цветом. Содержимое тегов защищено от изменения, однако вы можете удалять теги, вводить их вручную или перемещать внутри сегмента. Обратите внимание, если теги расставлены некорректно, могут возникнуть проблемы с открытием переведенных файлов. Поэтому перед созданием переведенных файлов нажмите <keycap>Ctrl+Shift+V</keycap> для проверки корректности тегов.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Создание переведенных файлов</title>

    <para>После того, как вы проверили, что в вашем проекте нет ошибок, связанных с расстановкой тегов, нажмите <keycap>CTRL+D</keycap>, и в подпапке <filename>/target/</filename> вашего проекта появятся переведенные документы.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Несколько замечаний</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Если файл не отображается в <guilabel>области редактирования</guilabel>, возможно, формат этого файла не поддерживается OmegaT. Список поддерживаемых форматов можно найти в разделе <link linkend="chapter.file.filters">«Файловые фильтры»</link> руководства пользователя OmegaT.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Можно создавать новый проект для каждого нового перевода, или добавлять новые исходные файлы в ранее созданные проекты в любое время.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Чтобы проверить настройки проекта, откройте окно «Свойства проекта», нажав <keycap>CTRL+E</keycap>. Чтобы увидеть файлы, которые уже добавлены в проект, откройте диалоговое окно «<guilabel>Файлы проекта</guilabel>», нажав <keycap>CTRL+L</keycap>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>По окончанию перевода, OmagaT сохраняет память переводов в файлы с именами <filename>*level1*</filename>, <filename>*level2*</filename> и <filename>*omegat*</filename> внутри папки проекта. Файлами <filename>*level1*</filename> и <filename>*level2*</filename> можно обмениваться с пользователями программ, поддерживающих память переводов. Файл с именем <filename>*omegat*</filename> можно использовать в самой OmegaT в ваших будущих проектах. Если вы поместите файлы с памятью переводов в подпапку <filename>/tm/</filename> вашего проекта, OmegaT будет использовать их для поиска, так называемых «нечетких совпадений».</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Можно добавить в глоссарий новый термин, нажав <keycap>CTRL+SHIFT+G</keycap>, или же можно просто скопировать уже существующие глоссарии в подпапку <filename>/glossary/</filename> текущего проекта, и слова из этих файлов будут автоматически отображаться в OmegaT.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Часто бывает полезно поискать слова или фразы в исходном тексте или в переводе. Достаточно нажать <keycap>CTRL+F</keycap>, и будет показано окно <guilabel>Поиск текста</guilabel>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Более подробное руководство можно найти в разделе <ulink url="http://www.omegat.org/en/tutorial/OmegaT%20for%20Beginners.pdf">«OmegaT для начинающих»</ulink> на сайте OmegaT. Если вам понадобится помощь, спросите совета в <ulink url="http://tech.groups.yahoo.com/group/OmegaT/">списке рассылки пользователей OmegaT</ulink>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>