<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.machine.translate">
  <title>Машинный перевод<indexterm class="singular">
      <primary>Машинный перевод</primary>
    </indexterm></title>

  <section>
    <title>Введение<indexterm class="singular">
        <primary>Машинный перевод</primary> <secondary>Введение</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>В отличие от систем, использующих память перевода, которую создают пользователи (как в случае <application>ОмегаТ</application>), системы машинного перевода основаны на наборах лингвистических правил. Для построения модели перевода используются статистические технологии обучения, основанные на исходных и переведённых текстах. В результате некоторых исследовательских работ, качество работы сервисов машинного перевода неуклонно повышается.</para>

    <para>Чтобы использовать какой-либо из сервисов машинного перевода, в меню <guimenuitem>«Параметры» &gt; «Машинный перевод»</guimenuitem> установите флажок напротив названия нужного сервиса. Заметьте, что для использования этих сервисов требуется подключение к Интернету.</para>
  </section>

  <section id="introduction">
    <title>Google Translate<indexterm class="singular">
        <primary>Машинный перевод</primary> <secondary>Google Translate</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Google Translate — это платный сервис от Google, для перевода предложений, веб-сайтов и целых текстов между всё увеличивающимся набором языков. На момент написания этого руководства список включал более 50 языков, от албанского до идиш, и в том числе, конечно, все основные мировые языки. Стоимость услуги зависит от объёма переводимых текстов, на момент написания документации, 20 долларов США за миллион символов.<emphasis role="bold"/></para>

    <para><emphasis role="bold">Внимание: </emphasis>прежде чем начать использовать сервис Google Translate, в вашей учётной записи необходимо указать номер счёта (для получения более подробной информации, посетите страницу <ulink url="http://code.google.com/intl/en-US/apis/language/translate/v2/pricing.html">Pricing and Terms of Service</ulink>). Чтобы идентифицировать себя как пользователя сервисов Google, надо воспользоваться уникальным персональным ключом, выданным вам Google при регистрации. Подробную информацию о том, как передать ключ ОмегаТ, можно найти в разделе <link linkend="chapter.installing.and.running">Установка и запуск</link>, подраздел «Аргументы команды запуска».</para>

    <para>Конечно, качество перевода зависит, с одной стороны, от набора текстов на языке перевода и доступности их двуязычных версий, а с другой стороны — от качества сконструированных моделей. Очевидно, что хотя в некоторых случаях такого качества будет недостаточно, со временем оно будет только улучшаться.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Пользователи <application>ОмегаТ</application> и Google Translate</title>

    <para>Пользователи <application>ОмегаТ</application> не обязаны использовать Google Translate. Даже если вы решите воспользоваться этим сервисом, информация о том, воспользовался ли пользователь предложенным вариантом перевода и каков окончательный перевод сегмента, в Google отсылаться не будет. На иллюстрации ниже показаны: оригинал на английском языке, перевод на испанский язык и машинный перевод на словенский язык, выполненный Google Translate.</para>

    <figure id="moby.dick">
      <title>Google Translate - пример</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/MobyDick.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/MobyDick.png" width="60%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Испанский перевод лучше, чем словенский. Обратите внимание на слова <emphasis>interesar</emphasis> и <emphasis> navegar</emphasis> в испанском тексте, которые являются корректными переводами глаголов «interest»  и «sail». В словенской версии оба слова были переведены существительными. Вполне возможно, что испанский перевод хотя бы частично основан на переводе схожего предложения другим человеком.</para>

    <para>После того, как вы подключили сервис, при каждом переходе к новому сегменту в области машинного перевода будут появляться соответствующие подсказки/варианты перевода. Если предложенный перевод кажется вам удачным, нажмите <keycombo> <keycap><indexterm class="singular">
            <primary>Сочетания клавиш</primary> <secondary>Машинный перевод - CTRL+M</secondary>
          </indexterm>CTRL</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo>, и он будет вставлен в поле редактирования перевода текущего сегмента. Например, в сегменте, приведённом на иллюстрации выше, при нажатии <keycombo> <keycap>CTRL</keycap> <keycap>M</keycap> </keycombo> испанский перевод будет заменён на словенский.</para>

    <para>Если вы не хотите, чтобы <application>ОмегаТ</application> отсылала в Google переводимые вами сегменты, в меню «Параметры» снимите флажок «Google Translate».</para>

    <para>Заметьте, что в сервисы машинного перевода посылаются только исходные сегменты! Онлайн версия Google Translate позволяет пользователю править перевод и отсылать в Google скорректированный вариант. Однако в ОмегаТ подобная возможность не реализована.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Belazar<indexterm class="singular">
        <primary>Машинный перевод</primary> <secondary>Belazar</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><ulink url="http://belsoft.tut.by/belazar/">Belazar</ulink> — система машинного перевода для языковой пары русский-белорусский.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Apertium<indexterm class="singular">
        <primary>Машинный перевод</primary> <secondary>Apertium</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><ulink url="http://www.apertium.org/">Apertium</ulink> — это свободная платформа машинного перевода, изначально разрабатывавшаяся для перевода между родственными языками, такими как каталонский, испанский, галисийский, португальский, окситанский и французский, однако недавно её возможности были расширены для охвата более различающихся языковых пар (например, языковой пары английский - каталонский). Список доступных для перевода языковых пар можно найти на веб-сайте Apertium.</para>

    <para>Платформа предоставляет следующее:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>ядро системы машинного перевода, независящей от языковой пары;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>инструменты для управления лингвистическими данными для построения системы машинного перевода;</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>лингвистические данные для всё расширяющегося списка языковых пар.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Ядро Apertium использует конечные преобразователи для последовательной обработки исходного текста: сначала убирается форматирование, затем происходит морфологический анализ, выделение частей речи, структурное преобразование, лексическое преобразование, морфологическое преобразование и, наконец, восстанавливается форматирование.</para>

    <para>На базе Apertium можно создать систему машинного перевода для многих языковых пар, в Apertium используются простые XML-файлы с нужными лингвистическими данными, которые затем преобразовываются специальными утилитами в формат, пригодный для быстрой обработки ядром.</para>
  </section>

  <section id="Google.Translate.troubleshooting">
    <title>Машинный перевод - решение проблем<indexterm class="singular">
        <primary>Машинный перевод</primary> <secondary>Решение проблем</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Если в области машинного перевода не показывается ничего, проверьте:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Подключены ли вы к Интернету? Чтобы использовать Google Translate, необходимо подключение к Интернету.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>С какого и на какой язык осуществляется перевод? Убедитесь, что сервис машинного перевода поддерживает эту языковую пару.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google Translate не работает: подключили ли вы <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/faq">Translate API</ulink>? Заметьте, что сервис Google Translate не бесплатен, более подробную информацию можно найти в разделе <link linkend="chapter.installing.and.running">Установка и запуск ОмегаТ</link> (аргументы команды запуска).</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>«Google Translate returned HTTP response code: 403 ...»: убедитесь, что в pinfo.list введён правильный ключ, длиной 38 символов. Убедитесь, что задан <ulink url="https://developers.google.com/translate/v2/faq">API-ключ</ulink>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google Translate не работает, хотя задан правильный API ключ. Убедитесь что в меню Параметры &gt; Машинный перевод, установлен флажок Google Translate V2.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Google Translate v2 отвечает «Bad request» - проверьте языки исходных и переведённых файлов проекта. Подобный ответ возникает, если языки не установлены.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>