<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.spellchecker">
  <title>Проверка орфографии<indexterm class="singular">
      <primary>Проверка орфографии</primary>
    </indexterm></title>

  <para>ОмегаТ использует тот же модуль проверки орфографии, который задействован в Apache OpenOffice, LibreOffice, Firefox, Thunderbird и других программах. Таким образом, пользователи ОмегаТ имеют доступ к огромному количеству свободных словарей проверки орфографии.</para>

  <section>
    <title>Установка словарей проверки орфографии</title>

    <para>Перед началом использования функции проверки орфографии необходимо установить подходящий словарь (т. е. словарь проверки орфографии для языка перевода). Для установки словарей проверки орфографии необходимо сделать следующее:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>В файловом менеджере создайте новую папку, в которой вы планируете хранить словари (на иллюстрации ниже это «D:\Translations\spellcheckers»).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>В ОмегаТ выберите пункт меню <guisubmenu><indexterm class="singular">
            <primary>Меню «Параметры»</primary> <secondary>Проверка орфографии</secondary>
          </indexterm></guisubmenu><guimenuitem>«Параметры &gt; Проверка орфографии»</guimenuitem>, а затем рядом с полем «Каталог словарей» нажмите кнопку <guibutton>«Выбрать…»</guibutton>. Укажите каталог, который вы создали для словарей.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Поместите в него собственно словари. Это можно сделать двумя способами. Вы можете либо скопировать файлы словарей вручную, т. е. из какой-либо другой папки на вашем жёстком диске, воспользовавшись файловым менеджером, либо воспользоваться функцией ОмегаТ <emphasis role="bold">«Установить новый словарь»</emphasis>, и выбрать подходящий словарь из предложенного списка. Заметьте, что функция установки новый словарей в ОмегаТ требует подключения к Интернету. Выбранные словари установятся и появятся в окне настроек проверки орфографии (это может занять некоторое время).</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Кончено, можно и скопировать в нужную папку уже имеющиеся у вас словари, которые, например, были установлены вместе с OpenOffice, Firefox или Thunderbird. Однако, проще загрузить словари, доступные в Интернет, по адресу, указанному в поле <emphasis role="bold">Ссылка на онлайн словари</emphasis>.</para>

    <figure id="spellchecker.setup">
      <title><indexterm class="singular">
          <primary>Проверка орфографии</primary> <secondary>Настройка проверки орфографии</secondary>
        </indexterm>Параметры проверки орфографии</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/SpellcheckerSetup_25.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/SpellcheckerSetup_25.png" width="80%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>При нажатии на кнопку <guibutton>«Установить новый словарь»</guibutton>, откроется окно установки словарей, в котором можно будет выбрать нужный код языка.</para>

    <para>Имена файлов словаря должны соответствовать коду языка перевода, указанному в диалоговом окне <guimenu>Проект &gt; Свойства…</guimenu>. Например, если вы переводите на мексиканский испанский (ES-MX), файлы словаря должны называться «es_MX.dic» и «es_MX.aff». Если у вас есть только словарь обычного (кастильского) испанского (файлы «es_es.dic» и «es_es.aff»), вы можете переименовать эти файлы в «es_MX.dic» и «es_MX.aff» и проверка орфографии заработает. Заметьте, что проверка будет производиться по правилам классического (кастильского) испанского, а не мексиканского диалекта.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Использование словарей проверки орфографии</title>

    <para>ОмегаТ сама выбирает словарь проверки орфографии, основываясь на языке перевода, отдельно указывать нужный словарь нет необходимости. Однако стоит убедиться, что языковые коды полностью совпадают: словарь для языка с кодом «FR-FR» не будет работать с переводом на языке «FR». Если необходимо, переименуйте файлы словаря так, чтобы их имена соответствовали коду, указанному в настройках проекта.</para>

    <para>Чтобы включить проверку орфографии, выберите пункт меню <guimenuitem>«Параметры &gt; Проверка орфографии»</guimenuitem> и установите флажок <guilabel>«Автоматически проверять орфографию»</guilabel>.</para>

    <figure id="spellchecker.in.action">
      <title>Использование проверки орфографии</title>

      <mediaobject>
        <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="images/SpellcheckingText.png"/>
        </imageobject>

        <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="images/SpellcheckingText.png" width="80%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Если щёлкнуть правой кнопкой мыши по подчёркнутому слову (на иллюстрации выше, это слово «Artund»), откроется контекстное меню с вариантами правильного написания («Art und»). Кроме того, вы можете либо указать игнорировать это слово при проверке орфографии, либо добавить его в словарь.</para>
  </section>

  <section id="hints">
    <title>Советы<indexterm class="singular">
        <primary>Проверка орфографии</primary> <secondary>Советы</secondary>
      </indexterm></title>

    <para>Если проверка орфографии не работает, для начала убедитесь, что в диалоговом окне <guisubmenu>«Параметры &gt; Проверка орфографии...»</guisubmenu> установлен флажок <guilabel>«Автоматически проверять орфографию»</guilabel>.</para>

    <para>Проверьте, соответствует ли код языка перевода вашего проекта названию какого-либо словаря в окне настройки. Модуль проверки орфографии определяет язык по коду языка перевода: если перевод осуществляется на бразильский португальский (PT_BR), то папка со словарями должна содержать два файла словарей с именами <emphasis>pt_br.aff</emphasis> и <emphasis>pt_br.dic</emphasis>.</para>

    <para>Если вы уже перевели большой объём текста, а затем поняли, что языковой код перевода не соответствует языковому коду проверки орфографии (например, вы указали в качестве языка pt_BR, но словарей с именем pt_BR у вас нет), то вы можете просто скопировать два соответствующих файла (например, pt_PT.aff и pt_PT.dic) и переименовать копии (т. е. из <emphasis>pt_PT.aff</emphasis> и <emphasis>pt_PT.dic</emphasis> в <emphasis>pt._BR.aff</emphasis> и <emphasis>pt_BR.dic</emphasis>). Но лучше будет ненадолго оторваться от перевода и загрузить нужные версии орфографических словарей.</para>

    <para>Обратите внимание, кнопка <filename>Удалить</filename> физически удаляет выбранные словари с жёсткого диска. Если они используются каким-либо другим приложением, то они исчезнут и оттуда тоже. Если по каким-то причинам вам приходится иногда удалять словари, то имеет смысл скопировать необходимые файлы в отдельный каталог и использовать его только в ОмегаТ.</para>
  </section>
</chapter>