<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "../../../docbook-xml-4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="chapter.instant.start.guide">
  <title>¡Aprenda a usar OmegaT en 5 minutos!</title>

  <section id="create.and.open.new.project">
    <title>Configurar un proyecto nuevo
    <indexterm class="singular">
        <primary>Proyecto</primary> <secondary>Nuevo... / Abrir...</secondary>
      </indexterm></title>

    <para><remark>Nota:</remark> en un Apple Mac, usar la tecla <keycap>Command</keycap> 
    en lugar de la tecla <keycap>Control</keycap>.</para>

      <indexterm class="singular">
        <primary>Menó Proyecto</primary> <secondary>Nuevo...</secondary>
      </indexterm>

    <para>Para empezar a usar OmegaT, cree primero un proyecto que tendrá todos
    sus archivos, como el archivo original, las memorias de traducción, los glosarios
    y después el archivo traducido. En el menú <guimenu>Proyecto</guimenu>
    seleccione <menuchoice><guimenuitem>Nuevo...</guimenuitem></menuchoice> 
    y escriba un nombre para el proyecto. Recuerde en qué ubicación está
    creando el proyecto, porque tendrá que regresar ahí más tarde.</para>

    <para>Tras darle un nombre a su proyecto, aparecerá el diálogo <guilabel>Crear proyecto nuevo</guilabel>
    . Al principio de ese diálogo, seleccione el idioma del archivo original
    y el idioma que tendrá el archivo traducido y haga clic en
    <guibutton>OK</guibutton> para continuar.</para>

    <para>Si le interesan los demás ajustes de este diálogo,
    puede volver a ello en cualquier momento pulsando <keycap>Ctrl+E</keycap>.</para>

    <para>Después, se abre el diálogo <guilabel>Archivos del proyecto</guilabel>. Haga clic en <guibutton>Copiar archivos a carpeta Source...</guibutton>para seleccionar sus archivos originales. OmegaT copiará los archivos seleccionados
    a la carpeta <filename>/source/</filename> de su proyecto recién creado
    . Después de que se hayan cargado los archivos originales en el panel del <guilabel>Editor</guilabel>, puede
    cerrar el diálogo <guilabel>Archivos del proyecto</guilabel>.</para>
  </section>

  <section id="translate.the.segments.one.by.one">
    <title>Traducir el archivo</title>

    <para>OmegaT presentará un segmento a la vez para que traduzca.
    Después de traducir cada segmento, pulse <keycap>Ctrl-U</keycap> para
    pasar al siguiente segmento sin traducir (o <keycap>Ctrl+Shift+U</keycap> para)
    pasar al siguiente segmento traducido). Cuando desee ver su
    traducción en el formato final, pulse
    <keycap>Ctrl+D</keycap> para generar los documentos traducidos, que se
    crearán en la carpeta <filename>/target/</filename> dentro de la carpeta del proyecto. Durante
    la traducción, use los menús <guimenu>Editar</guimenu> e <guimenu>Ir a</guimenu>
    para ejecutar diversas funciones útiles.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Validar sus etiquetas</title>

    <para>Si los archivos originales están en archivos con formato, como Microsoft Word,
    LibreOffice Writer o HTML, por ejemplo, OmegaT convertirá el formato en etiquetas
    que rodean al texto que está traduciendo. A menudo, los documentos también tienen
    etiquetas que no cumplen funciones de formato, pero que son
    importantes en los archivos originales (y en los archivos traducidos). Una oración
    original podría lucir así:
    
    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_1.png" width="40%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>

    <para>Sin embargo, Omegat presentará la oración de la siguiente
    manera:
    
    <mediaobject>
      <imageobject role="html">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="fo">
        <imagedata align="justify" fileref="images/InstantGuide_2.png" width="45%"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
    </para>
    
    <para>Las etiquetas en OmegaT aparecen en gris, para que sean fáciles de reconocer. Están
    protegidas para que no pueda modificar su contenido, pero puede eliminarlas, introducirlas manualmente o cambiarlas
    de lugar en la oración traducida. Sin embargo, si comete errores al
    escribir las etiquetas de formato, sus archivos traducidos podrían no abrirse.
    Por lo tanto, pulse <keycap>Ctrl+Shift+V</keycap> antes de generar sus
    archivos traducidos, para validar que sus etiquetas estén correctas.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Generar el archivo traducido</title>

    <para>Cuando se haya asegurado de que no hay errores de etiquetas en su
    traducción, pulse <keycap>Ctrl+D</keycap> para generar los archivos traducidos,
    que se crearán en la carpeta <filename>/target/</filename> dentro de
    la carpeta del proyecto.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Un par de cosas más a tener en cuenta</title>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Si un archivo no se carga en el panel del <guilabel>Editor</guilabel>, podría ser que su formato no sea compatible con OmegaT. Vea
        <link linkend="chapter.file.filters">Filtros de archivo</link> para obtener un listado de los formatos de archivo que OmegaT entiende.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Puede crear un proyecto nuevo para cada trabajo nuevo y puede añadir
        archivos originales nuevos a un proyecto en cualquier momento.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Para tener un recordatorio de los ajustes iniciales del proyecto, abra el
        diálogo de propiedades del proyecto con la combinación <keycap>Ctrl+E</keycap>. Para ver un
        listado de los archivos del proyecto, abra el diálogo <guilabel>Archivos del proyecto</guilabel> con
        la combinación <keycap>Ctrl+L</keycap>.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Al finalizar su traducción, OmegaT exporta tres memorias
        de traducción con los nombres <filename>level1</filename>, <filename>level2</filename> y <filename>omegat</filename> en la carpeta de su proyecto
        . Las memorias <filename>level1</filename> y <filename>level2</filename> pueden compartirse con usuarios de
        otros programas de traducción. La memoria con el nombre <filename>omegat</filename> puede servir a
        OmegaT para proyectos futuros que desee crear. Si pone esos
        archivos de memoria de traducción en la carpeta <filename>/tm/</filename> de un proyecto,
        OmegaT buscará automáticamente segmentos similares en ellos, lo que se conoce como
        «coincidencias aproximadas»</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Puede añadir un término nuevo al glosario con la combinación
        <keycap>Ctrl+Shift+G</keycap> o copiar glosarios a
        la carpeta <filename>/glossary/</filename> dentro de la carpeta de su proyecto
        y OmegaT buscará palabras en ellos automáticamente.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>A menudo es útil buscar palabras y frases en el texto original
        y en la traducción, para lo que debe pulsar <keycap>Ctrl+F</keycap> para
        ver el diálogo <guilabel>Buscar texto</guilabel> en cualquier momento.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Para ver una introducción más detallada consulte <ulink url="http://www.omegat.org/en/tutorial/OmegaT%20for%20Beginners.pdf">OmegaT
        for beginners</ulink> en el sitio web de OmegaT. Si necesita ayuda
        con cualquier aspecto de OmegaT, no dude en suscribirse al <ulink url="http://tech.groups.yahoo.com/group/OmegaT/">grupo de usuarios de OmegaT
        .</ulink></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>
</chapter>